{
    "queries": {
        "7b4dbc95-9077-45ff-90b0-8dfb1920ce88": "Hvad er de fem krav om tilknytning til arbejdsmarkedet, som en l\u00f8nmodtager skal opfylde for at have ret til barselsdagpenge?",
        "664a0a9c-c46e-429f-bc23-ab529fe39639": "Hvad er betingelserne for at opfylde kravet om aktuel besk\u00e6ftigelse og besk\u00e6ftigelse i mindst 160 timer for at f\u00e5 ret til barselsdagpenge?",
        "4a3739b7-d9a0-4e85-9870-18ec4085b53a": "Hvad er kravet for at v\u00e6re berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse i stedet?",
        "b8603470-549e-462f-be6a-8054c44a4a6d": "Hvad er kravet for at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet og have aktuel tilknytning til arbejdsmarkedet?",
        "3ddfe1da-8a91-444c-8d9b-94fe384de396": "Hvad er kravet for at f\u00e5 ret til barselsdagpenge if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "0bd38a90-b157-44b4-b30d-b85e536f0fd1": "Hvorfor er det vigtigt, at l\u00f8nmodtagere, der f\u00e5r barselsdagpenge, har haft en tilknytning til arbejdsmarkedet i en l\u00e6ngere periode f\u00f8r f\u00f8rste frav\u00e6rsdag?",
        "4e48410a-6482-4d7f-a96e-50af5b2f5346": "Hvad sker der, hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke er opfyldt p\u00e5 baggrund af oplysninger i indkomstregistret?",
        "1a4af251-ae7e-4012-9835-57d8f9113c67": "Hvilken handling skal Udbetaling Danmark foretage, hvis der ikke er ret til barselsdagpenge p\u00e5 grund af manglende opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "0948d2f8-f8f4-4e2e-8127-63eda43067b9": "Hvad skal Udbetaling Danmark g\u00f8re, hvis der er fejl i oplysningerne i indkomstregistret i forbindelse med deres sagsbehandling?",
        "c1d61ca8-fadc-4dc6-af75-3e9659ce760d": "Skal Udbetaling Danmark vente p\u00e5, at oplysningerne i indkomstregisteret er korrigeret, f\u00f8r de tr\u00e6ffer afg\u00f8relse i barselsdagpengesagen?",
        "5f3000fa-3477-4993-8372-3aea19de694f": "Hvorn\u00e5r anses en l\u00f8nmodtager for at v\u00e6re i besk\u00e6ftigelse if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "8dc57b2d-cfc9-480b-aa99-ca868168b922": "Kan en l\u00f8nmodtager, der arbejder som vikar og ikke er medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge, hvis vikariatet slutter dagen f\u00f8r orloven?",
        "733ebe04-d19a-4a87-83b3-e9fec07dc661": "Hvad er kriterierne for at blive betragtet som en l\u00f8nmodtager i arbejdsretlig forstand?",
        "d4a00166-6ae4-40fa-8959-1af4d3103a18": "Hvordan opg\u00f8res besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark?",
        "df2e6a61-0789-4a46-9a3c-c5559f160355": "Hvad kan medregnes som timer i opg\u00f8relsen af de 160 timer if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 2?",
        "4cac14b9-c011-45a6-a8af-ae9857a80e8e": "Hvordan skal opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, som udgangspunkt ske?",
        "becbc794-ee79-4001-afaa-93e49594289e": "Hvad kan medregnes som timer til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3?",
        "162f3428-db16-4c26-829d-3afe07da1cfe": "Hvorn\u00e5r kan timer med udbetalt l\u00f8n medregnes ved opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge \u00a7 27, stk. 2, nr. 1?",
        "ae0e5b73-d196-484d-850f-259c7b6376bd": "Hvordan h\u00e5ndteres indberetningen af timer og indkomst, hvis den str\u00e6kker sig over flere kalenderm\u00e5neder?",
        "66054520-7d85-4a0c-9d38-dc9a9a5afde2": "Kan l\u00f8ntimerne medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis de er indberettet til indkomstregisteret i en 4 m\u00e5neders periode?",
        "7f8ef99d-c800-4c6f-be35-5f6ad64ead55": "Hvordan omregnes indt\u00e6gten til timer for l\u00f8nmodtagere med ukendt arbejdstid?",
        "799b77d2-44bf-4327-ae44-11f40ea8c1f6": "Hvor kan man finde den aktuelle timefortjeneste, der skal anvendes for det indev\u00e6rende kalender\u00e5r?",
        "cfe3c4a0-6f55-4574-8afd-faacdc7baeb4": "Hvorn\u00e5r kan timer, hvor en l\u00f8nmodtager har arbejdet som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, medregnes ved opg\u00f8relsen af kravet om 160 timers besk\u00e6ftigelse?",
        "e852f409-1fef-4664-80c3-de5b5a45778d": "Hvor mange timer kan som udgangspunkt medregnes som besk\u00e6ftigelse pr. uge, n\u00e5r en l\u00f8nmodtager har arbejdet som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende?",
        "82d28ee2-bfbe-47de-bff5-6d43896d8fa0": "Hvordan kan en borger medregne timer som selvst\u00e6ndig til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet som l\u00f8nmodtager?",
        "56a4296b-84bb-4373-bc68-08e98a31dace": "Hvorn\u00e5r blev kommunerne og Udbetaling Danmark forpligtet til at indberette antallet af timer, hvor der er udbetalt sygedagpenge og dagpenge efter barselsloven til indkomstregistret?",
        "2d933528-1634-4ced-a63c-9929a13438e6": "Kan timer, hvor en l\u00f8nmodtager har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "20cec242-ffed-47ff-90a8-d4e097717ca5": "Hvorn\u00e5r kan perioder med feriegodtg\u00f8relse medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "7c854240-ba8b-4865-a578-ddd76fd618b6": "Hvordan kan en borger dokumentere afholdelse af ferie og udbetaling af feriegodtg\u00f8relse?",
        "f8b94850-fc2a-4373-879f-b02563d49adc": "Hvilken type udbetalinger kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "56417297-575d-44ed-a10f-d224711c13ed": "Kan jeg medregne timer fra et jobafklaringsforl\u00f8b, hvor jeg modtager l\u00f8n fra arbejdsgiver og arbejdsgiveren f\u00e5r refusion baseret p\u00e5 min ressourceforl\u00f8bsydelse, til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "525c711d-8e26-4e84-80cd-ab8460c87aa8": "Kan jeg medregne timer, hvor jeg har modtaget offentlige ydelser udover dem n\u00e6vnt i lovens \u00a7 27, stk. 2, til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "b4c2ac34-712f-4de5-a710-9029767b8462": "Hvad betyder det, n\u00e5r der st\u00e5r, at der kan ses bort fra perioder med godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste eller plejevederlag efter serviceloven?",
        "accde1c2-e56b-413c-a687-86cc8b6362ee": "Hvad sker der, hvis en l\u00f8nmodtager har v\u00e6ret omfattet af en arbejdskonflikt i en del af en kalenderm\u00e5ned?",
        "61f72f5b-1828-43a6-b08e-779e3809229b": "Hvordan kan man afg\u00f8re, om en vikar skal betragtes som en l\u00f8sarbejder eller ej?",
        "40bd78bb-3445-40f4-89eb-11b0eae8572a": "Hvilke faktorer kan der l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5 ved vurderingen af, om en vikar skal anses for at v\u00e6re en l\u00f8sarbejder?",
        "7b45c86e-e61f-48d5-ab9b-9428a1316b9d": "Hvordan kan l\u00f8sarbejdere og vikarer opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "ba990592-8131-4bfc-87a5-1d3480f8e0cb": "Hvordan kan besk\u00e6ftigelseskravet ogs\u00e5 opfyldes som dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2?",
        "206073cf-350d-41ed-ae47-30ddf03ad890": "Hvad skal en person g\u00f8re for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge, hvis de er medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse?",
        "a2cf51f5-fa70-4475-8daf-8d4998148a43": "Er det n\u00f8dvendigt for en person at v\u00e6re til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet efter barselsorlovens udl\u00f8b for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge?",
        "59961045-8c37-43a7-b87b-698e904a7fd7": "Hvordan kan en studerende opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselsloven, hvis de holder orlov fra deres studie?",
        "d86b7a66-ef34-49e4-ae49-09c5d38e91f6": "Hvordan vurderes det, om en studerendes orlov fra studiet er reel, og hvem er ansvarlig for denne vurdering?",
        "e74d5096-9d2e-4523-b796-3ca6c58e14a6": "Hvorn\u00e5r kan en nyuddannet tidligst f\u00e5 ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark?",
        "3caae5d1-5f71-491e-a43c-915bc913c42f": "Er det n\u00f8dvendigt for en nyuddannet at melde sig ind i en arbejdsl\u00f8shedskasse for at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "1986d192-251d-489c-8ec3-620300d2592e": "Hvilke uddannelser kan danne grundlag for arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r?",
        "e294d50d-8ebf-4695-aeb5-b44cc8c09269": "Hvilken betingelse skal en uddannelse opfylde for at f\u00e5 ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r?",
        "7546ac0c-8dec-485c-8362-47ac9b972787": "Hvad er betingelserne for at modtage barselsdagpenge som elev?",
        "5f30a906-1d96-421c-810f-cb2563dda9bf": "Hvilke uddannelser er omfattet af bestemmelsen om barselsdagpenge, og hvilke er ikke?",
        "5b61c44f-dd73-4a56-a163-01daa1265782": "Hvilke uddannelser kan Udbetaling Danmark hente oplysninger om i lovbekendtg\u00f8relse nr. 836 af 14. juni 2022 og lovbekendtg\u00f8relse nr. 1753 af 30. august 2021?",
        "7063b96e-bd0b-432a-a1f5-6f3de91e9a14": "Hvordan kan evt. tvivlssp\u00f8rgsm\u00e5l om elever og l\u00f8nnet praktik afklares?",
        "17d12d01-2bc9-4170-86f1-38003fecbe91": "Hvad er form\u00e5let med indf\u00f8relsen af fleksjobordningen i forbindelse med f\u00f8rtids- og pensionsreformen i 2013?",
        "a2fb64d7-e7a9-4afb-8c70-20bd95306c68": "Hvad er betingelserne for at opn\u00e5 ret til dagpenge efter barselsloven for personer ansat i et fleksjob efter \u00a7 120 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats?",
        "3e9deb7e-ec96-4b85-ae1e-9e29820ea30e": "Hvad er kravene for at f\u00e5 ret til barselsdagpenge som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende if\u00f8lge loven?",
        "7c521499-1cbe-4ca6-a520-a32c15222ced": "Hvordan foretager Udbetaling Danmark normalt kontrol af besk\u00e6ftigelseskravet for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende?",
        "ef216ac7-de5b-475e-b550-c6ae66635dde": "Hvad er nogle af de dokumenter, som en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende kan freml\u00e6gge som dokumentation for at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "e1a9abca-52a6-4945-bc6c-96d49dc959ec": "Hvilke perioder kan der ses bort fra, n\u00e5r man vurderer om besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt, if\u00f8lge barselslovens \u00a7 28, stk. 2?",
        "ba622b8b-69ad-4bad-9cbc-146ceebad8d5": "Hvem kan modtage barselsdagpenge i forbindelse med sorgorlov eller hvis deres barn er alvorligt sygt, if\u00f8lge barselsloven?",
        "d0e7d71d-63e7-4637-b268-5b4171f7d9bd": "Hvilke perioder kan der ses bort fra ved vurderingen af retten til barselsdagpenge, og hvorfor er disse perioder relevante?",
        "335d8c3c-2839-49c5-b7b1-46140b1046d6": "Hvad var form\u00e5let med at indf\u00f8re midlertidige forbud mod visse liberale erhverv som fris\u00f8rer og praktisk k\u00f8reundervisning i skolevogne i forbindelse med covid-19?",
        "8902df62-37c8-49ff-800f-83caf14abeed": "Hvordan p\u00e5virker det besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge, hvis en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende ikke opfylder kravet i perioden fra 1. marts 2020 til 31. august 2020 og/eller fra 1. december 2020 til 30. april 2021?",
        "8b26db17-7c60-49d9-ba75-e36a6ec1a353": "Hvem er omfattet af de n\u00e6vnte perioder, hvor der kan ses bort fra arbejdsl\u00f8shedsdagpenge?",
        "f971307b-1a60-4182-b1a7-574e52cfb269": "Hvilken betingelse er der for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende, der f\u00e5r tilskud til at fastholde besk\u00e6ftigelse i egen virksomhed, for at kunne opn\u00e5 ret til dagpenge efter barselsloven?",
        "e58d0578-ad56-4fdd-8ba9-9b422a4302a6": "Hvordan kan en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der ikke kan drive virksomhed i v\u00e6sentligt omfang, opn\u00e5 ret til barselsdagpenge?",
        "1bbb7a08-14b8-4cfe-a158-c8c2299e6bbf": "Hvorn\u00e5r skal besk\u00e6ftigelseskravet v\u00e6re opfyldt for for\u00e6ldre til et barn f\u00f8dt eller modtaget den 2. august 2022 eller senere?",
        "976a643c-ce95-45d1-aabf-89503fbf2288": "Hvad er betingelserne for at en mor kan f\u00e5 ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, selvom hun ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 f\u00f8dselstidspunktet?",
        "18f8a6ee-0852-4075-a570-94ed67510be9": "Hvorn\u00e5r skal en mor opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for at f\u00e5 ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, hvis hun ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 f\u00f8dselstidspunktet?",
        "4dc86667-633b-4721-aedf-2510d2aaca57": "Kan moren f\u00e5 barselsdagpenge i de f\u00f8rste 10 uger efter f\u00f8dslen, selvom hun ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet som selvst\u00e6ndig?",
        "af1b457e-e24c-4038-8863-0839c21998b9": "Hvad skal moren g\u00f8re for at kunne holde sine 14 ugers orlov samt eventuelle uger overdraget fra far eller medmor med ret til barselsdagpenge?",
        "6c591754-5714-4517-a9dc-0add92a1fd3d": "Hvad er betingelserne for at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for efterf\u00f8lgende frav\u00e6rsperioder efter at have holdt orlov med ret til barselsdagpenge?",
        "c4026b0d-3ab7-4f3a-8806-f95c48634011": "Hvordan p\u00e5virker bestemmelsen om at afholde barsel skiftevis i mindre perioder kravet om at have ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder?",
        "1a3b98b7-855b-4a7c-8ba5-1e7cd4fcbede": "Kan en for\u00e6lder, der skifter fra at v\u00e6re selvst\u00e6ndig til at v\u00e6re l\u00f8nmodtager, stadig opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for barselsdagpenge?",
        "3edb24b0-e06c-424c-ac7a-af80093e2e9b": "Er det muligt for en for\u00e6lder at p\u00e5begynde senere frav\u00e6rsperioder inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter f\u00f8dslen og stadig opfylde besk\u00e6ftigelseskravet, selvom de skifter status fra at v\u00e6re dagpengeberettiget ledig til at v\u00e6re i ans\u00e6ttelse?",
        "fc19d98b-0929-4f6f-b123-d820f881d509": "Hvordan beregnes barselsdagpengene, hvis en for\u00e6lder ikke l\u00e6ngere er i besk\u00e6ftigelse, men ville have ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis de ikke var p\u00e5 barsel?",
        "72956376-945d-4fb6-ab74-7f744d1eac9c": "Hvordan beregnes barselsdagpengene for en l\u00f8nmodtager, der har afbrudt en frav\u00e6rsperiode og p\u00e5 ny p\u00e5begynder barselsfrav\u00e6r inden for en kort periode efter afbrydelsen?",
        "60f5da78-9ad8-4763-a2f2-c08996616b3e": "Kan for\u00e6ldre, der allerede er p\u00e5 orlov med ret til barselsdagpenge vedr\u00f8rende \u00e9t barn, overg\u00e5 til sorgorlov vedr\u00f8rende et andet barn uden at skulle opfylde betingelserne for ret til barselsdagpenge p\u00e5 ny?",
        "b6c71989-4d67-4d1a-8a8e-b18184e2e4a2": "Skal der foretages en ny beregning af barselsdagpenge, n\u00e5r der sker overgang fra for\u00e6ldreorlov vedr\u00f8rende \u00e9t barn til sorgorlov vedr\u00f8rende et andet barn?",
        "007d2b1d-fcac-434e-bad4-77194962a9ee": "Hvad er betingelsen for at p\u00e5begynde sorgorlov efter \u00a7 13 if\u00f8lge \u00a7 29, stk. 1, 3. og 4. pkt.?",
        "96d51128-94f7-4af9-b1eb-7b620e386aef": "Hvorn\u00e5r har en for\u00e6lder ret til barselsdagpenge, hvis de opfylder kravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2 efter frav\u00e6rets begyndelse?",
        "c070d2f1-1428-45c6-8ca8-aa9269558848": "Hvem kan blive berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse i stedet herfor inden for den almindelige orlovsperiode p\u00e5 52 uger efter f\u00f8dslen eller adoptionen?",
        "17df009c-c758-4953-91fe-cebfc1d02d3b": "Hvem kan ogs\u00e5 v\u00e6re berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse i stedet herfor, hvis de opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2 inden udl\u00f8bet af orlovsperioden p\u00e5 52 uger?",
        "fd2d634d-3036-429d-b827-5adc9b00e279": "Hvorn\u00e5r kan en nyuddannet kvinde, der har f\u00f8dt f\u00f8r hun afsluttede sin uddannelse, opn\u00e5 ret til barselsdagpenge?",
        "5013b828-3bd0-4a15-8a20-ec8277a99902": "Hvad betyder det, at en nyuddannet kvinde har ret til barselsdagpenge fra det tidspunkt, hvor hun ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor?",
        "9b90b8cb-e79f-4f11-8e7c-07e00d4fe3a8": "Hvad er betingelserne for en nyuddannet kvinde for at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i forhold til barselsdagpenge?",
        "3a263368-bb3b-4e82-8fb7-0007b51476ac": "Hvorn\u00e5r skal besk\u00e6ftigelseskravet v\u00e6re opfyldt, hvis en kvinde \u00f8nsker at tage udskudt orlov?",
        "a091be0d-a051-442c-9333-04dacc3246d4": "Hvorn\u00e5r kan perioder, hvor en kvinde har v\u00e6ret n\u00f8dt til at stoppe med at arbejde p\u00e5 grund af arbejdsforholdets s\u00e6rlige karakter, medregnes i besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge barselsloven?",
        "6aabafe7-4b21-4a81-b34b-2dbaccaf93ab": "Hvad er betingelserne for at medregne perioder, hvor en kvinde skal sk\u00e5nes for arbejde if\u00f8lge barselsloven?",
        "e3e5e0ce-31ec-469c-b380-fb8dc0c9a226": "Hvem er denne vejledning om lungesygdomme skrevet til?",
        "6d0fbfc4-6e6c-4411-916b-954a52252829": "Hvilke sygdomme er omfattet af denne vejledning, og hvilke er ikke?",
        "c91a04be-6a33-4c58-999d-3e71a239f141": "Hvad er form\u00e5let med vejledningen, og hvilke sygdomme d\u00e6kker den?",
        "c86c7cd2-8cb6-45d3-9c93-500340cfb8d6": "Hvad er kravene til diagnosen for at f\u00e5 anerkendt pleurale plaques som en erhvervssygdom?",
        "c6cfa850-0709-4a27-9510-79f687632be7": "Hvad er forskellen mellem pleurale plaques og lungeasbestose eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse i lungehinden?",
        "a3ae2db0-a9d5-4fe8-af46-8b3425e30e70": "Hvordan dannes pleurale plaques, og hvor lang tid tager det normalt, f\u00f8r de bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder af lungerne?",
        "98f10f80-32cc-4504-ba68-9ef4e57bed09": "Hvad er symptomerne p\u00e5 pleurale plaques, og hvordan opdages tilstanden normalt?",
        "c8e94876-c787-4a4e-aa69-0f40e4ad4b5b": "Hvad er konsekvenserne af pleurale plaques, og er der en \u00f8get risiko for kortere levetid eller andre lungesygdomme?",
        "73eb0d31-f6b2-4136-acd8-f3f3649710c9": "Hvad er kravene til at f\u00e5 anerkendt en sygdom som erhvervssygdom, og hvilke konsekvenser kan det have for godtg\u00f8relse og erstatning?",
        "7e87d925-f90c-4a13-9972-e6791566e74e": "Hvad er de specifikke krav til uds\u00e6ttelse for asbest og sygdomsforl\u00f8b, der skal v\u00e6re opfyldt for at f\u00e5 anerkendt pleurale plaques som erhvervssygdom?",
        "707ac7db-c162-437a-a0ae-9f54eda14a3b": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 anerkendt en sygdom som f\u00f8lge af asbestuds\u00e6ttelse if\u00f8lge loven?",
        "48ca598f-7e29-4399-84ab-779e5755c6ff": "Hvilken form for arbejde kan f\u00f8re til anerkendelse af sygdommen, hvis der har v\u00e6ret en relevant og sikker erhvervsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse?",
        "92ec649f-b207-4fc5-b731-bf69d85239db": "Hvad er latenstiden for dannelsen af pleurale plaques efter uds\u00e6ttelse for asbest?",
        "4e6d15f5-90ed-4b57-aff1-792cb59c4d2d": "Hvilke krav skal v\u00e6re opfyldt for at sygdommen kan anerkendes efter fortegnelsen?",
        "4dd3ed37-1290-47af-ba11-b6a899f0973c": "Hvad er form\u00e5let med at indhente en arbejdsmedicinsk speciall\u00e6geerkl\u00e6ring i denne sag?",
        "6155cc41-5b17-4408-8aec-4e7fd3e488b6": "Hvilke andre \u00e5rsager eller forhold kan forveksles med pleurale plaques if\u00f8lge teksten?",
        "da8e4e22-9a7e-4d24-9142-df5525038ae8": "Hvad er forskellen mellem subpleurale fedtpuder og pleurale plaques, og hvorfor er det vigtigt at kunne skelne mellem de to diagnoser?",
        "4849d61d-8c8a-495d-8b70-576c3508ad18": "Hvorfor kan sager med subpleurale fedtpuder ikke anerkendes efter loven, selvom der er tvivl om diagnosen?",
        "a5310472-a45c-4de8-9bec-6003321efc35": "Hvad er \u00e5rsagen til de n\u00e6vnte sygdomme i teksten?",
        "a292fa97-0fe1-4058-b0de-1b3b52d6e880": "Hvordan behandles sygdommen pleurale plaques, n\u00e5r den optr\u00e6der i kombination med andre asbestrelaterede sygdomme?",
        "9087c2ed-a543-4bf7-8620-abdebda39d86": "Kan pleurale plaques anerkendes som en selvst\u00e6ndig sag, hvis de optr\u00e6der sammen med mere alvorlige asbestrelaterede sygdomme i lungen eller lungehinden?",
        "00044882-cb30-4d85-a0de-da498336cbcd": "Kan andre lungesygdomme eller tilstande p\u00e5virke anerkendelsen af pleurale plaques, hvis der er sikre tegn p\u00e5 deres tilstedev\u00e6relse?",
        "16cdd6a7-50f2-4bc0-bce5-50244a2434b7": "Hvad kan v\u00e6re \u00e5rsagen til obstruktivt nedsat lungefunktion, hvis det ikke kan tilskrives uds\u00e6ttelse for asbest eller asbestholdigt materiale?",
        "9456483e-5f42-415b-a6e9-24b3c1e1c4be": "Hvilke sygdomme eller p\u00e5virkninger af lungerne kan have betydning for erstatningsudm\u00e5lingen, hvis der er forudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdomme/p\u00e5virkninger af lungerne?",
        "ed4e2f18-78af-4dce-a7fc-223d850458fa": "Hvordan kan andre sygdomme eller p\u00e5virkninger, der ikke er n\u00e6vnt i fortegnelsen, blive anerkendt som erhvervssygdomme?",
        "d9e4fc3e-9a34-4ffd-acfb-47f19d14ddd5": "Hvad er et eksempel p\u00e5 en asbestrelateret sygdom i lungehinden, der kan blive anerkendt efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget?",
        "5a05aade-496a-4a0a-b0ab-b81795f755a7": "Hvad er \u00e5rsagen til mekanikerens pleurale plaques?",
        "13916032-afa6-441f-992f-6a757bb7cdaa": "Hvor lang tid kan der g\u00e5 fra uds\u00e6ttelse for asbest til fundet af forkalkede pleurale plaques?",
        "277871ec-6f5d-469c-b5a3-3d76f5526073": "Hvordan blev den 53-\u00e5rige mands asbestuds\u00e6ttelse bekr\u00e6ftet, n\u00e5r den ikke kunne dokumenteres af hans tidligere arbejdsgiver?",
        "17738f4a-099b-41a5-a0b7-bb6073dada4b": "Hvad viste en senere r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse om den 53-\u00e5rige mands lungefunktion og hvilke symptomer oplevede han?",
        "55eddcb0-c1f3-47f3-b3c0-6c086e1b1484": "Hvad er \u00e5rsagen til isoleringsarbejderens lungefunktionsneds\u00e6ttelse?",
        "2074fa9e-d4cb-437e-b141-81f0620b375c": "Hvilken type erstatning kan isoleringsarbejderen forvente at modtage i forbindelse med sin sygdom?",
        "d2e0e863-9fde-49c3-99e6-bb789fe4dbd7": "Hvordan blev den 62-\u00e5rige mands asbesteksponering p\u00e5 arbejdet beskrevet?",
        "c595c746-0ea3-4467-941c-d50420a61e71": "Hvilken konsekvens havde den 62-\u00e5rige mands asbesteksponering p\u00e5 hans helbred?",
        "c7dc63b0-fe70-4345-91ef-9404362df629": "Hvordan blev den 64-\u00e5rige mand udsat for asbest i sit arbejde som r\u00f8rl\u00e6gger?",
        "bd2e455f-6fc5-4535-9fd1-1d7932563d9e": "Hvilke symptomer oplevede manden, og hvordan blev de relateret til hans arbejdsbetingede sygdom?",
        "cb0b5b63-ad3b-4f8f-9fe3-bc20ca864ca4": "Hvad var \u00e5rsagen til, at kontorfunktion\u00e6ren blev udsat for asbestholdige loftsplader?",
        "2a5f5c02-b497-4b1d-a037-38cbe7af586b": "Hvorfor blev kontorfunktion\u00e6rens sag ikke anerkendt efter fortegnelsen?",
        "d8221636-9c9e-4160-95f2-674b098d6ced": "Hvad er \u00e5rsagen til bankr\u00e5dgiverens pleurale plaques if\u00f8lge l\u00e6gelige journaler?",
        "9263a489-70c9-4e8a-a78c-9a296d5ed22c": "Hvilken betingelse skal v\u00e6re opfyldt for at diagnosen kronisk bronkitis/KOL kan anerkendes som en erhvervssygdom?",
        "6e00243e-cf42-42b3-8297-c0ff04c73875": "Hvad er forskellen mellem diagnosen \"astmatisk bronkitis\" og egentlig astma eller bronkitis?",
        "a79b35da-55e4-4239-94d9-4e5e936f15ee": "Hvad er de krav, der skal opfyldes for at stille diagnosen kronisk bronkitis/KOL?",
        "077a707c-aee4-4d41-a741-52e1f9fc4afb": "Hvad er forskellen mellem kronisk bronkitis og KOL?",
        "22341889-39ed-4407-be0c-a9f69a9c0b3a": "Hvordan kan nedsat lungefunktion m\u00e5les og registreres?",
        "e3a9bdc4-f613-49e6-914e-03844469c37d": "Hvad er den prim\u00e6re forskel mellem KOL og astma i forhold til lungefunktionen?",
        "82d27995-c57e-49fb-b6d6-d4c00abef977": "Hvilke krav skal opfyldes for at kronisk bronkitis/KOL kan anerkendes som arbejdsrelateret?",
        "85f52e80-6fcc-4db3-a73f-fc6c15fb653b": "Hvad er forskellen mellem uspecifik og specifik p\u00e5virkning i forhold til arbejdsprocesser?",
        "4d49762e-4ef5-46c3-b7bf-443a1aec9162": "Hvor lang tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g er normalt n\u00f8dvendig for at blive anerkendt efter fortegnelsens punkt E. 7.a?",
        "a6dfe89d-7c02-4c58-826f-9318eb41d16b": "Hvordan p\u00e5virker arbejdsmilj\u00f8et og beskyttelsesforholdene risikoen for at udvikle sygdommen?",
        "64cc5167-e6b5-428b-b0d1-e18299671c43": "Hvilke faktorer kan medf\u00f8re, at kravet til uds\u00e6ttelse for sygdommen kan neds\u00e6ttes?",
        "b67ad3fe-09d6-4303-9979-2ef97d12ec63": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 konkurrerende faktorer, der kan p\u00e5virke opst\u00e5en eller forl\u00f8bet af kronisk bronkitis/KOL?",
        "510ab630-6ce5-47b2-a214-5d8cecd4d021": "Hvordan kan rygning p\u00e5virke erstatningsudm\u00e5lingen i tilf\u00e6lde af kronisk bronkitis/KOL?",
        "8bafef13-fd00-4e2b-8650-3663a744c41d": "Hvordan kan man omregne brugen af anden tobak, s\u00e5som pibetobak, cigarer og cerutter, til gram?",
        "072fa32e-3dd0-44c2-9735-167567b4d690": "Hvilke krav skal opfyldes for at f\u00e5 anerkendt en sag om kronisk bronkitis/KOL, der ikke er omfattet af fortegnelsen?",
        "e7233ab1-731f-4d0b-b41b-e9728c34daec": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 anerkendt KOL som en erhvervssygdom relateret til passiv rygning?",
        "a0fd9838-95ce-4c0e-a5f0-b72f9ec5ac62": "Hvilken praksis f\u00f8lger Erhvervssygdomsudvalget ved vurdering af sager uden for fortegnelsen?",
        "194fd6e1-49b1-4db4-bfaf-602cfeea27e0": "Hvordan blev skorstensfejeren udsat for st\u00f8v i sit arbejde, og hvilke symptomer oplevede han som f\u00f8lge af dette?",
        "42c02806-b3d0-4b84-bd42-64e5a0fdf085": "Hvilken diagnose fik skorstensfejeren stillet efter en lungefunktionsunders\u00f8gelse, og hvordan blev denne sygdom relateret til hans arbejdsforhold og tobaksforbrug?",
        "a0c9a840-b003-4bfb-8349-42017bb0a998": "Hvordan blev svejseren udsat for uspecifik svejser\u00f8g i l\u00f8bet af sin arbejdsperiode?",
        "301ea4ed-8df6-42d7-b165-5813fb434532": "Hvad var konsekvenserne af svejserens uds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g i form af luftvejsproblemer?",
        "9e6d584c-a5d1-461f-8db6-5e4352f0b1c1": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 diagnosen \"astma\" anerkendt som en erhvervssygdom?",
        "896458a6-0537-400d-88ab-357015a40ec8": "Hvad er forskellen mellem diagnosen \"astma\" og diagnosen \"astmatisk bronkitis\" i forhold til at v\u00e6re omfattet af fortegnelsen over erhvervssygdomme?",
        "797d2008-7784-4bff-8e77-c274527d036c": "Hvad er \u00e5rsagen til bet\u00e6ndelse/irritation i de sm\u00e5 bronkier hos personer med astma?",
        "73f07c85-ac34-43d2-99fd-a2acf9746082": "Hvordan kan luftvejene p\u00e5virkes for at reducere symptomerne p\u00e5 astma?",
        "b5a927e5-811b-4fe9-8808-a2f32c556842": "Hvordan kan diagnosen astma dokumenteres?",
        "fe2932ed-cbff-4307-8647-cd24c3107bc3": "Hvad er et typisk symptom p\u00e5 astma?",
        "900a74f1-a5ad-4aae-8b40-d314ee1bae7f": "Hvordan kan astma m\u00e5les, og hvilke v\u00e6rdier indikerer tilstanden?",
        "328c55de-11c4-4d49-9b75-47d9a66c4aa5": "Hvad er forskellen mellem astma og KOL, n\u00e5r det kommer til lungefunktion og varighed af symptomer?",
        "fec17ae3-c214-42cd-93bb-ca6c0cdad233": "Hvad er betydningen af at have dokumentation for b\u00e5de astmaanfald i tilknytning til arbejdet og allergi over for en p\u00e5virkning p\u00e5 arbejdet, n\u00e5r det kommer til anerkendelse af astma efter fortegnelsen?",
        "ab68a26a-b553-442e-a26b-2a6d4b95b8f5": "Hvilke faktorer kan medf\u00f8re, at en sag om astma helt afvises eller at der foretages fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen?",
        "89f519f1-0a7f-4111-967c-8fb2490f0fa8": "Hvordan kan man afg\u00f8re, om en persons astma er blevet forv\u00e6rret p\u00e5 grund af arbejdsp\u00e5virkninger?",
        "633e9cd2-f1f2-4529-b90a-bc9c84ec64be": "Hvilke typer af p\u00e5virkninger p\u00e5 arbejdspladsen kan f\u00f8re til anerkendelse af astma som en arbejdsskade?",
        "7570f8a9-daa0-45ad-a5c4-bf42c31abd77": "Hvad er isocyanater, og hvordan frigives de i industrien?",
        "83285521-170f-4aa3-bd64-d334c7c2d0f2": "Hvilke faggrupper er typisk udsat for isocyanater, og hvordan kan de blive p\u00e5virket af stofferne?",
        "d8a3df08-d014-4f93-b187-74bb773fb315": "Hvilke faggrupper kan v\u00e6re udsat for kobolt i deres arbejde?",
        "ab6bc1c3-0346-4893-b8b9-2082433b23cb": "Hvilket grundstof er kernen i h\u00e5rdmetal, og hvordan bliver det bundet med kul?",
        "f0f9efd0-5c90-442a-b768-6e60b2869a51": "Hvordan kan uds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g p\u00e5virke helbredet, og hvilke materialer kan v\u00e6re skadelige?",
        "507df717-1eec-4704-93d3-0d43bfe72616": "Hvilken tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng er afg\u00f8rende for anerkendelse af astma som en arbejdsrelateret sygdom?",
        "c60bfe43-9b1e-47c0-b131-11058184f337": "Hvad er kravene for at anerkende sen-astma som en arbejdsskade med anfald op til 16 timer efter p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet?",
        "6e2b84b9-55b0-43ba-aec4-50127e719b36": "Hvilke faktorer kan p\u00e5virke opst\u00e5en eller forl\u00f8bet af astma, som ikke er relateret til arbejdet?",
        "7bd43ec0-524e-4fa3-81a8-2eeb704e0b6f": "Hvordan kan rygning p\u00e5virke erstatningsudm\u00e5lingen i tilf\u00e6lde af astma?",
        "b2cc4ce0-866f-41a9-bf86-53e44c654903": "Hvilke typer af astma kan eventuelt anerkendes uden for fortegnelsen, og hvilke arbejdsrelaterede faktorer kan v\u00e6re \u00e5rsagen til dem?",
        "0a4507e6-60c6-42d0-9cbb-58b6b9071c94": "Hvad var \u00e5rsagen til kvindens astma if\u00f8lge l\u00e6ngere tids uds\u00e6ttelse for st\u00e6rkt basiske aerosoler, kalciumhydroxid og hydratkalkst\u00f8v?",
        "8f51c186-b904-4e52-96ae-3ff7427b1e4e": "Hvad var symptomerne, som kvinden oplevede under hendes arbejde som p\u00e6dagogmedhj\u00e6lper, og hvad blev hun til sidst diagnosticeret med af en lungemediciner?",
        "81925f4d-f450-4f1e-8332-ee79985d592c": "Hvad er \u00e5rsagen til p\u00e6dagogmedhj\u00e6lperens udvikling af astma?",
        "86d4068b-2291-4c7e-8cfc-4c96fc2b269a": "Hvordan blev den 47-\u00e5rige mands astma relateret til hans arbejde i fiskeindustrien?",
        "74691ecf-e336-43bc-8e91-ed730b9521b3": "Hvordan kan fiskeindustriarbejderens astma og allergi over for visse fisk relateres til hans arbejde?",
        "9075c005-dcdb-4db4-8317-a1a2e9ca6d58": "Hvilke symptomer oplevede servicemedarbejderen, og hvordan blev de p\u00e5virket af hans arbejdsforhold?",
        "30f11557-ac95-47d2-a535-3a5df9c17d51": "Hvordan kan astma, der er udviklet som f\u00f8lge af arbejde med st\u00f8v og dampe, anerkendes som en arbejdsskade?",
        "36fb738e-ba02-46b1-8811-9a3ab7902cc6": "Hvilke arbejdsrelaterede aktiviteter og eksponeringer f\u00f8rte til udviklingen af astma hos reng\u00f8ringsassistenten i laboratoriet?",
        "a8aaa06c-3e45-437a-a303-d8a48e455444": "Hvordan kan astmaen hos reng\u00f8ringsassistenten anerkendes efter fortegnelsen?",
        "8a330d72-c336-440a-b1d4-bf6dd82d193d": "Hvilken sammenh\u00e6ng er der mellem guldsmedens arbejde med forarbejdning af guld og s\u00f8lvsmykker og hans symptomer p\u00e5 astma?",
        "f11a311e-d8bc-4c1b-ab66-14d12c14a02b": "Hvad var \u00e5rsagen til autolakererens astmasymptomer, og hvordan blev symptomerne lindret?",
        "c0a4f44d-94ae-44a9-a646-a13aedb769b3": "Hvorfor blev landbrugsmedhj\u00e6lperens astma afvist, selvom han var udsat for svin?",
        "4999e03b-2df7-4b37-9964-b98905a7d3d4": "Hvordan p\u00e5virkede arbejdet i svinestalden den 24-\u00e5rige landbrugsmedhj\u00e6lper's astma?",
        "9eb9720e-4972-4070-8cc1-009fdf1a4d17": "Hvilke andre allergier havde den 24-\u00e5rige landbrugsmedhj\u00e6lper, og hvordan p\u00e5virkede de hans arbejde i svinestalden?",
        "3611aa36-9ef0-498e-be4a-1c11f2fa7030": "Hvad er \u00e5rsagen til landbrugsmedhj\u00e6lperens astma og allergi over for svin og hund?",
        "e1c78404-f466-4ad9-8f9c-5133fc58c05f": "Er landbrugsmedhj\u00e6lperens arbejde i svinestalden ansvarlig for en v\u00e6sentlig forv\u00e6rring af hans astma?",
        "00e944d9-6828-4098-83a7-4c3fe20dd451": "Hvad er de n\u00f8dvendige krav for at stille diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion?",
        "06a4d1b2-1760-430c-b5d7-b24816856bf4": "Hvilke objektive tegn kan findes ved en lungefunktionsunders\u00f8gelse for at p\u00e5vise lungesygdom med nedsat lungefunktion?",
        "f80bed7a-4397-4818-a458-2c4f4010abc5": "Hvordan frigives isocyanater i store m\u00e6ngder, og hvilke arbejdsprocesser kan medf\u00f8re denne frigivelse?",
        "2e824e90-8a8b-4bb5-a215-f5cf73a8a0fd": "Hvilke brancher bruger isocyanater, og hvilke materialer kan de findes i?",
        "a2e70941-5316-47e7-ada0-c950dc64065d": "Hvad er isocyanater, og hvordan kan de frigives i forskellige industrier?",
        "615e5186-effd-4e0a-92af-c80592a8fc5f": "Hvilke faktorer skal der tages i betragtning ved vurderingen af, om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse for isocyanater er tilstr\u00e6kkelig til at anerkende en sygdom?",
        "4cadc804-6ca2-426a-9441-afb69218b451": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 konkurrerende faktorer, der kan p\u00e5virke opst\u00e5en eller forl\u00f8b af lungesygdommen?",
        "c4f6e244-0383-4a5c-829c-709d310bb9cb": "Hvilken type lungesygdom er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 9, og hvilke krav skal der opfyldes for at f\u00e5 anerkendelse for en lungesygdom, der ikke er omfattet af fortegnelsen?",
        "9e52b85c-ea36-4981-894b-9a5d206340c3": "Hvad er \u00e5rsagen til den 32-\u00e5rige automekanikers lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type?",
        "40122b1e-a3a4-4c13-b0c5-e3af19c4b921": "Hvilken betingelse skal v\u00e6re opfyldt for at en diagnose af lungebet\u00e6ndelse kan anerkendes som en erhvervssygdom?",
        "e123c8bb-44a7-4977-bf88-e4c98581b12f": "Hvad er de typiske symptomer p\u00e5 lungesygdom med nedsat lungefunktion?",
        "7fe8d59a-c99c-450c-9b65-a35153c32931": "Hvilke objektive tegn kan en l\u00e6ge finde ved unders\u00f8gelse af en person med lungebet\u00e6ndelse?",
        "a2716ef3-8863-4fed-abd7-b83f40b95806": "Hvad er betingelsen for at symptomerne p\u00e5 sygdommen kan anerkendes som arbejdsrelaterede?",
        "95e03809-39f1-4b87-9e45-96a54aebd98c": "Hvad er de relevante faktorer, der skal tages i betragtning ved vurderingen af den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse for vanadium?",
        "f5c04ed7-d413-4d3c-8d03-c65f5f646c63": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 anerkendt lungebet\u00e6ndelse som en erhvervssygdom?",
        "fe8b1127-9548-4d68-bf5c-8115731d551b": "Hvilke konsekvenser kan det have, hvis der er andre specifikke \u00e5rsager til lungebet\u00e6ndelse udover de p\u00e5virkninger, der er angivet p\u00e5 fortegnelsen?"
    },
    "corpus": {
        "9281784d-734c-4665-b5dd-f6da8fd81859": "Vejledning om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge\n\n1.Indledning\nI denne vejledning beskrives hvilke besk\u00e6ftigelseskrav, der g\u00e6lder for at opn\u00e5 ret til barselsdagpenge. Reglerne findes i \u00a7\u00a7 27-29 i barselsloven (loven).\n\nI bekendtg\u00f8relse nr. 1090 af 1. juni 2021 om opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskrav og beregning af barselsdagpenge m.v. (bekendtg\u00f8relsen) er fastsat n\u00e6rmere regler om opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\nDenne vejledning erstatter vejledning nr. 10066 af 29. december 2020 om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.\n\nEn l\u00f8nmodtager har ret til barselsdagpenge, hvis p\u00e5g\u00e6ldende opfylder \u00e9t af de fem krav om tilknytning til arbejdsmarkedet, der er n\u00e6vnt i lovens \u00a7 27, stk. 1.\n\nKravet om aktuel besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag samt besk\u00e6ftigelse i mindst 160 timer indberettet i indkomstregistret inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rsperioden, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, er beskrevet i pkt. 2.1.",
        "bbeb5fdc-a88b-4981-861c-65d14ff2d3ec": "Kravet om at ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2, er beskrevet i pkt. 2.2.\n\nKravet om inden for den seneste m\u00e5ned at have afsluttet en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse af mindst 18 m\u00e5neders varighed, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 4, er beskrevet i pkt. 2.3.\n\nKravet om at v\u00e6re elev i l\u00f8nnet praktik i en uddannelse, der er reguleret ved eller i henhold til lov, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 5, er beskrevet i pkt. 2.4.\n\nKravet om at v\u00e6re ansat i fleksjob, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 6, er beskrevet i pkt. 2.5.\n\n2.1.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag at v\u00e6re i besk\u00e6ftigelse og mindst have 160 timers besk\u00e6ftigelse inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rsperioden (aktuel tilknytning til arbejdsmarkedet)",
        "3011dcf7-0ef2-43cb-9668-880ed01a5de5": "Det fremg\u00e5r af lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, at en l\u00f8nmodtager har ret til barselsdagpenge, hvis p\u00e5g\u00e6ldende er i besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag og har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 160 timer inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder og i mindst 3 af disse m\u00e5neder har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 40 timer i hver m\u00e5ned. Kravet har til form\u00e5l at sikre, at l\u00f8nmodtagere, der opn\u00e5r ret til barselsdagpenge, b\u00e5de har en aktuel tilknytning til arbejdsmarkedet og i en l\u00e6ngere periode forud for f\u00f8rste frav\u00e6rsdag har haft en tilknytning til arbejdsmarkedet.",
        "0ecf96e1-1982-472d-be10-df29d162aafb": "Opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet sker som udgangspunkt p\u00e5 baggrund af oplysninger i indkomstregistret, jf. \u00a7 27, stk. 2. Hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke er opfyldt p\u00e5 baggrund af oplysninger i indkomstregistret skal Udbetaling Danmark, inden der eventuelt tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om, at der ikke er ret til barselsdagpenge p\u00e5 grund af manglende opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, partsh\u00f8re l\u00f8nmodtageren, dvs. rette henvendelse til l\u00f8nmodtageren for at f\u00e5 oplyst, om l\u00f8nmodtageren er enig eller har supplerende oplysninger om arbejde som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende i perioden, udenlandsk indkomst m.v., som eventuelt vil kunne medregnes ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet.",
        "4c7f436c-b9b4-49eb-8766-8b111311eef3": "Hvis det i forbindelse med Udbetaling Danmarks sagsbehandling konstateres, at der er fejl i oplysningerne i indkomstregistret, f.eks. at der er opgivet et forkert antal l\u00f8ntimer, er Udbetaling Danmark forpligtet til at meddele fejlen til indkomstregistret (SKAT), jf. \u00a7 4 i lov om et indkomstregister. I det omfang Udbetaling Danmark har kendskab til de rigtige oplysninger, eventuelt efter kontakt til arbejdsgiveren, kan Udbetaling Danmark l\u00e6gge disse oplysninger til grund for opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet. Udbetaling Danmark skal ikke lade afg\u00f8relsen af barselsdagpengesagen afvente, at oplysningerne i indkomstregisteret er korrigeret i overensstemmelse med g\u00e6ldende regler herom.\n\n2.1.1.Krav om aktuel besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag",
        "797225a5-6fbf-403d-a3df-03176e0e22cc": "L\u00f8nmodtageren skal v\u00e6re i aktuel besk\u00e6ftigelse for at v\u00e6re omfattet af lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1. En l\u00f8nmodtager anses for at v\u00e6re i besk\u00e6ftigelse, n\u00e5r l\u00f8nmodtageren er i et ans\u00e6ttelsesforhold i arbejdsretlig forstand. En person, som p\u00e5begynder en frav\u00e6rsperiode dagen efter, at ans\u00e6ttelsen hos arbejdsgiveren er oph\u00f8rt, vil blive anset som v\u00e6rende i besk\u00e6ftigelse og omfattet af bestemmelsen. En person, som p\u00e5begynder en frav\u00e6rsperiode to dage efter, at ans\u00e6ttelsen hos arbejdsgiveren er oph\u00f8rt, vil ikke v\u00e6re omfattet af bestemmelsen. Det vil sige, at f.eks. en l\u00f8nmodtager, der arbejder som vikar og ikke er medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge, hvis vikariatet slutter dagen f\u00f8r orloven. Ved vurderingen af, hvorn\u00e5r ans\u00e6ttelsen slutter, kan f.eks. ses p\u00e5 l\u00f8nmodtagerens arbejdsskema, herunder ift. om p\u00e5g\u00e6ldende normalt arbejder i weekenden.",
        "8f76b766-a35e-49de-ba32-faa915412f74": "Der skal v\u00e6re tale om et l\u00f8nmodtagerforhold i arbejdsretlig forstand. Det betyder som udgangspunkt, at der udf\u00f8res personligt arbejde i et tjenesteforhold til en arbejdsgiver. Den ansatte er s\u00e5ledes undergivet arbejdsgiverens ledelse og instruktioner for arbejdets udf\u00f8relse og modtager arbejdsvederlag i form af l\u00f8n.\n\nDer vil normalt ikke v\u00e6re tvivl om, hvorvidt der er tale om et l\u00f8nmodtagerforhold. For n\u00e6rmere gennemgang af praksis vedr\u00f8rende afgr\u00e6nsningen mellem l\u00f8nmodtagere og selvst\u00e6ndige henvises til vejledning om sygedagpengeforsikringerne i sygedagpengelovens \u00a7\u00a7 45 og 55.\n\n2.1.2.Opg\u00f8relse af 160 timer i de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder\nDe seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder regnes fra frav\u00e6rets begyndelse. Det betyder, at en l\u00f8nmodtager, der p\u00e5begynder en frav\u00e6rsperiode f.eks. den 18. april 2022, skal have opgjort besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark ud fra kalenderm\u00e5nederne december 2021 og januar, februar og marts 2022. I disse 4 kalenderm\u00e5neder skal der v\u00e6re mindst 160 indberettede timer i indkomstregistret, og de skal v\u00e6re fordelt s\u00e5ledes, at der i 3 af kalenderm\u00e5nederne er mindst 40 timer i hver m\u00e5ned.",
        "5361960b-c99c-47f5-a6c0-74f287503fd6": "Det f\u00f8lger af lovens \u00a7 27, stk. 2, at der ved opg\u00f8relse af de 160 timer kan medregnes timer, hvor l\u00f8nmodtageren har haft l\u00f8narbejde, har drevet selvst\u00e6ndig virksomhed i v\u00e6sentligt omfang forud for overgang til l\u00f8nmodtagerarbejde, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 3, stk. 3, har modtaget sygedagpenge, dagpenge efter barselsloven, arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor eller midlertidig arbejdsmarkedsydelse efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Endvidere kan medregnes timer, hvor l\u00f8nmodtageren har afholdt ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse, eller har modtaget godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3.\n\nOpg\u00f8relse af, om besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, er opfyldt, skal som udgangspunkt ske p\u00e5 baggrund af indberetninger om timer i henhold til lov om et indkomstregister, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 1.",
        "7fdbcc78-b262-408c-be7b-90f60f8281d8": "I bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3, er fastsat, at hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan opfyldes alene p\u00e5 baggrund af timer med besk\u00e6ftigelse i perioden, medregnes timer med arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor og syge- og barselsdagpenge. Dern\u00e6st kan medregnes timer med udbetaling fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond samt timer med udbetalt feriegodtg\u00f8relse.\n\n2.1.2.1 Timer med l\u00f8narbejde - \u00a7 27, stk. 2, nr. 1\nTimer, for hvilke der er udbetalt l\u00f8n, og som er indberettet i henhold til lov om et indkomstregister, kan medregnes ved opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis den besk\u00e6ftigelse, hvortil l\u00f8ntimerne er knyttet, kan betragtes som l\u00f8narbejde.\n\nDer vil s\u00e5ledes kunne medregnes timer, hvor l\u00f8nmodtageren ikke har v\u00e6ret i faktisk besk\u00e6ftigelse, men hvor arbejdsgiveren har udbetalt l\u00f8n, f.eks. under ferie, sygdom, barsel, barns f\u00f8rste sygedag m.v.",
        "2c9e50d9-606e-4f9b-bcf5-5eb8b8e6709c": "Det er det timetal, der er indberettet til indkomstregistret, der skal medregnes. Ved besk\u00e6ftigelse, der i henhold til aftale eller g\u00e6ldende overenskomst anses som fuldtidsbesk\u00e6ftigelse, selv om det udf\u00f8res p\u00e5 kortere end normal arbejdstid, medregnes med 37 timer ugentligt, hvis der er indberettet 37 timer til indkomstregistret.\n\nL\u00f8ntimerne kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis timerne er indberettet til indkomstregisteret for 4 m\u00e5neders perioden.\n\nTimer, der er indberettet for en periode, som g\u00e5r over flere kalenderm\u00e5neder, skal fordeles forholdsm\u00e6ssigt p\u00e5 kalenderm\u00e5nederne, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 4. I disse tilf\u00e6lde h\u00e5ndteres indberetningen s\u00e5dan, at b\u00e5de bel\u00f8b og timetal fordeles efter antal kalenderdage p\u00e5 de m\u00e5neder, der er ber\u00f8rt af indberetningen. En indberetning, der har startdato 17. januar 2022 og slutdato 10. februar 2022, vil s\u00e5ledes blive fordelt med 15 dage i januar og 10 dage i februar. 60 pct. af timerne og indkomsten vil s\u00e5ledes blive henf\u00f8rt til januar, mens 40 pct. henf\u00f8res til februar.",
        "4dad89ed-b152-4999-9091-67c70ea07240": "Hvis der i indkomstregistret ikke er anf\u00f8rt et timetal for en l\u00f8nindt\u00e6gt fra arbejdsgiveren, skal der for l\u00f8nmodtagere med ukendt arbejdstid \u2013 f.eks. provisionsl\u00f8nnede \u2013 foretages omregning af indt\u00e6gten til timer, som skal medregnes til opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet. Som udgangspunkt vil der i l\u00f8ntimefeltet v\u00e6re sat et kryds, og feltet f\u00e5r teksten \"Ingen forhold mellem l\u00f8n og timer\", n\u00e5r der er tale om l\u00f8nmodtagere med ukendt arbejdstid. Omregningen skal ske ud fra samme beregningsm\u00e5de som i \u00a7 2, stk. 8, om ukendt arbejdstid i bekendtg\u00f8relse om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, bekendtg\u00f8relse nr. 1385 af 25. november 2015 som \u00e6ndret ved bekendtg\u00f8relse nr. 1473 af 17/06/2021. Det sker ved at l\u00f8nnen fra arbejdsgiveren divideres med ATP-bekendtg\u00f8relsens timel\u00f8n, hvorved timetallet findes. Hvert \u00e5r i begyndelsen af januar offentligg\u00f8res den timefortjeneste, der skal anvendes for det indev\u00e6rende kalender\u00e5r. I 2022 er timefortjenesten 221,36 kr. for m\u00e6nd og 199,90 kr. for kvinder.",
        "13aa033d-41b6-4fdf-aa25-e3414328d435": "Har arbejdsgiver reguleret l\u00f8nnen eller f.eks. udbetalt till\u00e6g eller bonus, skal der ikke foretages omregning af denne indt\u00e6gt til timeantal, idet arbejdsgiver i disse tilf\u00e6lde allerede har oplyst et timetal ved den tidligere l\u00f8nindberetning. Som udgangspunkt vil der i l\u00f8ntimefeltet v\u00e6re registreret \u201d0\u201d i disse situationer.\n\n2.1.2.2.Timer med besk\u00e6ftigelse i v\u00e6sentligt omfang som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende - \u00a7 27, stk. 2, nr. 2\nTimer, som l\u00f8nmodtageren har arbejdet som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende i 4 m\u00e5neders perioden kan efter omst\u00e6ndighederne medregnes ved opg\u00f8relsen af kravet om 160 timers besk\u00e6ftigelse. Det kr\u00e6ver, at l\u00f8nmodtageren er overg\u00e5et fra selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed til l\u00f8nmodtagerbesk\u00e6ftigelse i l\u00f8bet af 4 m\u00e5neders perioden, og l\u00f8nmodtager med virksomheden har opfyldt besk\u00e6ftigelseskravet efter lovens \u00a7 28.\n\nDet fremg\u00e5r af \u00a7 3, stk. 3, i bekendtg\u00f8relsen, at antallet af timer, der kan medregnes, som udgangspunkt er 18 \u00bd time pr. uge. Dog kan medregnes yderligere timer, s\u00e5fremt timetallet i virksomheden kan dokumenteres af l\u00f8nmodtageren.",
        "f7260332-8633-45c9-bbcb-f3b9256c69b8": "Eksempel: Borger opfylder ikke besk\u00e6ftigelseskravet med de indberettede timer i indkomstregistret. Borger kan dokumentere at have arbejdet som selvst\u00e6ndig i 22 timer ugentligt. Derfor medregnes 22 timer ugentligt i opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet som l\u00f8nmodtager.\n\n2.1.2.3.Sygedagpenge og dagpenge efter barselsloven - \u00a7 27, stk. 2, nr. 3\nTimer, hvor l\u00f8nmodtager har modtaget sygedagpenge fra kommunen eller dagpenge efter barselsloven fra Udbetaling Danmark i de 4 kalenderm\u00e5neder, kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1.\n\nFra 1. juli 2014 har kommunerne og Udbetaling Danmark haft pligt til at indberette antallet af timer, hvor der er udbetalt henholdsvis sygedagpenge og dagpenge efter barselsloven til indkomstregistret, jf. \u00a7 1 og \u00a7 2 i bekendtg\u00f8relse nr. 807 af 27. juni 2014 om indberetning af timer til indkomstregistret for udbetalte sygedagpenge efter lov om sygedagpenge, barselsdagpenge efter barselloven samt arbejdsl\u00f8shedsdagpenge og midlertidig arbejdsmarkedsydelse efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v.\n\n2.1.2.4.Arbejdsl\u00f8shedsdagpenge - \u00a7 27, stk. 2, nr. 4",
        "6a18c23a-64ad-4866-9fc7-831b76a83206": "Timer, hvor l\u00f8nmodtager har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge fra arbejdsl\u00f8shedskassen i de 4 kalenderm\u00e5neder, kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1. Timer med G-dage kan ligeledes medregnes, idet disse timer i denne sammenh\u00e6ng anses for at tr\u00e6de i stedet for arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, som kan medregnes til besk\u00e6ftigelseskravet.\n\n2.1.2.5.Ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse - \u00a7 27, stk. 2, nr. 5\nTimer, hvor en l\u00f8nmodtager har afholdt ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse i de 4 kalenderm\u00e5neder, kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1. Der skal alene medregnes perioder med feriegodtg\u00f8relse, hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan opg\u00f8res p\u00e5 baggrund af de \u00f8vrige timer, som fremg\u00e5r af lovens \u00a7 27, stk. 2, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3.\n\nTimer, hvor der er afholdt ferie med l\u00f8n, vil som udgangspunkt fremg\u00e5 af indkomstregistret som almindelige l\u00f8ntimer, og medregnes s\u00e5ledes allerede efter lovens \u00a7 27, stk. 2, nr. 1.",
        "c616532d-fa8c-4036-815c-63c1234c4ae7": "Borgeren skal dokumentere afholdelse af ferie og udbetaling af feriegodtg\u00f8relsen. Udbetalt feriegodtg\u00f8relse m.v. skal ikke t\u00e6lle som besk\u00e6ftigelse, hvis der ikke er afholdt ferie. Det kan f.eks. v\u00e6re hvis der er tale om femte ferieuge som udbetales uden at v\u00e6re afholdt, hvis der er feriehindringer eller hvis der er tale om straksudbetaling af feriepengebel\u00f8b.\n\n2.1.2.6.Godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond - \u00a7 27, stk. 2, nr. 6\nTimer for hvilke l\u00f8nmodtager har modtaget godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond i de 4 kalenderm\u00e5neder kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1.\n\nUdbetalingerne fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond fremg\u00e5r af indkomstregistret, men kan v\u00e6re forsinkede. Borgeren m\u00e5 i de situationer, hvor timer med udbetalinger fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond er afg\u00f8rende for opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, fremkomme med dokumentation fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond om de ventende udbetalinger.\n\n2.1.2.7.Perioder/timer fra EU/E\u00d8S-land",
        "b4aaafed-8415-4866-99e1-006af4292ff3": "Besk\u00e6ftigelseskravet kan opfyldes gennem sammenl\u00e6gning af besk\u00e6ftigelse/perioder, dvs. medregning af timer/perioder, der er tilbagelagt efter reglerne i et andet EU/E\u00d8S-land, Schweiz eller et land, som Danmark har en overenskomst om sammenl\u00e6gning af perioder med. Der henvises til vejledning nr. 9254 af 31. maj 2010, DEL V - VEJLEDNING OM BARSELDAGPENGE.\n\n2.1.2.8.Andre indt\u00e6gter, f.eks. kontanthj\u00e6lp, uddannelsesydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse, efterl\u00f8n, f\u00f8rtidspension m.v.\nTimer, hvor en l\u00f8nmodtager inden for 4 m\u00e5neders perioden har modtaget offentlige ydelser, ud over de n\u00e6vnte i lovens \u00a7 27, stk. 2, kan ikke medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\nEn l\u00f8nmodtager, som under et jobafklaringsforl\u00f8b modtager l\u00f8n fra arbejdsgiver, og hvor arbejdsgiveren modtager refusion p\u00e5 baggrund af den ressourceforl\u00f8bsydelse, som l\u00f8nmodtageren ville have v\u00e6ret berettiget til, vil kunne medregne l\u00f8ntimerne, jf. lovens \u00a7 27, stk. 2, nr. 1.\n\n2.1.2.9.Perioder med tabt arbejdsfortjeneste, plejevederlag, arbejdskonflikt samt udbetaling til den anden for\u00e6lder - \u00a7 27, stk. 3",
        "77267c0d-5fc0-4a47-a1bf-8af2b2c7ac1d": "Efter lovens \u00a7 27, stk. 3, ses der ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, bort fra perioder p\u00e5 indtil 2 \u00e5r med godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste efter \u00a7 42 og plejevederlag efter \u00a7 120 efter serviceloven eller hvor l\u00f8nmodtageren har v\u00e6ret omfattet af en arbejdskonflikt. Endvidere ses der bort fra perioder, hvor der ville v\u00e6re ret til barselsdagpenge, men hvor den anden for\u00e6lder eller dennes arbejdsgiver har f\u00e5et udbetalt barselsdagpengene/refusion.\n\nDisse perioder kan der ses bort fra ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis perioderne betyder, at besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, ikke kan opfyldes.\n\nHar l\u00f8nmodtageren s\u00e5ledes v\u00e6ret omfattet af en arbejdskonflikt i en del af en kalenderm\u00e5ned, og det dermed betyder, at besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 mindst 40 timer i kalenderm\u00e5neden ikke kan opfyldes, vil der kunne ses bort fra denne kalenderm\u00e5ned, og m\u00e5neden forud for de 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder kan indg\u00e5 i opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\n2.1.2.10.S\u00e6rligt om l\u00f8sarbejdere og vikarer",
        "82c7b7f5-81f5-4325-93c9-ad90adf074ca": "Det fremg\u00e5r af principmeddelelse 100-15, at der ved l\u00f8sarbejdere forst\u00e5s personer med kortvarige eller tilf\u00e6ldige arbejdsforhold, hvor ans\u00e6ttelsens oph\u00f8r som regel er aftalt p\u00e5 forh\u00e5nd. En l\u00f8sarbejder betragtes kun som ansat i de perioder, hvor p\u00e5g\u00e6ldende faktisk er i besk\u00e6ftigelse hos arbejdsgiveren.\n\nN\u00e5r besk\u00e6ftigelseskravet skal unders\u00f8ges for vikarer/l\u00f8sarbejdere, er det vigtigt at f\u00e5 fastsl\u00e5et, om p\u00e5g\u00e6ldende p\u00e5 tidspunktet for frav\u00e6rets start skal betragtes som v\u00e6rende i et l\u00f8bende ans\u00e6ttelsesforhold eller ikke.\n\nDet forhold, at l\u00f8nmodtageren er ansat som vikar, kan ikke i sig selv f\u00f8re til, at p\u00e5g\u00e6ldende skal anses for at v\u00e6re l\u00f8sarbejder. Der skal foretages en konkret og individuel vurdering, hvor der blandt andet kan l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5 oplysninger i ans\u00e6ttelseskontrakten, herunder om der er aftalt en gennemsnitlig ugentlig arbejdstid, og om der er aftalt et opsigelsesvarsel. Der kan endvidere l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5, hvordan og for hvor lang tid fremtidigt arbejde planl\u00e6gges, samt om arbejdsgiveren er forpligtet til at tilbyde vagter, og om vikaren har pligt til at tage vagter.",
        "041504c4-e821-4b43-90c9-666b229f060d": "Det fremg\u00e5r endvidere af principmeddelelse 100-15, at det forhold, at vikaren ikke var eller skulle have v\u00e6ret p\u00e5 arbejde p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag, ikke i sig selv kan begrunde, at besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan anses for opfyldt, n\u00e5r vikaren i \u00f8vrigt m\u00e5 anses for at v\u00e6re i et l\u00f8bende ans\u00e6ttelsesforhold.\n\nL\u00f8sarbejdere og vikarer, der ikke har en fast tilknytning til arbejdsmarkedet, kan kun opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, hvis de er i besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag, og har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 160 timer inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder og i mindst 3 af disse m\u00e5neder har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 40 timer i hver m\u00e5ned. Besk\u00e6ftigelseskravet kan desuden opfyldes som dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, jf.  lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2, jf. afsnit 2.2.\n\n2.2.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved at have ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller ydelser, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2",
        "36ecd9ee-a940-4788-ba4a-9ba8c97e6974": "Tilknytningen til arbejdsmarkedet kan endvidere opfyldes, hvis personen ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., hvis der ikke havde v\u00e6ret ret til barselsdagpenge.\n\nArbejdsl\u00f8shedskassen skal oplyse Udbetaling Danmark om, hvorvidt en person ville v\u00e6re berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge i tilf\u00e6lde af ledighed.\n\nAnkestyrelsen har i principmeddelelse 17-16 fastsl\u00e5et, at et dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse skal have meldt sig ledig i arbejdsl\u00f8shedskassen og stillet sig til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet forud for frav\u00e6ret for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge. Der kan ikke stilles krav om, at personen skal st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i en periode efter barselsorlovens udl\u00f8b.",
        "53d13341-df3a-4ceb-92a5-5539eb36cd88": "For et dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, som holder orlov fra et studie, f\u00f8lger det af principmeddelelse 17-16, at for at kunne opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselsloven, skal den studerende melde sig ledig i arbejdsl\u00f8shedskassen og stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet for at blive berettiget til barselsdagpenge. Det vil sige, at p\u00e5g\u00e6ldende ogs\u00e5 skal tilmelde sig som arbejdss\u00f8gende hos jobcenteret.\n\nAnkestyrelsen har i principmeddelelsen endvidere udtalt, at orloven fra studiet skal v\u00e6re reel, og at det er Udbetaling Danmark, der skal vurdere dette i forhold til uddannelsens opbygning og forl\u00f8b. Orloven vil f.eks. v\u00e6re reel, hvis der er orlov i mere end et semester, eller hvis orloven afsk\u00e6rer den studerende fra at g\u00e5 til eksamen ved semesterets udgang. Den studerende skal fremsende dokumentation fra uddannelsesstedet p\u00e5, at personen holder orlov fra uddannelsesstedet, og dermed heller ikke er berettiget til SU under orloven.\n\nSe afsnit 4.2. i forhold til tidspunktet for opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\n2.3.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved at have afsluttet uddannelse, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 3",
        "5f9b7a71-2b94-4660-b010-ac8da875a80d": "En nyuddannet, som inden for den seneste m\u00e5ned f\u00f8r frav\u00e6rets start har afsluttet en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse af mindst 18 m\u00e5neders varighed, har tidligst ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark fra den dag, hvor uddannelsen er afsluttet. Oplysning om, hvorn\u00e5r uddannelsen er afsluttet, kan f\u00e5s ved henvendelse til den enkelte uddannelsesinstitution.\n\nDet er uden betydning i forhold til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, om den nyuddannede rent faktisk melder sig ind i en arbejdsl\u00f8shedskasse.\n\nHvis barnet bliver f\u00f8dt f\u00f8r afsluttet uddannelse, kan kvinden f\u00e5 ret til barselsdagpenge, s\u00e5fremt hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2. Se uddybning i afsnit 4.2.\n\nRet til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r",
        "9adbff81-4273-44d0-926c-02fe3e7a1a91": "Det er ikke alle uddannelser, der giver ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r. Kun uddannelser, der anses for erhvervsm\u00e6ssige, kan danne grundlag for arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r. For at en uddannelse kan anses for erhvervsm\u00e6ssig, skal den berettige til st\u00f8tte inden for klippekortet efter lov om Statens Uddannelsesst\u00f8tte eller v\u00e6re omfattet af lov om erhvervsuddannelser. De gymnasiale og erhvervsgymnasiale uddannelser anses ikke for en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse i denne sammenh\u00e6ng.\n\nUd over at en uddannelse skal v\u00e6re erhvervsm\u00e6ssig, stilles ogs\u00e5 krav til uddannelsens varighed for at f\u00e5 ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r. Der er s\u00e5ledes en betingelse, at uddannelsen er normeret til og rent faktisk har varet mindst 18 m\u00e5neder/3 semestre.\n\nDer henvises til bekendtg\u00f8relse om indkomst- og besk\u00e6ftigelseskravet for ret til dagpenge og bekendtg\u00f8relse om beregning af dagpengesatsen med tilh\u00f8rende vejledninger.\n\n2.4.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved at v\u00e6re elev i l\u00f8nnet praktik, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 4\nBestemmelsen omfatter alle elever, der er i l\u00f8nnet praktik i forbindelse med en uddannelse, der er reguleret ved eller i henhold til lov.",
        "06d935d8-380d-41fc-af5a-04366f9f3ec3": "Elever fritages s\u00e5ledes for at opfylde det almindelige besk\u00e6ftigelseskrav i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, for at kunne modtage barselsdagpenge. Retten til barselsdagpenge best\u00e5r, selvom frav\u00e6rsperioden forts\u00e6tter ud over praktikperioden og ind i en periode med undervisning.\n\nFor at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet skal der v\u00e6re tale om l\u00f8nnet praktik. En elev, der p\u00e5begynder barselsorlov i en periode med praktikkompenserende uddannelse, opfylder derfor ikke besk\u00e6ftigelseskravet. Se principmeddelelse D-8-93, hvor en elev, der var under en praktikkompenserende uddannelse p\u00e5 Teknisk Skole, ikke havde ret til barselsdagpenge, idet den praktikkompenserende uddannelse ikke var omfattet af loven, og den uddannelsesydelse, som eleven modtog under den praktikkompenserende uddannelse, ikke kunne anses for indtjent i et l\u00f8nmodtagerforhold i arbejdsretlig forstand.\n\nBestemmelsen omfatter ikke personer, der er under ikke-lovregulerede uddannelser, men disse kan eventuelt opn\u00e5 ret til barselsdagpenge, hvis betingelserne i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, er opfyldt.",
        "d55d2e7e-cdfd-4f77-abc4-33e7247b8f0a": "Udbetaling Danmark kan blandt andet hente oplysninger om hvilke uddannelser, der er lovregulerede i lovbekendtg\u00f8relse nr. 836 af 14. juni 2022 om institutioner for forberedende grunduddannelse og lovbekendtg\u00f8relse nr. 1753 af 30. august 2021 om institutioner for erhvervsrettet uddannelse.\n\nDet skal dog bem\u00e6rkes, at de allerfleste erhvervsuddannelser har praktik. Desuden vil der v\u00e6re nogle videreg\u00e5ende uddannelser med praktik, som f.eks. lokomotivf\u00f8reruddannelsen. Ud over de n\u00e6vnte er der desuden nogle f\u00e5 praktikbaserede uddannelser som f.eks. s\u00f8fartsuddannelsen.\n\nEvt. tvivlssp\u00f8rgsm\u00e5l om elever og l\u00f8nnet praktik kan afklares ved at kontakte B\u00f8rne- og Undervisningsministeriet.\n\n2.5.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved ans\u00e6ttelse i fleksjob, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 5\nEn l\u00f8nmodtager, der er ansat i et fleksjob efter \u00a7 120 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, skal ikke opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, for at kunne opn\u00e5 ret til dagpenge efter loven.",
        "211daf50-f830-4f7a-8207-9937bdcd6be9": "Det blev indf\u00f8rt i forbindelse med f\u00f8rtids- og pensionsreformen i 2013 for at sikre, at oml\u00e6gningen af fleksjobordningen, hvorefter den ansatte i fleksjob alene modtager l\u00f8n for de faktiske udf\u00f8rte arbejdstimer, ikke vil afsk\u00e6re personer i de nye fleksjob for at opfylde betingelserne for ret til dagpenge efter barselsloven. Derved blev sikret, at personer, der er ansat i et fleksjob efter \u00a7 120 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, hvor ans\u00e6ttelsen er under 9,15 timer om ugen, har ret til dagpenge efter barselsloven.\n\nBem\u00e6rk at en person, der er ansat i fleksjob efter den gamle fleksjobordning, skal opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for l\u00f8nmodtagere i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, for at opn\u00e5 ret til dagpenge efter barselsloven.\n\n3.1.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet for selvst\u00e6ndig virksomhed, jf. lovens \u00a7 28, stk. 1",
        "5ad8bc2e-da99-4f46-baf0-107bfb061027": "Selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende har efter lovens \u00a7 28, stk. 1, ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark, hvis den selvst\u00e6ndige inden for de sidste 12 m\u00e5neder f\u00f8r frav\u00e6ret har ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned f\u00f8r frav\u00e6rsperioden. Dvs. at den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende (i gennemsnit) har arbejdet mindst 18\u00bd time ugentligt i virksomheden.\n\nN\u00e5r besk\u00e6ftigelseskravet for selvst\u00e6ndige skal unders\u00f8ges, er udgangspunktet, at Udbetaling Danmark ikke skal foretage nogen dybereg\u00e5ende kontrol, men tage udgangspunkt i den selvst\u00e6ndiges egne oplysninger. Er der konkrete forhold, som kan give anledning til tvivl, kan de unders\u00f8ges n\u00e6rmere.",
        "43052959-ed38-4e33-a1fb-ed83a31b4b38": "Udbetaling Danmark kan i den forbindelse forlange, at den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende afgiver oplysninger, som sandsynligg\u00f8r, at besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt. Som dokumentation kan f.eks. freml\u00e6gges udskrifter fra toldmyndighederne, der viser momsbev\u00e6gelserne i det seneste \u00e5r, eller eventuelt driftsregnskaber, hvoraf fremg\u00e5r, at der har v\u00e6ret en v\u00e6sentlig \u00f8konomisk aktivitet i virksomheden. Har der kun v\u00e6ret en ringe oms\u00e6tning i virksomheden, kan den selvst\u00e6ndige ved freml\u00e6ggelse af anden dokumentation godtg\u00f8re, at besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt. Endvidere kan der til vurdering af virksomheden indhentes oplysninger om f.eks. \u00e5bningstider og udgifterne ved virksomheden.\n\nHar den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende drevet virksomhed i mindre end 6 m\u00e5neder, medregnes perioder med forudg\u00e5ende besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager.\n\nVed vurderingen af, om besk\u00e6ftigelseskravet efter lovens 28, stk. 1, er opfyldt, ses der efter barselslovens \u00a7 28, stk. 2, bort fra perioder p\u00e5 indtil 2 \u00e5r, hvor\n\u2013der efter lov om social service er ydet godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste ved pasning af et handicappet barn i hjemmet,\n\u2013der efter lov om social service er ydet vederlag ved pasning af d\u00f8ende,",
        "14bb1288-8487-46c8-ad83-6c2afd362af1": "\u2013der efter barselslovens \u00a7 13 er ydet barselsdagpenge til for\u00e6ldre under sorgorlov, eller\n\u2013der efter barselslovens \u00a7 26 er ydet dagpenge til for\u00e6ldre med alvorligt syge b\u00f8rn, jf. lovens \u00a7 28, stk. 2, 1. pkt.\n\nVed vurderingen kan der endvidere helt eller delvis ses bort fra perioden fra og med den 1. marts 2020 til og med den 31. august 2020, perioden fra og med den 1. december 2020 til og med den 30. april 2021, og for en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der i l\u00f8bet af perioden fra og med den 1. juli 2021 til og med den 30. september 2021 har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge efter \u00a7 57, stk. 8, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., kan der ogs\u00e5 ved vurderingen helt eller delvis ses bort fra perioden fra og med den 1. maj 2021 til og med den 30. september 2021.\n\nPerioderne fra og med den 1. marts 2020 til og med den 31. august 2020, fra og med den 1. december 2020 til og med den 30. april 2021, og fra og med den 1. maj 2021 til og med den 30. september 2021 skal ses i lyset af udbruddet af covid-19 i Danmark og af, at der vil v\u00e6re selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende, som ikke kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge, idet virksomheden ikke har v\u00e6ret ud\u00f8vet i det n\u00f8dvendige omfang som f\u00f8lge af covid-19-situationen.",
        "59a80fad-f0d3-4879-be5f-925eadcd6295": "Som eksempel kan n\u00e6vnes, at der som led i indsatsen mod covid-19 blev indf\u00f8rt et midlertidig forbud mod, at fris\u00f8rer og visse liberale erhverv var \u00e5bne, jf. bekendtg\u00f8relse om forbud mod st\u00f8rre forsamlinger og mod adgang til og restriktioner for lokaler i forbindelse med h\u00e5ndtering af covid-19. Samtidig blev der indf\u00f8rt et midlertidigt forbud mod at foretage praktisk k\u00f8reundervisning i skolevogne. Bestemmelsen er udtryk for, at det ikke skal komme den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende til skade, at personen p\u00e5 grund af covid-19-situationen ikke kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.\n\nHvis den selvst\u00e6ndige ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet efter lovens \u00a7 28, stk. 1, skal perioden fra og med den 1. marts 2020 til og med den 31. august 2020 og/eller fra og med den 1. december 2020 til og med den 30. april 2021 helt eller delvis betragtes som en s\u00e5kaldt \u00bbd\u00f8d\u00ab periode ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet. Det indeb\u00e6rer, at 12-m\u00e5nedersperioden og/eller 1-m\u00e5nedsperioden i \u00a7 28, stk. 1, kan forl\u00e6nges bagud med et antal dage, svarende til antallet af dage i den \u00bbd\u00f8de\u00ab periode.",
        "99847dfe-d3a3-4f4f-8d62-41698fcefc6c": "Det bem\u00e6rkes, at disse perioder g\u00e6lder for alle selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende og s\u00e5ledes ikke alene selvst\u00e6ndige, der f.eks. har v\u00e6ret lukket i en periode eller kan dokumentere, at de har oplevet ordrenedgang el.lign.\n\nTilsvarende g\u00e6lder for selvst\u00e6ndige, der i l\u00f8bet af perioden fra og med den 1. juli 2021 til og med den 30. september 2021 har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge efter \u00a7 57, stk. 8, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Her kan der ogs\u00e5 ved vurderingen helt eller delvis ses bort fra perioden fra og med den 1. maj 2021 til og med den 30. september 2021.\n\n3.2.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet for personer, der f\u00e5r tilskud til selvst\u00e6ndig virksomhed, jf. barselslovens \u00a7 28, stk. 3\nEn selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der f\u00e5r tilskud fra kommunen til at fastholde besk\u00e6ftigelse i egen virksomhed efter \u00a7 126 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, skal ikke opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 28, stk. 1, for at kunne opn\u00e5 ret til dagpenge efter loven.",
        "de809675-80ce-42e4-9051-b1b3e1b32741": "Bestemmelsen skal sikre, at en selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende, der ikke kan drive virksomhed i v\u00e6sentligt omfang, ogs\u00e5 kan opn\u00e5 ret til barselsdagpenge. En selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der modtager tilskud til at fastholde besk\u00e6ftigelse i egen virksomhed, vil derved altid opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til dagpenge efter barselsloven.\n\n4.1.Tidspunktet, hvor besk\u00e6ftigelseskravet skal v\u00e6re opfyldt\nFor for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt eller modtaget den 2. august 2022 eller senere, skal for\u00e6lderen efter barselslovens \u00a7 29, stk. 1, 1. pkt., opfylde besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 det tidspunkt, hvor frav\u00e6ret starter, dvs. ved p\u00e5begyndelse af den enkelte frav\u00e6rsperiode. For for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 2. august 2022, finder de hidtil g\u00e6ldende regler anvendelse, se herom kapitel 4.2. i vejledning nr. 10066 af 29. december 2020 om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.",
        "490017fc-6fc4-4d52-a6ec-ca27ecd23761": "Det betyder, at f.eks. en mor, der ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 f\u00f8dselstidspunktet, og dermed ikke f\u00e5r ret til de 10 ugers barselsdagpenge i den f\u00f8rste frav\u00e6rsperiode efter \u00a7 7, alligevel kan f\u00e5 ret til efterf\u00f8lgende frav\u00e6r efter \u00a7 9 med ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, hvis hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 det tidspunkt, hvor orloven efter \u00a7 9 p\u00e5begyndes.\n\nEksempel",
        "e50c7606-e9b2-492f-a07d-2c2016b12987": "Moren er selvst\u00e6ndig, og f\u00f8der den 1. oktober 2022. Hun har ikke arbejdet den seneste m\u00e5ned inden barslen, og opfylder dermed ikke besk\u00e6ftigelseskravet som selvst\u00e6ndig, selvom hun inden for de sidste 12 m\u00e5neder har ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder. Hun kan derfor ikke holde de f\u00f8rste 10 ugers barsel med barselsdagpenge. Men hvis hun inden de f\u00f8rste 52 uger efter barnets f\u00f8dsel genoptager arbejdet, og n\u00e5r at have ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned forud for frav\u00e6ret, kan hun helt eller delvist n\u00e5 at holde sine 14 ugers orlov samt evt. uger, som er overdraget fra far eller medmor med ret til barselsdagpenge.",
        "3553ccf6-495e-4b60-b99b-c635dd4eb843": "For for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt eller modtaget den 2. august 2022 eller senere, g\u00e6lder det, at n\u00e5r en for\u00e6lder f\u00f8rst har holdt orlov med ret til barselsdagpenge - dvs. at for\u00e6lderen allerede har opfyldt besk\u00e6ftigelseskravet \u00e9n gang ved starten af den afholdte frav\u00e6rsperiode - er besk\u00e6ftigelseskravet dog ogs\u00e5 opfyldt for efterf\u00f8lgende frav\u00e6rsperioder indtil 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, hvis for\u00e6lderen stadig er dagpengeberettiget ledig, l\u00f8nmodtager i besk\u00e6ftigelse eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende. For for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 2. august 2022, finder de hidtil g\u00e6ldende regler anvendelse, se herom kapitel 4.2. i vejledning nr. 10066 af 29. december 2020 om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.\n\nHvis for\u00e6ldrene f.eks. er selvst\u00e6ndige og \u00f8nsker at afholde barsel skiftevis i mindre perioder, betyder bestemmelsen, at de ikke ved starten af hver ny frav\u00e6rsperiode skal opfylde kravet om at have ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned forud for frav\u00e6ret \u2013 hvilket med l\u00f8bende mindre barselsperioder ville kunne v\u00e6re sv\u00e6rt.",
        "60fc0a55-a7dc-4e6c-9338-b562bf475246": "S\u00e5 l\u00e6nge for\u00e6lderen stadig er i den personkreds, der har ret til barselsdagpenge - dvs. dagpengeberettiget ledig, l\u00f8nmodtager i besk\u00e6ftigelse eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende - er besk\u00e6ftigelseskravet ogs\u00e5 opfyldt for resten af den orlov, der p\u00e5begyndes inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter f\u00f8dslen. Det g\u00e6lder ogs\u00e5, hvis for\u00e6lderen undervejs f.eks. er skiftet fra at v\u00e6re selvst\u00e6ndig til at v\u00e6re l\u00f8nmodtager.\n\nDvs. at for en for\u00e6lder, som f.eks. skifter status fra at v\u00e6re dagpengeberettiget ledigt medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse til at v\u00e6re i ans\u00e6ttelse, vil besk\u00e6ftigelseskravet anses for opfyldt ved p\u00e5begyndelse af senere frav\u00e6rsperioder inden for det f\u00f8rste \u00e5r.",
        "a2609188-174a-4171-8a9a-c5655e92c248": "Hvis en for\u00e6lder inden for det f\u00f8rste \u00e5r har haft en periode uden barselsdagpenge og igen f\u00e5r ret til barselsdagpenge efter lovens \u00a7 29, stk. 1, 2 pkt., sker beregningen af barselsdagpengene ud fra den f\u00f8rste frav\u00e6rsdag i den nye barselsperiode. Hvis for\u00e6lderen f.eks. ikke l\u00e6ngere er i besk\u00e6ftigelse, men nu ville have ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis for\u00e6lderen ikke var p\u00e5 barsel, udbetales barselsdagpengene med den sats, personen kunne have f\u00e5et i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge. Hvis for\u00e6lderen f.eks. var selvst\u00e6ndig og er blevet l\u00f8nmodtager, sker beregningen efter beregningsreglerne for l\u00f8nmodtagere. For en l\u00f8nmodtager, der har afbrudt en frav\u00e6rsperiode, og som inden for en kort periode efter afbrydelsen, p\u00e5 ny p\u00e5begynder barselsfrav\u00e6r, beregnes barselsdagpengene dog p\u00e5 grundlag af samme timetal og timefortjeneste som i seneste forl\u00f8b med barselsdagpenge, hvis l\u00f8nmodtageren ikke har f\u00e5et l\u00f8n fra aktuelle arbejdsgiver under afbrydelsen, jf. \u00a7 9 i bekendtg\u00f8relsen om opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskrav og beregning af barselsdagpenge m.v.",
        "f39d7e85-925e-4bfe-89c7-3ef4e7074485": "Det betyder, at for\u00e6ldre, der allerede er p\u00e5 orlov efter \u00a7\u00a7 6 - 9 eller frav\u00e6r efter \u00a7 26 med ret til barselsdagpenge kan overg\u00e5 til sorgorlov efter \u00a7 13, uden at skulle opfylde betingelserne for ret til barselsdagpenge p\u00e5 ny, herunder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27 eller \u00a7 28. Tilsvarende g\u00e6lder i den omvendte situation, hvor for\u00e6ldre, der er p\u00e5 sorgorlov efter \u00a7 13 med ret til barselsdagpenge, kan overg\u00e5 til anden orlov efter \u00a7\u00a7 6 - 9 eller frav\u00e6r efter \u00a7 26. For\u00e6ldre, der allerede er p\u00e5 orlov med ret til barselsdagpenge vedr\u00f8rende \u00e9t barn, vil s\u00e5ledes fortsat have ret til barselsdagpenge ved overgang fra denne orlov til sorgorlov vedr\u00f8rende et andet barn eller ved overgang fra sorgorlov vedr\u00f8rende \u00e9t barn til anden orlov vedr\u00f8rende et andet barn. Det bem\u00e6rkes, at da der ikke er tale om en ny frav\u00e6rsperiode ved overgang fra f.eks. for\u00e6ldreorlov efter \u00a7 9 vedr\u00f8rende \u00e9t barn til sorgorlov vedr\u00f8rende et andet barn, vil der ved overgangen ikke skulle ske en ny beregning af barselsdagpenge efter lovens \u00a7 33.",
        "4815d851-ce47-40cd-a5f2-dff45d8b6213": "Det er en betingelse efter \u00a7 29, stk. 1, 3. og 4. pkt., at p\u00e5begyndelse af sorgorlov efter \u00a7 13 sker i forl\u00e6ngelse af anden orlov efter barselsloven med ret til barselsdagpenge. Tilsvarende skal p\u00e5begyndelse af anden orlov efter barselsloven, ogs\u00e5 ske i forl\u00e6ngelse af sorgorlov efter \u00a7 13.\n\nBestemmelsen g\u00e6lder s\u00e5ledes ikke for\u00e6ldre, der f.eks. under frav\u00e6r efter \u00a7 13 genoptager arbejdet p\u00e5 fuld tid i mere end \u00e9n uge, og som efterf\u00f8lgende g\u00e5r tilbage til orlov efter \u00a7 13. I denne situation skal besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge p\u00e5 ny v\u00e6re opfyldt ved p\u00e5begyndelse af en periode med sorgorlov p\u00e5 et senere tidspunkt, da arbejde i mere end \u00e9n uge anses for afbrydelse af orloven.\n\n4.1.1.En for\u00e6lder, der efter frav\u00e6rets begyndelse opfylder kravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2\nEn for\u00e6lder har ogs\u00e5 ret til barselsdagpenge, n\u00e5r for\u00e6lderen efter frav\u00e6rets begyndelse opfylder kravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2, om at v\u00e6re dagpengeberettiget efter reglerne i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven, jf. lovens \u00a7 29, stk. 2.",
        "a8a8de53-b767-4b24-9ff6-7711ca59d5cf": "Denne bestemmelse har betydning for de personer, der bliver for\u00e6ldre f\u00f8r afslutningen af deres uddannelse, og som inden for den almindelige orlovsperiode p\u00e5 52 uger efter f\u00f8dslen eller adoptionen opfylder besk\u00e6ftigelseskravet om at v\u00e6re berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor. Bestemmelsen kan ogs\u00e5 have betydning for andre personer, hvis de efter f\u00f8dslen eller adoptionen \u2013 men inden udl\u00f8bet af orlovsperioden p\u00e5 52 uger \u2013 opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2. Der kan f.eks. v\u00e6re tale om personer, der vender hjem fra udlandet, og som kan dokumentere, at de ville v\u00e6re indtr\u00e5dt i retten til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis de ikke havde haft ret til frav\u00e6r efter barselsloven.",
        "612d82a9-f77b-4174-b0ab-4d638d19cee3": "S\u00e6rligt vedr\u00f8rende nyuddannede f\u00f8lger det af principmeddelelse 14-14, at en nyuddannet kvinde, som har f\u00f8dt f\u00f8r hun afsluttede sin uddannelse, kan opn\u00e5 ret til barselsdagpenge efter frav\u00e6rets p\u00e5begyndelse (dvs. efter f\u00f8dslen), hvis hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2. Det betyder, at hun har ret til barselsdagpenge fra det tidspunkt, hvor hun ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., hvis der ikke havde v\u00e6ret ret til barselsdagpenge efter barselsloven.",
        "97ab20a0-bcdd-4a64-82f7-d526be723a10": "For s\u00e5 vidt ang\u00e5r en nyuddannet kvindes opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i relation til \u00a7 27, stk. 1, nr. 3, skal det bem\u00e6rkes, at en nyuddannet kvinde, der starter en frav\u00e6rsperiode inden for 1 m\u00e5ned efter, at hendes uddannelse er afsluttet, kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i nr. 3. Det kan b\u00e5de v\u00e6re, hvis hun inden for den seneste m\u00e5ned inden f\u00f8dslen har afsluttet sin uddannelse, og det kan v\u00e6re frav\u00e6r efter \u00a7 9 med ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, fordi hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27, stk. 1, nr. 3, p\u00e5 det tidspunkt, hvor orloven efter \u00a7 9 p\u00e5begyndes.\n\nVed udskudt orlov skal besk\u00e6ftigelseskravet ogs\u00e5 v\u00e6re opfyldt p\u00e5 det tidspunkt, hvor den udskudte orlov holdes. Reglerne om udskudt orlov er n\u00e6rmere beskrevet i vejledning om ret til orlov og dagpenge ved barsel.\n\n4.2.N\u00e5r kvinden m\u00e5 oph\u00f8re med at arbejde inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen",
        "93d14c8b-e1fb-4223-b319-aee311944ea9": "Ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet efter barselslovens \u00a7 27, stk. 1, og \u00a7 28, stk. 1, medregnes perioder, hvor kvinden p\u00e5 grund af arbejdsforholdets s\u00e6rlige karakter har m\u00e5ttet oph\u00f8re med at arbejde inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen, eller det efter en l\u00e6gelig bed\u00f8mmelse er sk\u00f8nnet n\u00f8dvendigt at sk\u00e5ne kvinden for arbejde, jf. barselslovens \u00a7 29, stk. 3. Se ogs\u00e5 principmeddelelse D-3-06.\n\nStyrelsen for Arbejdsmarked og Rekruttering, den 29. juli 2022\nMie Skovb\u00e6k Mortensen\n/ Pernille Brandstrup",
        "c2045289-a40a-4768-83f6-0b6e13d4aff9": "Vejledning om lungesygdomme\nKapitel 7 i Vejledning om erhvervssygdomme anmeldt fra 1. januar 2005\nIndhold\n\n1.Pleurale plaques (E.3.3)\nIndledning\nDenne vejledning er skrevet af Arbejdsskadestyrelsen med henblik p\u00e5 at beskrive betingelserne for afg\u00f8relse i sager om erhvervssygdomme, der anmeldes fra 1. januar 2005.\nVejledningen g\u00e6lder s\u00e5ledes kun for sygdomme anmeldt fra 1. januar 2005, der vurderes efterlov om arbejdsskadesikring, jf. bekendtg\u00f8relse nr. 278 af 14. marts 2013med senere \u00e6ndringer.\nSygdomme anmeldt f\u00f8r 1. januar 2005 vurderes efterlov nr. 943 om sikring mod f\u00f8lger af arbejdsskade af 16. oktober 2000med senere \u00e6ndringer og er ikke omfattet af denne vejledning.\nVejledningen er skrevet til alle, der har brug for at orientere sig om behandlingen af erhvervssygdomme, herunder Arbejdsskadestyrelsens sagsbehandlere, fagforeninger, advokater og forsikringsselskaber.\nVejledningen skal v\u00e6re en hj\u00e6lp til behandling af sagerne og skal give en forst\u00e5else af kravene til sammenh\u00e6ngen mellem en sygdom og en bestemt belastning.",
        "5ce3804e-2722-410f-a649-1e687ca821c0": "Vejledningen er ikke udt\u00f8mmende for alle sygdomme. Den omhandler dog de generelle vilk\u00e5r for anerkendelse af alle sygdomme anmeldt fra 1. januar 2005, herunder b\u00e5de sygdomme optaget p\u00e5 fortegnelsen og sygdomme, der behandles uden for fortegnelsen efter lovens \u00a7 7, stk. 1, nr. 2, 1. og 2. led.\nFor en r\u00e6kke sygdomme beskriver vejledningen ogs\u00e5 de n\u00e6rmere betingelser for anerkendelse, herunder de n\u00e6rmere krav til diagnose og belastning. Vejledningen er for disse sygdomme en pr\u00e6cisering af de overordnede krav til anerkendelse, som fremg\u00e5r af fortegnelsen. Vejledningen afl\u00f8ser desuden eventuelle tidligere vejledninger for disse sygdomme.\nVejledningen indeholder ogs\u00e5 en s\u00e6rlig vejledning om sygdomme, der eventuelt kan anerkendes uden for fortegnelsen efter forel\u00e6ggelsen for Erhvervssygdomsudvalget (kapitel 1).\nHvis sygdommen ikke er beskrevet i denne vejledning, men i en tidligere vejledning, kan den tidligere vejledning som udgangspunkt fortsat anvendes.\n1.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nF\u00f8lgende lungesygdom og p\u00e5virkning er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 3.3):\n\n1.2.Krav til diagnosen\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen pleurale plaques efter kendt asbesteksponering (J. 92.0).",
        "fafe53ed-c30f-4265-ac5f-92a4bef296d5": "Pleurale plaques m\u00e5 ikke forveksles med sygdommene lungeasbestose eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse i lungehinden (fibrosis pleurae) med p\u00e5virket lungefunktion, der ogs\u00e5 er optaget p\u00e5 fortegnelsen i gruppen af asbestsygdomme (gruppe E, punkt 3.1 og 3.2).\nPleurale plaques (lungehindepletter) er fortykkelser i lungehinden, som for\u00e5rsages af asbest. De findes ikke i det egentlige lungev\u00e6v, men dannes p\u00e5 lungehinden p\u00e5 indersiden af brystkassen.\nPleurale plaques har form af hvide, brusklignende bel\u00e6gninger. De kan dannes efter en forholdsvis lille uds\u00e6ttelse for asbest, men det varer ofte 15-25 \u00e5r, inden de bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder af lungerne.\nTypiske pleurale plaques er som regel (hvis ikke altid) dobbeltsidige, men ofte asymmetriske, hvad ang\u00e5r st\u00f8rrelse eller placering. De er ofte, men ikke n\u00f8dvendigvis, forkalkede.\nBiologisk mekanisme\nTynde asbestfibre med en diameter p\u00e5 mindre end 3 mikrometer (my) kan n\u00e5 alveolerne helt perifert i lungerne og penetrere til lungehinden. Organismens reng\u00f8ringsceller (makrofagerne) fors\u00f8ger at optage og fjerne disse fibre. Dette medf\u00f8rer frigivelse af enzymer og bindev\u00e6vsdannende stoffer, der vurderes at v\u00e6re \u00e5rsagen til dannelsen af pleurale plaques gennem en langsomt fremadskridende proces, som bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder efter 10-15 \u00e5r og forkalker efter 20-25 \u00e5r.",
        "ae483586-ddb7-47d7-837e-d32d3d577149": "Symptomer\nSom regel ingen, men i meget sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde kan der v\u00e6re klager over smerter fra brystkassen.\nObjektive tegn\nPletvise fortykkelser af lungehinden, eventuelt med forkalkninger, der konstateres p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder eller skanning af lungerne.\nDiagnosen pleurale plaques stilles medicinsk p\u00e5 baggrund af:\n\u2013R\u00f8ntgenunders\u00f8gelse eller skanning af lungerne\n\u2013Klinisk objektiv unders\u00f8gelse (for at udelukke anden lungesygdom)\nSygdommens forl\u00f8b og f\u00f8lger\nHyppigt har der ikke v\u00e6ret symptomer, og tilstanden opdages tilf\u00e6ldigt ved en r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse af lungerne i anden anledning. I sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde kan der have v\u00e6ret smerter fra brystkassen eller en oplevelse af \u00e5nden\u00f8d.\nPleurale plaques kan i sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde ved mere betydelig asbestuds\u00e6ttelse f\u00f8re til en m\u00e5lelig forringelse af vejrtr\u00e6kningskapaciteten (restriktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse). At en person har pleurale plaques er tegn p\u00e5 tidligere asbesteksposition, men udg\u00f8r ikke i sig selv en \u00f8get risiko for kortere levetid, asbestose eller lungehinde- eller lungekr\u00e6ft.",
        "01676316-683b-4cee-afb8-d688fdad4485": "I langt de flest tilf\u00e6lde, hvor sygdommen kan anerkendes som erhvervssygdom, vil der ikke v\u00e6re varige f\u00f8lger efter sygdommen. Sagen vil i disse tilf\u00e6lde blive anerkendt uden godtg\u00f8relse for men og erstatning for tab af erhvervsevne. I enkelte tilf\u00e6lde vil der v\u00e6re tale om varige f\u00f8lger i form af smertetilstande og/eller restriktivt nedsat lungefunktion. Et varigt men vil i disse tilf\u00e6lde blive sk\u00f8nsm\u00e6ssigt vurderet med udgangspunkt i Arbejdsskadestyrelsens vejledende mentabel.\n1.3.Krav til p\u00e5virkningen\nPleurale plaques kan anerkendes efter fortegnelsen, n\u00e5r der har v\u00e6ret tale om en relevant p\u00e5virkning i form af asbestuds\u00e6ttelse.\nDertil kommer f\u00f8lgende mere specifikke krav til uds\u00e6ttelse og sygdomsforl\u00f8b, som ligeledes skal v\u00e6re opfyldt.\nKrav til uds\u00e6ttelsen\nDer skal have fundet en uds\u00e6ttelse sted i form af direkte h\u00e5ndtering af, eller tilsvarende meget t\u00e6t og risikofyldt kontakt med, asbest eller asbestholdigt materiale i nogen tid.",
        "42e0cde3-8ba9-4582-a485-385f9a7d4925": "Der skal som udgangspunkt have fundet en daglig uds\u00e6ttelse sted i nogle m\u00e5neder eller mere sporadisk (tilbagevendende, men ikke n\u00f8dvendigvis dagligt) i nogle \u00e5r. Ved daglig uds\u00e6ttelse forst\u00e5s som udgangspunkt p\u00e5virkning igennem en del af arbejdsdagen og ikke kun ganske kortvarigt. Ved massiv daglig uds\u00e6ttelse vil den tidsm\u00e6ssige ekspositionsgr\u00e6nse dog kunne neds\u00e6ttes til f\u00e5 dage.\nDen relevante risikofyldte uds\u00e6ttelse kan blandt andet have fundet sted ved direkte asbesth\u00e5ndtering p\u00e5 for eksempel Eternitfabrikken eller ved arbejde med asbestholdige isoleringsmaterialer, eternitplader, asbestholdige bremsebel\u00e6gninger og lignende.\nMere beskedne former for uds\u00e6ttelse, som for eksempel arbejde i kontorlokaler med defekte og eventuelt dryssende, asbestholdige loftsplader, vil ikke kunne anerkendes efter fortegnelsen.\nFund af pleurale plaques uden samtidig sikker (dokumenteret) og relevant erhvervsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse kan ikke f\u00f8re til anerkendelse, selvom sygdommen ud fra den nuv\u00e6rende viden kun kan for\u00e5rsages af asbest. Hvis der ikke har v\u00e6ret tale om en relevant og sikker erhvervsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse, m\u00e5 sygdommen overvejende sandsynligt tilskrives private former for asbestuds\u00e6ttelse, der ikke er omfattet af loven.\nLatenstid",
        "b9a4373e-82c0-4eb2-b3f8-5d926575bc09": "Dannelsen af pleurale plaques sker gennem en langsom proces, som betyder, at pletterne p\u00e5 lungehinden normalt f\u00f8rst bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder 10-15 \u00e5r efter uds\u00e6ttelsen og f\u00f8rst forkalker 20-25 \u00e5r efter uds\u00e6ttelsen.\nFor at sygdommen kan anerkendes efter fortegnelsen, stilles der derfor som udgangspunkt krav om en latenstid p\u00e5 10 \u00e5r eller mere. Ved massiv uds\u00e6ttelse kan latenstiden dog neds\u00e6ttes til omkring 5 \u00e5r. Latenstiden er den tid, der g\u00e5r, fra en person har v\u00e6ret udsat for asbest eller asbestholdige materialer, til sygdommen bryder ud.\nDer skal som udgangspunkt v\u00e6re tale om dobbeltsidige pleurale plaques, da sygdomsforekomst med enkeltsidige plaques efter relevant uds\u00e6ttelse er meget sj\u00e6lden. Hvis der har v\u00e6ret tale om en relevant og dokumenteret uds\u00e6ttelse og de \u00f8vrige krav til anerkendelse er opfyldt, vil fund af enkeltsidige plaques dog ogs\u00e5 v\u00e6re omfattet af fortegnelsen.\nSygdommen skal tillige v\u00e6re p\u00e5vist p\u00e5 lunger\u00f8ntgen eller ved skanning.",
        "0730a92f-63f6-42fa-b171-ab01e0288356": "Vi vil ved sagens behandling eventuelt indhente en arbejdsmedicinsk speciall\u00e6geerkl\u00e6ring. Speciall\u00e6gen vil blandt andet blive bedt om at beskrive og vurdere de konkrete arbejdsforhold og de konkrete belastninger indg\u00e5ende. Speciall\u00e6gen skal tillige foretage en individuel vurdering af belastningsforholdenes betydning for udvikling af sygdommen hos netop den unders\u00f8gte person. Speciall\u00e6gen skal herunder give en beskrivelse af sygdomsdebut og sygdomsforl\u00f8b og oplyse om eventuelle tidligere eller samtidige sygdomme eller symptomer og deres eventuelle betydning for de aktuelle gener.\nVi kan ogs\u00e5 indhente andre former for speciall\u00e6geerkl\u00e6ringer for at f\u00e5 belyst sygdomsforl\u00f8bet og eventuelt forholdet til konkurrerende eller forudbest\u00e5ende sygdomme.\n1.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nKonkurrerende \u00e5rsager\nKonkurrerende \u00e5rsager til pleurale plaques kendes ikke, specielt er tobaksrygning ikke kendt \u00e5rsag. Der er s\u00e5ledes ikke sikker viden om, at andre former for p\u00e5virkninger end uds\u00e6ttelse for asbest eller asbestholdigt materiale kan f\u00f8re til pleurale plaques.\nAndre forandringer i lungehinderne, som kan forveksles med pleurale plaques, er f\u00f8lger efter tuberkulose, bet\u00e6ndelsestilstande eller traumer.\nForudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdomme\nSubpleurale fedtpuder",
        "e1a9afc5-7c69-4d5b-baaf-263d696c5814": "Den hyppigst forekommende konkurrerende diagnose er subpleurale fedtpuder. 10-20 % af mist\u00e6nkte plaques fundet p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder skyldes dette. Subpleurale fedtpuder kan adskilles fra pleurale plaques ved en HRCT-skanning, men denne unders\u00f8gelse er forbundet med en mindre str\u00e5leuds\u00e6ttelse og vil derfor ikke blive kr\u00e6vet foretaget af Arbejdsskadestyrelsen. Subpleurale fedtpuder er (som pleurale plaques) helt uden symptomer.\nI de tilf\u00e6lde, hvor der foreligger en diagnostisk afklaring, der p\u00e5viser, at der er tale om subpleurale fedtpuder og ikke pleurale plaques, vil sagen ikke kunne anerkendes efter loven. Det skyldes, at subpleurale fedtpuder ikke er optaget p\u00e5 fortegnelsen, og at der ikke er kendt medicinsk dokumentation for, at sygdommen kan v\u00e6re arbejdsbetinget.\nI de tilf\u00e6lde, hvor der er tvivl om, hvorvidt der er tale om subpleurale fedtpuder eller pleurale plaques, og en n\u00e6rmere afklaring af diagnosen ikke kan forlanges, vil sagen kunne anerkendes efter fortegnelsen, hvis kravene til anerkendelse, herunder relevant uds\u00e6ttelse og sygdomsforl\u00f8b, i \u00f8vrigt er opfyldt.\nAndre asbestrelaterede lunge- og lungehindesygdomme",
        "33459608-e67b-4e26-83f4-eae85c77c311": "I nogle tilf\u00e6lde vil der foruden fund af pleurale plaques v\u00e6re fund af kr\u00e6ft i lunge- eller bughinde (malignt mesotheliom), kr\u00e6ft i lunger eller luftveje (bronchogent karcinom eller larynx-cancer), lungeasbestose og/eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse i lungerne med nedsat (restriktiv) lungefunktion. I mange sager vil det v\u00e6re typisk, at pleurale plaques opdages som et tilf\u00e6ldigt fund i forbindelse med udredning af de andre og typisk mere alvorlige sygdomstilf\u00e6lde.\nAlle de n\u00e6vnte sygdomme for\u00e5rsages af asbestp\u00e5virkninger. Der er tale om selvst\u00e6ndige og forskellige sygdomme, men af forskellig sv\u00e6rhedsgrad.\nHvis der er p\u00e5vist pleurale plaques i kombination med en eller flere mere alvorlige, asbestrelaterede lunge- og lungehindesygdomme som for eksempel lungeasbestose, kr\u00e6ft i lungehinden, kr\u00e6ft i lungen eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse med nedsat (restriktiv) lungefunktion, behandles sygdommen pleurale plaques som en f\u00f8lgesygdom til den alvorligere og typisk f\u00f8lgegivende sygdom og kan anerkendes som en del af den samlede, alvorlige sygdomstilstand.",
        "2a37bbba-cafd-4bae-b189-cc9fd6eae939": "Det betyder, at der ikke oprettes en selvst\u00e6ndig sag vedr\u00f8rende pleurale plaques i de tilf\u00e6lde, hvor sygdommen p\u00e5vises i kombination med alvorligere asbestrelaterede sygdomme i lungen eller lungehinden, hvis den alvorligere sag i \u00f8vrigt kan anerkendes efter fortegnelsen. De samlede f\u00f8lger efter sygdommene vil i disse tilf\u00e6lde kunne henf\u00f8res til sagen om den alvorlige sygdom.\nAndre sygdomstilstande\nAndre forandringer i lungehinderne, som kan forveksles med pleurale plaques, er f\u00f8lger efter tuberkulose, bet\u00e6ndelsestilstande eller traumer. Disse forandringer er dog s\u00e6dvanligvis kun ensidige. De n\u00e6vnte konkurrerende sygdomme og tilstande kan i nogle tilf\u00e6lde have p\u00e5virket lungehinderne, med p\u00e5virkning af lungernes generelle tilstand og funktion til f\u00f8lge, men kan ikke i sig selv f\u00f8re til udvikling af pleurale plaques.\nHvis der er fundet sikre tegn p\u00e5 pleurale plaques og sagen i \u00f8vrigt opfylder kravene til anerkendelse, vil eventuelle forudbest\u00e5ende eller konkurrerende lungesygdomme eller tilstande derfor ikke have indflydelse p\u00e5 sagens anerkendelse.",
        "ac859c5f-988b-4330-85fd-f69e4972d1a7": "Er der forudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdomme/p\u00e5virkning af lungerne, som bidrager til de samlede lungesymptomer, vil disse forhold imidlertid kunne f\u00e5 betydning for erstatningsudm\u00e5lingen. Det betyder, at vi eventuelt vil tr\u00e6kke fra i mengodtg\u00f8relsen og/eller i en erstatning for tab af erhvervsevne. (Lov om arbejdsskadesikring \u00a7 12)\nObstruktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse\nObstruktivt nedsat lungefunktion er uden sammenh\u00e6ng med asbestsygdomme og kan derfor ikke tilskrives uds\u00e6ttelse for asbest eller asbestholdigt materiale. Obstruktivt nedsat lungefunktion kan derimod skyldes andre former for sygdomstilstande i lungerne og tillige tobaksrygning.\nHvis der derfor er fundet pleurale plaques med obstruktiv (ikke restriktiv) nedsat lungefunktion efter relevant uds\u00e6ttelse, vil selve sygdommen v\u00e6re omfattet af anerkendelse. Der vil imidlertid ikke kunne ydes erstatning i form af mengodtg\u00f8relse eller erstatning for tab af erhvervsevne, da generne m\u00e5 tilskrives andre forhold end arbejdet.\n1.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun pleurale plaques efter asbestuds\u00e6ttelse, det vil sige h\u00e5ndtering af \u2013 eller anden l\u00e6ngerevarende t\u00e6t kontakt med \u2013 asbest eller asbestholdige materialer, der er omfattet af fortegnelsen.",
        "7e9b7460-9c38-4ae7-8df0-a58f942df2c1": "Andre sygdomme eller p\u00e5virkninger uden for fortegnelsen vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nEt eksempel p\u00e5 en anden asbestrelateret sygdom i lungehinden, der eventuelt vil kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for udvalget, er asbestpleuritis med v\u00e6skeudtr\u00e6dning i lungehinden.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.\n1.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af pleurale plaques (mekaniker i 30 \u00e5r)\nEn 51-\u00e5rig mand arbejdede som mekaniker i forskellige ans\u00e6ttelsesforhold i godt 30 \u00e5r.Arbejdet indebar i en \u00e5rr\u00e6kke i 70\u00b4erne kontakt med asbest ved skift af asbestholdige bremsebel\u00e6gninger \u00e9n til flere gange om ugen.Arbejdet indebar herunder, at han pustede bremserne rene med trykluft, hvilket fik asbesten til at hvirvle op i \u00e5ndedr\u00e6tszonen.Asbestuds\u00e6ttelsen blev dokumenteret af en arbejdsgiver igennem flere \u00e5r i den p\u00e5g\u00e6ldende periode.Mekanikeren fik ved en rutinem\u00e6ssig r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse i slutningen af 2004 konstateret dobbeltsidige og forkalkede lungehindepletter (pleurale plaques).",
        "713150bb-41fc-4757-8ff3-6017ff38c808": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Mekanikeren har f\u00e5et p\u00e5vist dobbeltsidige pleurale plaques mere end 10 \u00e5r efter, at han i 70\u00b4erne var udsat for tilbagevendende, direkte kontakt med asbestholdige materialer i en \u00e5rr\u00e6kke.Der er god sammenh\u00e6ng mellem uds\u00e6ttelsen for asbest og fundet af forkalkede pleurale plaques 25-30 \u00e5r efter.\nEksempel 2: Anerkendelse af pleurale plaques (isoleringsarbejder i 2-3 m\u00e5neder)",
        "d80ebdc8-083d-4362-991e-5fc958b4b505": "En 53-\u00e5rig mand arbejdede i 1976 i en periode p\u00e5 omkring 2-3 m\u00e5neder som isoleringsarbejder i et mindre firma.Arbejdet bestod i udskiftning af gammelt isoleringsmateriale p\u00e5 r\u00f8rsystemer og foring med ny isolering.B\u00e5de den gamle isolering og det nye isoleringsmateriale var st\u00e6rkt asbestholdigt.Arbejdet foregik indend\u00f8rs uden nogen form for sikkerhedsv\u00e6rn og med massiv asbestst\u00f8vuds\u00e6ttelse hele arbejdsdagen.Han skiftede efterf\u00f8lgende arbejde og var ikke senere udsat for kontakt med asbest.Asbestuds\u00e6ttelsen blev bekr\u00e6ftet af en tidligere kollega, da det ikke l\u00e6ngere var muligt at f\u00e5 den dokumenteret af den tidligere arbejdsgiver.I midten af 2004 begyndte han at f\u00e5 lettere vejrtr\u00e6kningsproblemer, og en senere r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse p\u00e5viste udbredte, forkalkede pleurale plaques i lungehinderne med moderat nedsat (restriktiv) lungefunktion til f\u00f8lge.De l\u00e6gelige unders\u00f8gelser viste imidlertid ogs\u00e5 nogen obstruktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse, og af sagens oplysninger fremgik det, at manden havde v\u00e6ret storryger igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke.",
        "388c7a4b-79a8-4cc0-bb0d-5a154a45d50b": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Isoleringsarbejderen har i en kortere periode p\u00e5 f\u00e5 m\u00e5neder v\u00e6ret direkte og massivt udsat for ind\u00e5nding af asbestst\u00f8v ved arbejde med asbestholdige isoleringsmaterialer.Han har f\u00e5et p\u00e5vist udbredte pleurale plaques i begge lungehinder, og der er god overensstemmelse mellem asbestuds\u00e6ttelsen og sygdommens forekomst mange \u00e5r efter.Ved erstatningsudm\u00e5lingen kan der kun gives mengodtg\u00f8relse og eventuel erstatning for erhvervsevnetab for den del af lungefunktionsneds\u00e6ttelsen, der er af restriktiv karakter og dermed med sikkerhed skyldes asbestuds\u00e6ttelsen.Den obstruktive lungefunktionsneds\u00e6ttelse kan ikke for\u00e5rsages af asbest og m\u00e5 overvejende sandsynligt tilskrives tobaksrygning igennem mange \u00e5r.\nEksempel 3: Anerkendelse af pleurale plaques (t\u00f8mrer i 5 \u00e5r)",
        "6d5e5e27-9d71-4a35-b0a1-029eb702b3a4": "En 62-\u00e5rig mand arbejdede som t\u00f8mrer i mange \u00e5r.I en 5-\u00e5rig periode i sidste halvdel af 70\u00b4erne bestod arbejdet sporadisk (flere dage m\u00e5nedligt, men ikke dagligt) i at tilsk\u00e6re eternitplader i forbindelse med tagl\u00e6gning.Han skar blandt andet hj\u00f8rner af pladerne og halverede dem, og h\u00e5ndteringen foregik uden nogen form for asbestv\u00e6rn.I 2004 fik han tiltagende vejrtr\u00e6kningsgener, og efterf\u00f8lgende l\u00e6gelige unders\u00f8gelser p\u00e5viste sygdommen mesotheliom (ondartet kr\u00e6ft i lungehinden) samt moderate pleurale plaques i lungehinderne.Der blev tillige fundet sv\u00e6rt restriktivt nedsat lungefunktion.\nI dette tilf\u00e6lde skal de pleurale plaques behandles og anerkendes som en del af det samlede asbestrelaterede sygdomskompleks i sagen om mesotheliom.Begge sygdomme skyldes med sikkerhed den sporadiske, men sikre asbestkontakt p\u00e5 arbejdet igennem en \u00e5rr\u00e6kke.Da der foruden pleurale plaques er tale om en alvorlig, asbestrelateret lungesygdom, skal der ikke oprettes en selvst\u00e6ndig sag om pleurale plaques.Sygdommen pleurale plaques er omfattet af anerkendelsen af sygdommen mesotheliom, og generne tilskrives fuldt ud mesotheliom-sagen, da denne sygdom overvejende sandsynligt er \u00e5rsag til den sv\u00e6re, restriktive lungefunktionsneds\u00e6ttelse.\nEksempel 4: Anerkendelse af pleurale plaques (r\u00f8rl\u00e6gger i 8 \u00e5r)",
        "cca99e49-1462-4d5f-b37e-7f1b08248852": "En 64-\u00e5rig mand arbejdede igennem 70\u00b4erne og i begyndelsen af 80\u00b4erne i godt 8 \u00e5r som r\u00f8rl\u00e6gger i et st\u00f8rre firma.Hans arbejde bestod i den overvejende del af arbejdstiden i at foretage r\u00f8rudskiftninger og reparationer og installere nye r\u00f8rsystemer.Hans dav\u00e6rende arbejdsgiver godtgjorde senere, at der havde v\u00e6ret tale om j\u00e6vnlig uds\u00e6ttelse for asbest, da en v\u00e6sentlig del af r\u00f8rsystemerne dengang var isoleret med asbestholdige materialer.I slutningen af 2004 fik han efter en periode med lettere smerter i brystet og vejrtr\u00e6kningsgener p\u00e5vist ret udtalte pleurale plaques.If\u00f8lge speciall\u00e6gen havde han dyspn\u00f8 (tilf\u00e6lde af \u00e5nden\u00f8d) og let restriktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse som f\u00f8lge af sygdommen.Der blev ikke fundet tegn p\u00e5 asbestose eller anden sygdom i lunger eller lungehinder.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.R\u00f8rl\u00e6ggeren har v\u00e6ret udsat for j\u00e6vnlig kontakt med asbestholdigt isoleringsmateriale igennem flere \u00e5r og har udviklet pleurale plaques mange \u00e5r efter.Der er god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem sygdommen og asbestuds\u00e6ttelsen, og hans gener i form af dyspn\u00f8 og nedsat lungefunktion kan alle tilskrives den arbejdsbetingede sygdom.\nEksempel 5: Afvisning af pleurale plaques (kontorfunktion\u00e6r i 2 m\u00e5neder)",
        "40b49c87-bb2b-43d5-9a61-aacbb2ca439e": "En 49-\u00e5rig kvinde arbejdede i slutningen af 70\u00b4erne i et par m\u00e5neder som kontorfunktion\u00e6r i en virksomhed.Der blev senere konstateret asbestholdige loftsplader i det kontorlokale, hun havde opholdt sig i igennem arbejdsdagen.En hj\u00f8rneloftsplade var ganske let defekt, og der havde muligvis, men ikke sikkert, fundet en meget beskeden dryssen sted fra hj\u00f8rneloftspladen.Pladen sad dog ikke i n\u00e6rheden af det omr\u00e5de p\u00e5 kontoret, hvor kontorfunktion\u00e6ren arbejdede og opholdt sig.Hun havde s\u00e5ledes ikke nogen direkte kontakt med de asbestholdige loftsplader (h\u00e5ndtering eller tilsvarende), men r\u00f8ntgenunders\u00f8gelser godt 25 \u00e5r efter p\u00e5viste lettere pleurale plaques p\u00e5 begge lungehinder.\nSagen kan ikke anerkendes efter fortegnelsen.Kontorfunktion\u00e6ren har igennem et par m\u00e5neder opholdt sig i et kontorlokale, hvor der har v\u00e6ret en asbestholdig hj\u00f8rneloftsplade, der muligvis har drysset let som f\u00f8lge af en defekt.Sagen opfylder imidlertid ikke kravet om, at der skal have v\u00e6ret tale om en direkte kontakt med asbest eller asbestholdigt materiale igennem nogen tid ved direkte h\u00e5ndtering eller tilsvarende.Sygdommen pleurale plaques kan i dette tilf\u00e6lde ikke tilskrives den indirekte, kortvarige og meget beskedne mulige p\u00e5virkning fra en asbestloftsplade p\u00e5 arbejdet.",
        "8649da5a-254e-41d6-94ff-67446a93dffa": "Eksempel 6: Afvisning af pleurale plaques (bankansat i 26 \u00e5r)\nEn 52-\u00e5rig mand arbejdede som bankassistent og siden bankr\u00e5dgiver i samme bank igennem 26 \u00e5r.\nArbejdet medf\u00f8rte ingen kendt form for asbestuds\u00e6ttelse, men han fik ved en rutinem\u00e6ssig lungeunders\u00f8gelse i slutningen af 2004 konstateret lettere, dobbeltsidige lungehindepletter (pleurale plaques).Det var i de l\u00e6gelige journaler oplyst, at han i 1970\u00b4erne havde foretaget reparationer p\u00e5 sit eget hus, herunder udskiftning af tagplader, der sandsynligt indeholdt asbest.\nSagen kan ikke anerkendes efter fortegnelsen.Bankr\u00e5dgiveren har ikke v\u00e6ret udsat for relevant kontakt med asbest p\u00e5 sit arbejde, og fundet af pleurale plaques m\u00e5 derfor overvejende sandsynligt tilskrives privat asbestuds\u00e6ttelse.\n1.7.Medicinsk ordliste (pleurale plaques)\n\n2.Kronisk bronkitis/KOL (E.7)\n2.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen kronisk bronkitis/KOL er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 7).\n\n2.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen kronisk bronkitis/KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) (J. 41 og J. 44.9).",
        "7e37d2b5-7cca-4de2-a50b-1a3f4fb7c167": "Diagnosen \u201dastmatisk bronkitis\u201d er som udgangspunkt ikke omfattet af punktet. Denne diagnose anvendes af nogle l\u00e6ger til at betegne en tilstand med diffuse luftvejssymptomer, is\u00e6r hos mindre b\u00f8rn, men har normalt intet med egentlig astma eller bronkitis at g\u00f8re. Tilstanden er derfor ikke omfattet af fortegnelsens punkt E. 7, medmindre det l\u00e6geligt kan dokumenteres, at der er tale om bronkitis/KOL.\nFor at diagnosen kronisk bronkitis/KOL kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013relevante subjektive klagerog\n\u2013kliniske objektive forandringer\nSymptomer\n\u2013Hoste\n\u2013Opspyt (ekspektoration) i nogle tilf\u00e6lde\n\u2013Nedsat lungefunktion (kort\u00e5ndethed, is\u00e6r ved anstrengelse)\nObjektive tegn\nDer er et stort diagnostisk overlap mellem de to sygdomme kronisk bronkitis og KOL, ligesom begge sygdomme kan v\u00e6re til stede p\u00e5 samme tid.\nI praksis vil det for anerkendelse ikke v\u00e6re afg\u00f8rende, om der l\u00e6geligt er stillet diagnosen kronisk bronkitis eller KOL, da begge sygdomme er omfattet og kriterierne for anerkendelse er de samme. Ved erstatningsudm\u00e5lingen vil der blive taget udgangspunkt i de faktiske symptomer og objektive fund og ikke i, om diagnosen er kronisk bronkitis eller KOL.",
        "3d38dd7a-d616-4479-b736-8d5b9b9a419a": "Kronisk bronkitis giver daglig hoste og opspyt fra luftvejene, uden at der er nedsat lungefunktion, og defineres som hoste og opspyt fra luftvejene i mindst 3 m\u00e5neder i mindst 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende \u00e5r, hvor anden \u00e5rsag til kronisk opspyt er udelukket.\nVed tilstande af KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) er der nedsat lungefunktion, eventuelt med hoste og opspyt, p\u00e5 grund af \u00f8get luftvejsmodstand, og sygdommen defineres som vedvarende luftvejsobstruktion med mindre plads i bronkierne, der betyder, at bronkierne lader mindre luft str\u00f8mme igennem. I de fleste raske tilf\u00e6lde vil mere end 80 procent v\u00e6re ud\u00e5ndet i l\u00f8bet af et sekund, hvilket dog typisk falder med alderen.\nKOL m\u00e5les ved registrering af en neds\u00e6ttelse af den \u201eud\u00e5ndede luftm\u00e6ngde i 1 sekund\" (FEV1), men n\u00e6sten normal \u201etotal ud\u00e5ndet luftm\u00e6ngde\" (FVC). Forholdet mellem FEV1/FVC, kaldet \u201eTiffenau-v\u00e6rdien\", vil ogs\u00e5 v\u00e6re reduceret, og Tiffenau-v\u00e6rdien vil v\u00e6re under 70 procent (FEV1/FVC under 70 procent).\nNedsat lungefunktion kan registreres enten ved anstrengelsestest, for eksempel p\u00e5 kondicykel, eller ved m\u00e5ling af lungefunktion med h\u00e5ndholdt lungefunktionsapparat (peakflow-meter) hjemme fra morgen til aften eller fra dag til dag, eller ved spirometer-m\u00e5ling hos l\u00e6ge (morgen/aften).",
        "25a03728-ef1a-40eb-953a-4fa74dd3582a": "Forskellen p\u00e5 KOL og astma (punkt E. 8 p\u00e5 fortegnelsen) er overvejende, at lungefunktionen ved astma vil v\u00e6re varierende med skift fra nedsat til normal funktion, alt efter om der finder en relevant p\u00e5virkning sted eller ej. Ved KOL vil neds\u00e6ttelsen af lungefunktionen v\u00e6re vedvarende.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDet er en foruds\u00e6tning for anerkendelse, at der er en god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem udviklingen af kronisk bronkitis/KOL og p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet. Som udgangspunkt skal de f\u00f8rste symptomer v\u00e6re opst\u00e5et, mens den relevante p\u00e5virkning fandt sted.\n2.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at kronisk bronkitis/KOL er omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, skal der have v\u00e6ret tale om en eller flere relevante p\u00e5virkninger gennem flere \u00e5r, som beskrevet n\u00e6rmere nedenfor.\n2.3.1.Dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g\nKronisk bronkitis og KOL kan opst\u00e5 efter uds\u00e6ttelse for forskellige former for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g igennem l\u00e6ngere tid.",
        "07128b2b-69d0-4324-8c06-c5df63b88b46": "Det kan dreje sig om stort set alle st\u00f8vende eller rygende arbejdsprocesser, og p\u00e5virkningerne kan v\u00e6re b\u00e5de uspecifikke og specifikke. En uspecifik p\u00e5virkning betyder, at p\u00e5virkningen kan v\u00e6re sammensat af flere forskellige stoffer, og at den specifikke kilde ikke med sikkerhed kan identificeres. En specifik p\u00e5virkning kan for eksempel v\u00e6re dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g fra aluminium eller h\u00e5rdmetal.\nDe typiske arbejdsfunktioner, hvor man uds\u00e6ttes for specifikke eller uspecifikke former for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g, er:\n\u2013Svejsning\n\u2013Sk\u00e6rebr\u00e6nding\n\u2013Skorstensfejning\n\u2013Landbrugsarbejde\n\u2013Isolering\n\u2013Boring\n\u2013Fr\u00e6sning og slibning af forskellige materialer\n\u2013Tr\u00e6forarbejdning\n\u2013Papir- og tekstilindustrien\nListen er blot eksempler p\u00e5 typiske arbejdsfunktioner, hvor der forekommer uds\u00e6ttelse for st\u00f8v/r\u00f8g, og er ikke udt\u00f8mmende.\nDet vil sige, at uds\u00e6ttelse for andre former for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g i flere \u00e5r ogs\u00e5 kan f\u00f8re til anerkendelse efter fortegnelsens punkt E. 7.a.\n2.4.Den tidsm\u00e6ssige udstr\u00e6kning\nDer skal som udgangspunkt have v\u00e6ret tale om 8-10 \u00e5rs massiv uds\u00e6ttelse for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g.",
        "9f14ecbd-1bab-40dc-b1fb-a9181a9f38f9": "Ved tilf\u00e6lde af s\u00e6rlig massiv uds\u00e6ttelse, kan dette medf\u00f8re, at det tidsm\u00e6ssige krav til uds\u00e6ttelsen efter en konkret vurdering kan neds\u00e6ttes.\nDer skal for alle p\u00e5virkningerne som udgangspunkt have v\u00e6ret tale om en daglig eller stort set daglig uds\u00e6ttelse.\n2.5.De arbejdsm\u00e6ssige forhold\nVed vurderingen af, om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse er tilstr\u00e6kkelig til, at sygdommen kan anerkendes, er det relevant at se p\u00e5, om arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs eller indend\u00f8rs. P\u00e5virkningen vil v\u00e6re st\u00f8rst i sm\u00e5 rum uden ordentlig udsugning og mindst, hvor arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs.\nHvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs, er det v\u00e6sentligt at se p\u00e5, om der har v\u00e6ret udluftning, og om der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn. Hvis der har v\u00e6ret udsugning og der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, vil p\u00e5virkningen v\u00e6re mindre.\nDer skal s\u00e5ledes en l\u00e6ngere tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse til, f\u00f8r sygdommen kan anerkendes, hvis beskyttelsesforholdene har v\u00e6ret gode, end hvis udsugning og andre beskyttelsesm\u00e6ssige forhold har v\u00e6ret mangelfulde.\n2.6.Konkurrerende forhold \u2013 rygning eller andre private \u00e5rsagsfaktorer",
        "f2d608ea-1fb7-4e19-b435-33590167ced5": "Kronisk bronkitis/KOL kan som de fleste andre sygdomme opst\u00e5 eller forv\u00e6rres som f\u00f8lge af andre sygdomme eller forhold, der er uden relation til arbejdet. Arbejdsskadestyrelsen vil derfor konkret vurdere, om eventuelle, oplyste konkurrerende faktorer har en karakter og et omfang, der kan begrunde, at der er grundlag for at foretage fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen, hvis sagen anerkendes.\nEksempler p\u00e5 mulige konkurrerende faktorer, der kan virke ind p\u00e5 sygdommens opst\u00e5en eller dens forl\u00f8b, er:\n\u2013Tobaksrygning\n\u2013Alfa1-antitrypsinmangel (arvelig genfejl)\n\u2013Luftforurening\n\u2013Private \u00e5rsager\nRygning er en meget v\u00e6sentlig \u00e5rsag til kronisk bronkitis/KOL, og rygning kan derfor i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at vi foretager fradrag i erstatningen.\nEt tobaksforbrug p\u00e5 mindre end 7 gram tobak per dag, eller under samlet 10 pakke\u00e5r, vil som hovedregel ikke f\u00f8re til fradrag i en eventuel erstatning, s\u00e5fremt p\u00e5virkningen i \u00f8vrigt har v\u00e6ret fuldt ud tilstr\u00e6kkelig til at for\u00e5rsage sygdommen.\nEt tobaksforbrug p\u00e5 30-40 pakke\u00e5r eller mere vil som udgangspunkt betyde, at der er grundlag for at foretage fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen, hvis sagen anerkendes, da dette meget store forbrug m\u00e5 anses for at have v\u00e6ret medvirkende \u00e5rsag til sygdommen.",
        "68a83e36-7a86-4a31-8745-57538a984c74": "1 gram tobak svarer til 1 cigaret. Brug af anden tobak, som for eksempel pibetobak, cigarer og cerutter, omregnes ogs\u00e5 til gram.\nEt pakke\u00e5r svarer til 20 cigaretter dagligt i 1 \u00e5r (20 x 365 = 7.300 cigaretter).\nEn person, der har r\u00f8get 10 cigaretter om dagen i 15 \u00e5r, har omregnet til pakke\u00e5r r\u00f8get i alt 7,5 pakke\u00e5r (10 x 365 x 15 = 7.300).\n2.7.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun kronisk bronkitis/KOL, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 7. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger, som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nKronisk bronkitis/KOL, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nEn r\u00e6kke l\u00e6gevidenskabelige artikler konkluderer en sammenh\u00e6ng mellem uds\u00e6ttelse for passiv rygning og udviklingen af KOL/kronisk bronkitis. Sager, hvor tilskadekomne har v\u00e6ret udsat for nedenst\u00e5ende, vil sagen derfor blive forelagt for Erhvervssygdomsudvalget til vurdering:\n\u2013Mindst 20 \u00e5rs uds\u00e6ttelse for passiv rygning\n\u2013Dagligt i mindst halvdelen af arbejdsdagen og\n\u2013Intens r\u00f8gp\u00e5virkning gennem ophold i mindre rum",
        "d6876133-a75e-436b-a86a-e0a613127db3": "Tilskadekomne m\u00e5 ikke selv have v\u00e6ret ryger, og den p\u00e5g\u00e6ldende m\u00e5 heller ikke i hjemmet/privat have v\u00e6ret udsat for passiv rygning. Endelig skal symptomerne p\u00e5 KOL optr\u00e6de i tilslutning til uds\u00e6ttelsen for tobaksr\u00f8g (inden for m\u00e5neder eller f\u00e5 \u00e5r).\nKonkrete sager om KOL efter uds\u00e6ttelse for passiv rygning vil blive forelagt for Erhvervssygdomsudvalget til en konkret vurdering af, om sygdommen udelukkende eller i overvejende grad er for\u00e5rsaget af arbejdets s\u00e6rlige art. Erhvervssygdomsudvalget vil ved de konkrete dr\u00f8ftelser inddrage ovenst\u00e5ende momenter i vurderingen.\nDer henvises i \u00f8vrigt til vejledningens kapitel 1 om sager, der er afgjort uden for fortegnelsen.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.\n2.8.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af KOL efter E.7 (skorstensfejer udsat for sodst\u00f8v med videre)",
        "93478438-6003-4c0d-8a32-4d500154636a": "En 57-\u00e5rig mand arbejdede i 20 \u00e5r som skorstensfejer og fik i slutningen af perioden luftvejsproblemer i form af \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r ved stigegang.Efterf\u00f8lgende fik han ogs\u00e5 slim i luftvejene og hoste, is\u00e6r ved kontakt med isoleringsmaterialer, sod, r\u00f8g og st\u00f8v.Han var massivt udsat for st\u00f8v under skorstensfejning, og han anvendte ikke \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn i begyndelsen.Ved en lungefunktionsunders\u00f8gelse blev der konstateret nedsat lungefunktion, og han fik stillet diagnosen KOL.Han havde h\u00f8jst r\u00f8get 1 pakke\u00e5r igennem sit liv.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Skorstensfejeren har under sit arbejde v\u00e6ret massivt udsat for st\u00f8v i mange \u00e5r, og der er p\u00e5vist KOL.Tobaksforbruget p\u00e5 h\u00f8jst 1 pakke\u00e5r har v\u00e6ret meget beskedent og har ikke bidraget til sygdommen.\nEksempel 2: Anerkendelse af KOL efter E.7 (svejser udsat for svejser\u00f8g)",
        "abadb097-11e9-4565-9ec7-6e1983e9d498": "En 62-\u00e5rig mand arbejdede i 35 \u00e5r som svejser p\u00e5 et skibsv\u00e6rft.Arbejdet foregik i sm\u00e5 rum i skibene og medf\u00f8rte en del r\u00f8gudvikling.Is\u00e6r i starten af perioden var der ikke tilstr\u00e6kkeligt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, og udluftningen var i hele perioden d\u00e5rlig.R\u00f8gudviklingen under svejsningen resulterede i, at han med j\u00e6vne mellemrum fik anfald af hoste under arbejdet og var n\u00f8dt til at tr\u00e6kke frisk luft udend\u00f8rs.Han havde aldrig r\u00f8get.Han udviklede over en \u00e5rr\u00e6kke begyndende tegn p\u00e5 kronisk bronkitis med j\u00e6vnlig hoste og opspyt og fik i slutningen af perioden luftvejsproblemer i form af \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r.Han fik konstateret KOL ved en lungemedicinsk unders\u00f8gelse p\u00e5 en arbejdsmedicinsk klinik.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Svejseren har under sit arbejde v\u00e6ret massivt udsat for uspecifik svejser\u00f8g i rum med d\u00e5rlig ventilation og uden tilstr\u00e6kkelig \u00e5ndedr\u00e6tsbeskyttelse igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke, og der er god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem uds\u00e6ttelsen for svejser\u00f8g og sygdommen.\nYderligere information:\nSe udredningsrapport om kritisk bronkitis/KOL. Udredningsrapporten kan ogs\u00e5 findes p\u00e5 www.ask.dk under Arbejdsskadestyrelsen, forskning og projekter.\n3.Astma (E.8)\n3.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen",
        "c06adc5a-0d73-42e8-b84a-56381c111c77": "Sygdommen astma er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 8):\n\n3.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen \u201dastma\u201d (ICD-10 J. 45).\nDiagnosen astma bronchiale, der svarer til astma, er ogs\u00e5 omfattet af fortegnelsen.\nB\u00e5de allergiske og ikke-allergiske former for astma kan v\u00e6re omfattet af fortegnelsen.\nDiagnosen \u201dastmatisk bronkitis\u201d er som udgangspunkt ikke omfattet af punktet. Denne diagnose anvendes af nogle l\u00e6ger til at betegne en tilstand med diffuse luftvejssymptomer, is\u00e6r hos mindre b\u00f8rn, men har normalt intet med egentlig astma at g\u00f8re. Tilstanden er derfor ikke omfattet af fortegnelsen, medmindre det l\u00e6geligt kan dokumenteres, at der er tale om astma.\nFor at diagnosen astma kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013Relevante subjektive klager (symptomer)og\n\u2013Kliniske objektive forandringer\nAstma er en meget almindelig sygdom i befolkningen, og kun en mindre del skyldes uds\u00e6ttelse for skadelige stoffer p\u00e5 arbejdspladsen.\n\u201dAstma\u201d bruges som en f\u00e6llesbetegnelse om en tilstand, der er karakteriseret ved episoder med \u00e5nden\u00f8d, der er for\u00e5rsaget af en periodisk forsn\u00e6vring af luftvejene (de sm\u00e5 bronkier). Der er mange faktorer, der bidrager til udviklingen af astma, og mange, der kan fremkalde anfald.",
        "e30bd251-e28f-4c52-befd-8a937b569d32": "I praksis bruges ogs\u00e5 diagnosen \u201dastma bronchiale\u201d, som svarer til diagnosen astma.\nAstma er en tilstand, hvor de sm\u00e5 bronkier er bet\u00e6ndte/irriterede, enten som f\u00f8lge af en tidligere infektion (eksempelvis med bakterier) eller en tidligere infektionslignende tilstand (uden bakterier). Ved bet\u00e6ndelse/irritation i de sm\u00e5 bronkier er luftvejene mere f\u00f8lsomme over for specifikke irritanter udefra (udl\u00f8sende faktorer), der kan f\u00e5 luftvejene til at indsn\u00e6vres og derved reducere luftstr\u00f8mmen gennem dem og give personen \u00e5nden\u00f8d. Denne overf\u00f8lsomhed i luftvejene har den medicinske betegnelse \u201dhyperreaktivitet i luftvejene\u201d.\nAstma er desuden karakteriseret ved, at lungefunktionen er normal eller n\u00e6sten normal mellem anfaldene eller kan v\u00e6re normal p\u00e5 grund af bronkieudvidende medicinsk behandling. Modsat kronisk bronkitis kan den \u00f8gede modstand i luftvejene p\u00e5virkes med bronkieudvidende midler som for eksempel B2-agonist-spray, Bricanyl eller Ventoline eller med behandling med binyrebarkhormoner.\nAnfaldene vil i mange tilf\u00e6lde blive udl\u00f8st af irritanter i luften som for eksempel tobaksr\u00f8g, t\u00e5ge eller st\u00f8v fra arbejdsprocesser eller andre p\u00e5virkninger fra omgivelserne.\nSymptomer\n\u2013Vejrtr\u00e6kningsbesv\u00e6r (besv\u00e6r med at f\u00e5 luften ud af lungerne)",
        "6ff1b5b5-caf7-47b3-b9fe-f3aac2c7544c": "\u2013\u00c5nden\u00f8d eller piben/hv\u00e6sen i brystet\n\u2013Eventuelt host, trykken for brystet og h\u00e6shed\nKliniske unders\u00f8gelser og fund\nDe l\u00e6gelige unders\u00f8gelser skal beskrive et symptombillede, der sandsynligg\u00f8r, at diagnosen er astma.\nDokumentation af diagnosen astma sker ved p\u00e5visning af variationer i lungernes luftvejsmodstand p\u00e5 20 procent eller derover (ved peak flow m\u00e5linger) og 15 procent eller derover (ved FEV1-m\u00e5linger).\nAstmadiagnosen kan stilles ved relevante symptomer og samtidig positivt udfald af \u00e9n eller flere af f\u00f8lgende tests:\n\u2013Provokation med histamin, metakolin mannitol eller lignende\n\u2013Anstrengelsestest\n\u2013M\u00e5ling af lungefunktion med h\u00e5ndholdt lungefunktionsapparat (peakflow-meter) hjemme fra morgen til aften eller fra dag til dag eller ved spirometer-m\u00e5ling hos l\u00e6ge (morgen/aften)\n\u2013Bronkieudvidende spray\n\u2013Behandling med binyrebarkhormon\nVed tilstande af astma vil der v\u00e6re tegn p\u00e5 mindre plads i bronkierne, der betyder, at bronkierne lader mindre luft str\u00f8mme igennem. I de fleste raske tilf\u00e6lde vil mere end 80 procent v\u00e6re ud\u00e5ndet i l\u00f8bet af 1 sekund, hvilket dog typisk falder med alderen.",
        "3f45fbca-3a51-4a1b-88fd-e61f25da3dcc": "Astma m\u00e5les ved registrering af periodiske \u00e6ndringer p\u00e5 over 15 procent i den \u201eud\u00e5ndede luftm\u00e6ngde i 1 sekund\" (FEV1), men n\u00e6sten normal \u201etotal ud\u00e5ndet luftm\u00e6ngde\" (FVC). Forholdet mellem FEV1/FVC, kaldet \u201eTiffenau-v\u00e6rdien\", vil ogs\u00e5 v\u00e6re reduceret, og Tiffenau-v\u00e6rdien vil v\u00e6re under 80 procent (FEV1/FVC under 80 procent) af forventet.\nForskellen p\u00e5 astma og KOL (punkt E. 7 p\u00e5 fortegnelsen) er overvejende, at lungefunktionen ved astma vil v\u00e6re varierende med skift fra nedsat til normal funktion, alt efter om der finder en relevant p\u00e5virkning sted eller ej. Ved KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) vil neds\u00e6ttelsen af lungefunktionen v\u00e6re vedvarende.\nObjektive tegn p\u00e5 astma\nP\u00e5visning af allergisk astma (allergi)\nP\u00e5visning af en allergisk astma kan ske via \u00e9n af f\u00f8lgende tests:\na)Priktest i huden\nb)Positiv RAST-test, det vil sige p\u00e5visning af allergi-antistoffer i blodet af typen IgE\nc)Positiv histamin-release-test, det vil sige, at der frig\u00f8res histamin fra de hvide blodlegemer i en blodpr\u00f8ve efter kontakt med det specifikke allergen fra arbejdspladsen\nVed allergisk astma skal der v\u00e6re dokumenteret en overf\u00f8lsomhed (allergi) for en p\u00e5virkning, som tilskadekomne uds\u00e6ttes for p\u00e5 arbejdet, og som er n\u00e6vnt i fortegnelsen.",
        "586e4ef0-c7a8-49fb-a0ba-0b6ffff5a924": "Specifikke bronkiale provokationstests med relevante allergener, udf\u00f8rt af arbejdsmedicinske eller lungemedicinske specialafdelinger, kan ogs\u00e5 anvendes ved vurdering af anerkendelsessp\u00f8rgsm\u00e5let. Arbejdsskadestyrelsen vil ikke direkte anbefale at f\u00e5 denne type tests udf\u00f8rt, da de i sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde kan medf\u00f8re en forv\u00e6rring af sygdommen.\nHvis der b\u00e5de er dokumentation for astmaanfald i tilknytning til arbejdet og for allergi over for en p\u00e5virkning p\u00e5 arbejdet, der er n\u00e6vnt i fortegnelsen, kan astma anerkendes efter fortegnelsen.\nP\u00e5visning af ikke-allergisk astma\nVed ikke-allergisk astma er det vanskeligere at fastsl\u00e5 \u00e5rsagssammenh\u00e6ngen med uds\u00e6ttelse for stoffer i arbejdsmilj\u00f8et.\nDerfor stilles der st\u00f8rre krav til den l\u00e6gelige dokumentation for en sammenh\u00e6ng mellem astmaanfaldene og den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse.\nDet er centralt i denne forbindelse at vide, om tilskadekomne har haft astma, inden den arbejdsm\u00e6ssige p\u00e5virkning begyndte, og at have informationer om sygdommens forudg\u00e5ende forl\u00f8b.\nI tilf\u00e6lde af sv\u00e6rere og l\u00e6ngerevarende tilf\u00e6lde af forudg\u00e5ende astma eller ved astma med v\u00e6sentlige, konkurrerende private allergener eller p\u00e5viste irritanter kan dette medf\u00f8re, at sagen helt m\u00e5 afvises, eller at der foretages fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen.",
        "3d9663f2-6987-4a07-8a9f-7faf2c5e4ad6": "Har den tilskadekomne kun haft astma som barn, eller er sygdommen blevet klart forv\u00e6rret i forbindelse med relevante p\u00e5virkninger p\u00e5 arbejdet, kan sygdommen dog normalt anerkendes med et eventuelt fradrag.\nOfte vil gentagne m\u00e5linger med peakflowmeter kunne vise, om tilskadekomnes lungefunktion forv\u00e6rres i forbindelse med arbejdet og bedres i for eksempel weekender eller ferier, eller omvendt.\n3.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at astma kan anerkendes efter fortegnelsens punkt E. 8 efter ind\u00e5nding af st\u00f8v og dampe p\u00e5 arbejdspladsen, skal der have v\u00e6ret tale om \u00e9n eller flere af f\u00f8lgende p\u00e5virkninger:\na) Planter eller planteprodukter\nTypiske faggrupper: Bagere, savv\u00e6rksarbejdere og foderstofarbejdere.\nb) Dyr eller dyriske produkter\nTypiske faggrupper: Landbrugsmedhj\u00e6lpere, slagteriarbejdere, laboratoriemedarbejdere med kontakt til fors\u00f8gsdyr og arbejdere i fiskeindustrien.\nc) Enzymer, farvestoffer, persulfatsalte, kunstharpiks eller medikamenter eller forstadier til disse\nTypiske faggrupper: Fris\u00f8rer, farveriarbejdere, ansatte i medicinalindustrien og loddearbejdere.\nd) Isocyanater og visse anhydrider i epoxyresiner",
        "9bd32ead-d48e-420b-b87f-d4760d8b9f7a": "Typiske faggrupper: Malere, autolakerere/mekanikere, ansatte inden for farvelakindustrien, metalindustrien og medicinalindustrien eller personer med arbejde i rum, hvor der i \u00f8vrigt foreg\u00e5r en ufuldst\u00e6ndig forbr\u00e6nding.\nIsocyanater er en f\u00e6llesbetegnelse for en gruppe kemiske stoffer, der i vid udstr\u00e6kning bliver brugt i industrien i dag, for eksempel ved produktion af lakker. Stofferne bliver anvendt i selve produktionen og i de f\u00e6rdige produkter.\nIsocyanater frigives i store m\u00e6ngder, n\u00e5r materialer p\u00e5f\u00f8rt isocyanater opvarmes til 150-200 \u00baC. Det er for eksempel tilf\u00e6ldet med lakerede bildele, der repareres ved svejsning p\u00e5 bilv\u00e6rksteder, eller elektronikdele, der repareres.\nIsocyanater frigives ogs\u00e5 ved iltning af klorholdige affedtningsmidler inden for metalindustrien, ved galvanisering og st\u00e5lh\u00e6rdning samt ved guld- og s\u00f8lvarbejde. Isocyanater bruges ogs\u00e5 tit i produkter, der best\u00e5r af 2 komponenter, der ved sammenblanding reagerer med hinanden under dannelsen af en plast. Isocyanaten kaldes for h\u00e6rderen. Den anden komponent indeholder polyol og kaldes for harpiksen. Undertiden leveres polyolen og isocyanaten f\u00e6rdigblandet. Det udh\u00e6rdede produkt kaldes ogs\u00e5 PUR (plast) eller polyurethan.\ne) Krom og visse af dets forbindelser",
        "a958fe61-86ca-4490-abdf-692651990e55": "Typiske faggrupper: St\u00e5lv\u00e6rksarbejdere, arbejdere i metal- og forkromnings- og farveindustrien, ved cementst\u00f8bning og ved anvendelse af kromgarvede produkter. St\u00e5l indeholder krom, hvorfor svejsning og lignende i st\u00e5lmaterialer vil v\u00e6re indeholdt.\nf) Kobolt\nTypiske faggrupper: Arbejdere i elektronikindustrien eller ved fremstilling af specialst\u00e5l, m\u00f8nter og smykker. Kobolt er i \u00e5rhundreder blevet brugt til at give glas, glasur og keramik en intens bl\u00e5 farve. Jern kan indeholde kobolt, hvorfor svejsning og lignende i jern kan v\u00e6re inkluderet i fortegnelsen.\ng) Aluminium\nTypiske faggrupper: Arbejdere i metalindustrien og svejsere.\nh) H\u00e5rdmetal\nTypiske faggrupper: Arbejdere i metalindustrien og svejsere, hvor der anvendes og arbejdes med h\u00e5rdmetal. H\u00e5rdmetal er betegnelsen for en s\u00e6rlig blanding af pulvermetaller, som giver ekstrem h\u00e5rdhed. Kernen i materialet er grundstoffet wolfram/tungsten, som gennem en s\u00e6rlig proces bliver kemisk bundet med kul.\nDen ovenst\u00e5ende liste af typisk faggrupper er alene vejledende og ikke udt\u00f8mmende i forhold til personer, der kan v\u00e6re relevant udsat for de p\u00e5g\u00e6ldende stoffer. Andre erhverv vil ogs\u00e5 v\u00e6re omfattet af fortegnelsen i det omfang, der er tale om samme form for p\u00e5virkning som n\u00e6vnt ovenfor.\ni) Nikkel",
        "906319c7-710e-4466-be4e-517d2cb2782e": "For eksempel ved slibning eller svejsning i nikkelholdige materialer, herunder ogs\u00e5 nikkelholdigt jern.\nOm uds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g\nUds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g er ikke n\u00f8dvendigvis omfattet af fortegnelsens punkt om astma. Afg\u00f8rende er, om svejsningen sker i materialer, der indeholder krom, kobolt eller nikkel, hvilket nogle jerntyper g\u00f8r. Det vil derfor v\u00e6re meget vigtigt i denne type sager at f\u00e5 oplyst n\u00e6rmere om, hvilken type jern der er arbejdet i, og om materialets n\u00e6rmere sammens\u00e6tning.\nSvejsning/slibning i rustfrit st\u00e5l medf\u00f8rer frigivelse af krom, hvorfor arbejde med st\u00e5l som udgangspunkt vil v\u00e6re indeholdt.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDet er en foruds\u00e6tning for anerkendelse, at symptomerne p\u00e5 sygdommen er opst\u00e5et i en n\u00e6r tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse for astma-fremkaldende stoffer. Som udgangspunkt vil astmaanfald fremkomme i umiddelbar tilknytning til arbejdet.",
        "925ef641-ea5e-4387-bfb2-88e5fe3e1905": "I s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan sen-astma anerkendes med anfald op til 16 timer efter p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet. Det skal dog i disse tilf\u00e6lde dokumenteres, at lignende anfald ikke optr\u00e6der p\u00e5 samme tider af d\u00f8gnet i weekenden eller i ferieperioder (alts\u00e5 perioder, hvor der ikke er en arbejdsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse), og at en mist\u00e6nkt p\u00e5virkning prim\u00e6rt forekommer p\u00e5 arbejdspladsen.\nDerimod er der ikke noget krav om, at uds\u00e6ttelsen skal have en bestemt varighed eller styrke, fordi astma i nogle tilf\u00e6lde udl\u00f8ses efter kort tid og ved selv begr\u00e6nsede uds\u00e6ttelser.\n3.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nAstma kan som de fleste andre sygdomme opst\u00e5 eller forv\u00e6rres som f\u00f8lge af andre sygdomme eller forhold, der er uden relation til arbejdet. Arbejdsskadestyrelsen vil derfor konkret vurdere, om eventuelle oplyste konkurrerende faktorer har en karakter og et omfang, der kan begrunde, at sygdommen enten helt afvises, eller om der er grundlag for at foretage fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen, hvis sagen anerkendes.\nEksempler p\u00e5 mulige konkurrerende faktorer, der kan virke ind p\u00e5 sygdommens opst\u00e5en eller dens forl\u00f8b, er:\n\u2013Tobaksrygning\n\u2013Privat allergi (for eksempel over for husst\u00f8vmider eller pollen)\n\u2013Genetisk disposition for allergi",
        "a5c0f71f-ff14-4025-b745-d35f9498e308": "\u2013Medicinforbrug\nTobaksrygning anses ikke for at v\u00e6re den prim\u00e6re \u00e5rsag til astma. Men der kan v\u00e6re sammenfald i symptombilledet ved astma og sygdomme, der overvejende er for\u00e5rsaget af tobaksrygning. Rygning kan derfor i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at der foretages fradrag i erstatningsudm\u00e5lingen. .\n3.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun astma, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E., punkt 8. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger, som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nAstma, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde eventuelt kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nEksempler p\u00e5 sager, der eventuelt kan anerkendes uden for fortegnelsen, er:\n\u2013Astma som f\u00f8lge af l\u00e6ngere tids arbejde med lavmolekyl\u00e6re irritanter (fabriksarbejder, der passede en tapettryksmaskine, der producerede akrylskumstapet)\n\u2013Astma bronchiale som f\u00f8lge af flere \u00e5rs reng\u00f8ring af r\u00f8geovne med anvendelse af alkaliske skumreng\u00f8ringsmidler og klorholdige midler med videre\n\u2013Astma som f\u00f8lge af flere \u00e5rs uds\u00e6ttelse for ethanolaminer i k\u00f8le- og sm\u00f8reolier (maskinarbejder)",
        "dd70de5c-772a-43ba-83ad-be679c55cb5a": "\u2013Astma bronchiale som f\u00f8lge af l\u00e6ngere tids uds\u00e6ttelse for st\u00e6rkt basiske aerosoler, kalciumhydroxid og hydratkalkst\u00f8v (pasning af anl\u00e6g til rensning af r\u00f8ggasser)\n\u2013Arbejde med platinholdige produkter\nDer henvises i \u00f8vrigt til vejledningens kapitel 1 om sager, der er afgjort uden for fortegnelsen.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.\n3.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af astma efter E.8.a (p\u00e6dagogmedhj\u00e6lper udsat for skimmelsvampe)\nEn 35-\u00e5rig kvinde var ansat som p\u00e6dagogmedhj\u00e6lper i en vuggestue i 4 \u00e5r.Hun fik kort efter arbejdets p\u00e5begyndelse tendens til talrige fork\u00f8lelser og bihulebet\u00e6ndelse og havde gener ved ophold i lokalerne i form af hovedpine, tr\u00e6thed og \u00f8jenirritation.Hun fik i forl\u00f8bet mere vedvarende hoste og tendens til \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r og fik til sidst konstateret astma af en lungemediciner.En bygningstilstandsrapport fra arbejdspladsen beskrev, at der var ret betydelige fejl i indeklimaet i form af fugtskader, og if\u00f8lge rapporten var der synlige skimmeldannelser.",
        "63196d17-47e6-4240-afb4-31f4757376db": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.P\u00e6dagogmedhj\u00e6lperen har udviklet astma efter arbejde i fugtskadede lokaler med synligt skimmelsvampeangreb.Der er en god tidsm\u00e6ssig og \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem udviklingen af astma og uds\u00e6ttelse for skadelige planter (skimmelsvampe) p\u00e5 arbejdet.\nEksempel 2: Anerkendelse af astma efter E.8.b (ansat i fiskeindustrien udsat for fiskedampe)\nEn 47-\u00e5rig mand var i 15 \u00e5r ansat i fiskeindustrien i en fileteringsafdeling.Han fik efter 10 \u00e5r ansvaret for produktionen og maskinerne, hvor det administrative arbejde foregik p\u00e5 et kontor i tilknytning til pakkeriet.Ved maskinnedbrud, som kunne ske op til 10 gange dagligt, var han dog besk\u00e6ftiget med at f\u00e5 maskinerne i produktionen til at k\u00f8re igen.Igennem det sidste \u00e5r fik han tiltagende luftvejsgener med hoste, periodevis pibende vejrtr\u00e6kning og \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r.I forbindelse med overflytning til en anden afdeling var der betydelig bedring i symptomerne.Han fik konstateret astma og blev testet allergisk over for visse fisk.Allergierne var relevante i forhold til p\u00e5virkningerne i form af dampe fra fisk p\u00e5 arbejdet, og peakflow-m\u00e5linger viste forv\u00e6rringer, n\u00e5r han var p\u00e5 arbejdet.",
        "0fcc8678-8aac-4b76-a2a7-9f22b286ac55": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Fiskeindustriarbejderen har udviklet astma som f\u00f8lge af sit arbejde i lokaler, hvor der har v\u00e6ret dampe fra fisk.Han har desuden f\u00e5et p\u00e5vist allergi over for visse fisk, som ogs\u00e5 indgik i produktionen p\u00e5 arbejdet.Der er god \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem udviklingen af astma og p\u00e5virkningerne p\u00e5 arbejdet med uds\u00e6ttelse for dampe fra dyr/dyriske produkter.\nEksempel 3: Anerkendelse af astma efter E.8.a og E.8.b (servicetekniker udsat for st\u00f8v fra planter og dyr)\nEn 58-\u00e5rig mand arbejdede i 10 \u00e5r som servicemedarbejder med reng\u00f8ring af dyrekasser.Han var under arbejdet udsat for st\u00f8v, urin og aff\u00f8ring fra mus, rotter, hamstere, kaniner, hunde og katte samt halmstr\u00f8else og savsmuldsstr\u00f8else.I slutningen af perioden fik han symptomer p\u00e5 astma i form af r\u00f8de og irriterede \u00f8jne samt \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r, der opstod, n\u00e5r han opholdt sig p\u00e5 arbejdet.Symptomerne forsvandt ved l\u00e6ngere tids frav\u00e6r fra arbejdspladsen og forsvandt helt efter arbejdsoph\u00f8r.",
        "28991e0c-78b2-4b7e-8076-e41000320d10": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Servicemedarbejderen har udviklet astma som f\u00f8lge af sit arbejde, hvor han igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke har v\u00e6ret betydeligt udsat for st\u00f8v eller dampe fra dyr, dyreprodukter og planteprodukter.Der er en god sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen fra st\u00f8v og dampe under reng\u00f8ringsarbejdet og symptomerne, der forsvandt midlertidigt ved l\u00e6ngere frav\u00e6r fra arbejdet og helt ved oph\u00f8r i det p\u00e5g\u00e6ldende arbejde.\nEksempel 4: Anerkendelse af astma efter E.8.c (reng\u00f8ringsassistent udsat for enzymer)\nEn 51-\u00e5rig kvinde var i 7 \u00e5r ansat som reng\u00f8ringsassistent i et laboratorium, hvor der blev anvendt forskellige enzymer.Arbejdet bestod blandt andet af t\u00f8mning af skraldeposer med rester fra tabletter, og der var en vis st\u00f8vudvikling, n\u00e5r poserne blev t\u00f8mt og lukket.Desuden skulle poser med arbejdst\u00f8j fra produktionen lukkes og flyttes.Poserne var ofte overfyldte, og n\u00e5r t\u00f8jet skulle flyttes over i en ny pose, st\u00f8vede det.Hun fik allerede efter et par \u00e5rs arbejde symptomer i form af \u00e5nden\u00f8d og fik senere konstateret allergi over for forskellige enzymer.Hun fik hos en arbejdsmedicinsk speciall\u00e6ge stillet diagnosen astma.",
        "0a1727cc-3860-4cf1-8098-66b98e6d181f": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Reng\u00f8ringsassistenten har udviklet astma som f\u00f8lge af uds\u00e6ttelsen for st\u00f8v fra enzymer p\u00e5 arbejdet.Hun er blevet testet allergisk over for enzymer, og symptomerne p\u00e5 sygdommen opstod i n\u00e6r tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med arbejdet.\nEksempel 5: Anerkendelse af astma efter E.8.d (guldsmed udsat for isocyanater)\nEn 45-\u00e5rig mand arbejdede i 26 \u00e5r som guldsmed, hvor han kun i begr\u00e6nset omfang anvendte \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.I forbindelse med forarbejdningen af guld og s\u00f8lvsmykker blev materialerne opvarmet, hvorved der blev frigivet isocyanater fra materialerne.Efter 15 \u00e5r oplevede guldsmeden episoder med \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r, hoste og pibende vejrtr\u00e6kning.Der var en v\u00e6sentlig forbedring af lungefunktionen i l\u00e6ngere ferier.Han fik til sidst konstateret astma og oph\u00f8rte herefter med sit arbejde.Efter arbejdsoph\u00f8r forsvandt symptomerne fra luftvejene.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Guldsmeden har igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke v\u00e6ret betydeligt udsat for isocyanater gennem sit arbejde med forarbejdning af guld og s\u00f8lvsmykker.Der er en god sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen fra isocyanater og symptomerne, der forsvandt under ferier og helt i forbindelse med arbejdsoph\u00f8r.",
        "976720ef-589e-4795-a336-adee3fa9d23c": "Eksempel 6: Anerkendelse af astma efter E.8.e (autolakerer udsat for isocyanater)\nEn 42-\u00e5rig mand arbejdede 10 \u00e5r som autolakerer i bilindustrien.Efter 4 \u00e5r begyndte han at arbejde p\u00e5 malerv\u00e6rkstedet p\u00e5 virksomheden og udviklede da hoste og hv\u00e6sen i brystet ved fysisk anstrengelse.Han stoppede med at ryge, men symptomerne fortsatte og generede ogs\u00e5 hans nattes\u00f8vn.I ferier oplevede han en klar bedring.Efter at han af sin l\u00e6ge fik konstateret astma, s\u00f8rgede hans virksomhed for at give ham en bedre h\u00e6tte til beskyttelse mod dampene fra lakeringen, hvorefter symptomerne svandt og han kunne forts\u00e6tte i sit arbejde.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Autolakereren har igennem l\u00e6ngere tid v\u00e6ret betydeligt udsat for isocyanater i forbindelse med lakering af biler.Der er en god tidsm\u00e6ssig og \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet, hvor han har v\u00e6ret i kontakt med isocyanater, og astmasymptomerne, der tillige svandt ved bedre beskyttelse.\nEksempel 7: Afvisning af astma efter E.8.b (landbrugsmedhj\u00e6lper udsat for svin)",
        "fe15cf2d-e03f-4cf2-bb94-6196ae619a8e": "En 24-\u00e5rig landbrugsmedhj\u00e6lper p\u00e5 et stort svinebrug anmeldte, at han havde f\u00e5et astma efter f\u00e5 m\u00e5neders arbejde med svin.Han opholdt sig i svinestalden i st\u00f8rsteparten af arbejdsdagen, herunder i t\u00e6t kontakt med dyrene ved udmugning, f\u00f8dsler med videre.Der var desuden konstant en kraftigt em af svin i luften i stalden, der var mangelfuldt udstyret med udluftning.Det fremgik af de l\u00e6gelige oplysninger, at han havde lidt af astma, fra han var barn, og at han havde haft fortsatte, periodisk meget sv\u00e6re anfald af astma, op til han p\u00e5begyndte arbejdet i svinestalden.Han havde desuden flere \u00e5r forud f\u00e5et konstateret allergi over for katte, hunde, svin og flere andre dyr samt en r\u00e6kke planter/pollen, men havde alligevel hjulpet stort set dagligt i sin fars svinebrug i fritiden i en lang \u00e5rr\u00e6kke og gjorde fortsat dette.Han havde desuden selv hund.Der var ikke registreret nogen \u00e6ndring i anfaldsm\u00f8nstrene, n\u00e5r han var p\u00e5 arbejde eller holdt fri, og han havde lige s\u00e5 hyppige og sv\u00e6re anfald i weekender og ferier som i tilknytning til arbejdet.",
        "cc8cb981-321d-4c58-ac6c-e736a0c9a36c": "Sagen kan ikke anerkendes efter fortegnelsen.Landbrugsmedhj\u00e6lperen har en konstateret astma og er allergisk over for svin.Han har desuden v\u00e6ret relevant udsat for svin p\u00e5 arbejdet i en svinestald igennem \u00bd \u00e5r.Han har dog f\u00f8r dette arbejde haft astmaanfald igennem en l\u00e6ngere \u00e5rr\u00e6kke og har tidligere f\u00e5et konstateret allergi over for mange forskellige kilder, herunder svin og hund.Han er i kontakt med svin i sin fritid, ligesom han selv har hund, selvom han er allergisk over for disse.Der har desuden ikke v\u00e6ret en p\u00e5viselig v\u00e6sentlig forv\u00e6rring af tilstanden i klar tilknytning til arbejdet.Det er samlet set overvejende sandsynligt, at hans astma prim\u00e6rt skyldes hans tidligere astma og den fortsatte private uds\u00e6ttelse, herunder i s\u00e6rdeleshed den daglige kontakt med svin og hund.\n4.Lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type (E.9)\n4.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 9):\n\n4.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser",
        "4f5ec074-3778-4b75-93e8-2953b0f47a8e": "Der skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type (RADS) (J. 44.8). Der skal v\u00e6re \u00f8get luftvejsmodstand. Lungesygdom med nedsat lungefunktion af obtstruktiv type er ikke den samme sygdom som kronisk bronkitis/KOL.\nFor at diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013Relevante subjektive klager (symptomer)og\n\u2013Kliniske objektive forandringer\nSymptomer\nNedsat lungefunktion, som viser sig ved kort\u00e5ndethed, is\u00e6r ved anstrengelse.\nObjektive tegn\nVed lungefunktionsunders\u00f8gelse findes neds\u00e6ttelse af den \u201dud\u00e5ndede luftm\u00e6ngde i 1 sekund\u201d (FEV1) til mindre end 80 procent af den forventede luftm\u00e6ngde hos normale.\nP\u00e5visning af lungesygdom med nedsat lungefunktion\nLungefunktionsunders\u00f8gelse foretaget p\u00e5 sygehus eller hos den praktiserende l\u00e6ge.\n4.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type er omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, skal der have v\u00e6ret tale om en eller flere relevante p\u00e5virkninger gennem mange \u00e5r, som n\u00e6rmere beskrevet nedenfor.\nOm uds\u00e6ttelse for isocyanater",
        "ad943b8f-8e8e-4070-be15-909c76ca344f": "Isocyanater er en f\u00e6llesbetegnelse for en gruppe kemiske stoffer, der i vid udstr\u00e6kning bliver brugt i industrien i dag, for eksempel ved produktion af lakker. Stofferne bliver anvendt i selve produktionen og i de f\u00e6rdige produkter.\nIsocyanater bruges i forskellige brancher. Det bruges for eksempel i:\n\u2013Bygge- og anl\u00e6gsbranchen\n\u2013Plastvareindustrien\n\u2013Jern- og metalindustrien\n\u2013Tr\u00e6industrien\n\u2013Autobranchen\n\u2013El- og elektronikindustrien\nIsocyanater er en af flere komponenter, der f\u00e5r forskellige materialer til at h\u00e6rde og blive h\u00e5rde. Det kan findes blandt andet i lak, maling, lim, skum, t\u00e6tningmiddel, plastprodukter, laminater, toplak, printplader, kabelisolering, gipsmateriale og fugemasse.\nIsocyanater frigives i store m\u00e6ngder, n\u00e5r materialer p\u00e5f\u00f8rt isocyanater opvarmes til 150-200 \u00baC. Det er for eksempel tilf\u00e6ldet med lakerede bildele, der repareres ved svejsning p\u00e5 bilv\u00e6rksteder, eller elektronikdele, der repareres. Opvarmning kan finde sted ved brand, men ogs\u00e5 ved almindelige arbejdsprocesser som svejsning, lodning, sk\u00e6ring, slibning, savning, st\u00f8bning samt opvarmning ved varmluft.",
        "74ba6ad0-9197-4c6e-9651-1a96e603bc1f": "Isocyanater frigives ogs\u00e5 ved iltning af klorholdige affedtningsmidler inden for metalindustrien, ved galvanisering og st\u00e5lh\u00e6rdning samt ved guld- og s\u00f8lvarbejde. Isocyanater bruges ogs\u00e5 tit i produkter, der best\u00e5r af 2 komponenter, der ved sammenblanding reagerer med hinanden under dannelsen af en plast. Isocyanaten kaldes for h\u00e6rderen. Den anden komponent indeholder polyol og kaldes for harpiksen. Undertiden leveres polyolen og isocyanaten f\u00e6rdigblandet. Det udh\u00e6rdede produkt kaldes ogs\u00e5 PUR (plast) eller polyurethan.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDer skal som udgangspunkt have v\u00e6ret tale om 4-5 \u00e5rs daglig eller stort set daglig uds\u00e6ttelse for isocyanater.\nVed tilf\u00e6lde af s\u00e6rlig massiv uds\u00e6ttelse kan det tidsm\u00e6ssige krav til uds\u00e6ttelsen efter konkret vurdering neds\u00e6ttes.\nDe arbejdsm\u00e6ssige forhold\nVed vurderingen af om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse er tilstr\u00e6kkelig til, at sygdommen kan anerkendes, er det relevant at se p\u00e5 de forhold, som arbejdet er foreg\u00e5et under. P\u00e5virkningen vil v\u00e6re st\u00f8rst i sm\u00e5 rum uden ordentlig udsugning, mens p\u00e5virkningen vil v\u00e6re mindst, hvor arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs.\nHvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs, er et v\u00e6sentligt at se p\u00e5, om der har v\u00e6ret udsugning, og om der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.",
        "6840d8f8-de9c-438e-8576-46680d493f04": "Der skal en l\u00e6ngere tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse til, f\u00f8r sygdommen kan anerkendes, hvis beskyttelsesforholdene har v\u00e6ret gode, end hvis udsugning og andre beskyttelsesm\u00e6ssige forhold har v\u00e6ret mangelfulde.\n4.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nEksempler p\u00e5 mulige konkurrerende faktorer, der kan virke ind p\u00e5 sygdommens opst\u00e5en eller dens forl\u00f8b er:\n\u2013Tobaksrygning\n\u2013Alfa 1-anitrypsin, som er en arvelig genfejl\nRygning er en meget v\u00e6sentlig \u00e5rsag til lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type. Rygning kan derfor i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at der foretages fratr\u00e6k i erstatningsudm\u00e5lingen.\n4.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 9. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nLungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde eventuelt kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.",
        "c729f71f-2f4b-4e95-becf-72ec4f9e51d6": "4.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type efter E.9 (automekaniker udsat for isocyanater)\nEn 32-\u00e5rig mand arbejdede 6 \u00e5r som automekaniker i bilindustrien med forskellige bilreparationer, herunder med svejsning og slibning af karosseridele.Han havde aldrig r\u00f8get, men i slutningen af perioden fik han hoste og opspyt og blev kort\u00e5ndet ved fysisk anstrengelse.Han fik ved en l\u00e6geunders\u00f8gelse konstateret nedsat lungefunktion og Tiffenau-v\u00e6rdien (FEV1/FVC) blev m\u00e5lt til 60 procent.Han fik stillet diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Automekanikeren har i 6 \u00e5r v\u00e6ret betydeligt udsat for isocyanater, der frigives i forbindelse med svejsning og slibning, hvor billakken opvarmes.Der er god tidsm\u00e6ssig og \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet og sygdommen.\n5.Lungebet\u00e6ndelse (E.10)\n5.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen lungebet\u00e6ndelse er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 10):\n\n5.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen lungebet\u00e6ndelse (pneumonia/pleuropneumonia non specificata J. 18.9).",
        "ce4a5cd4-d3d0-4fb8-8d82-22007425f0f1": "For at diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013relevante subjektive klager (symptomer)og\n\u2013Kliniske objektive forandringer\nSymptomer\nIrritation af \u00f8jne og n\u00e6se samt hoste efterfulgt af udvikling af lungebet\u00e6ndelse med feber i l\u00f8bet af nogle dage.\nObjektive tegn\nFeber over 38 grader samt p\u00e5visning af lungebet\u00e6ndelse ved stetoskopi af lungerne foretaget af l\u00e6ge eller p\u00e5visning af typiske forandringer for lungebet\u00e6ndelse ved r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse af lungerne.\n5.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at lungebet\u00e6ndelse er omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, skal der have v\u00e6ret tale om en relevant p\u00e5virkning, som n\u00e6rmere beskrevet nedenfor.\nOm uds\u00e6ttelse for vanadium og dets forbindelser\nVanadium er et grundstof, der prim\u00e6rt anvendes i fremstillingen af h\u00e5rde st\u00e5ltyper. Vanadium findes blandt andet i panser p\u00e5 kampvogne og andre milit\u00e6rk\u00f8ret\u00f8jer, flymotorer, kuglelejer og fjedre i biler og kirurgiske redskaber. Det bruges ogs\u00e5 i produktionen af glas, hvor det giver glasset bl\u00e5 og gr\u00f8nne farver og i fremstillingen af farver og lakker. Det findes ogs\u00e5 i forbindelse med uds\u00e6ttelse for store m\u00e6ngder af l\u00f8besod for eksempel hos skorstensfejere.",
        "2bbc2c68-74b4-4f02-8ce5-1f7c139faf45": "Det er kun ved brug af vanadium ved produktion og fremstilling af st\u00e5l og glas, at uds\u00e6ttelsen finder sted. Senere forarbejdning af materialerne medf\u00f8rer ikke uds\u00e6ttelse for vanadium.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDet er en foruds\u00e6tning for anerkendelse, at symptomerne p\u00e5 sygdommen er opst\u00e5et i en n\u00e6r tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse for vanadium.\nDerimod er der ikke noget krav om, at uds\u00e6ttelsen skal have en bestemt varighed eller styrke, fordi lungebet\u00e6ndelse i nogle tilf\u00e6lde udl\u00f8ses efter kort tid og ved selv begr\u00e6nsede uds\u00e6ttelser.\nDe arbejdsm\u00e6ssige forhold\nVed vurderingen af om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse er tilstr\u00e6kkelig til, at sygdommen kan anerkendes, er det relevant at se p\u00e5 de forhold, som arbejdet er foreg\u00e5et under.\nP\u00e5virkningen vil v\u00e6re st\u00f8rst i sm\u00e5 rum uden ordentlig udsugning, og p\u00e5virkningen vil v\u00e6re mindst, hvor arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs.\nHvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs, er det v\u00e6sentligt at se p\u00e5, om der har v\u00e6ret udsugning, og om der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.",
        "b9b2f105-6aa9-476d-bde7-51ed4b6eaa1c": "Der skal en l\u00e6ngere tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse til, f\u00f8r sygdommen kan anerkendes, hvis beskyttelsesforholdene har v\u00e6ret gode, end hvis udsugning og andre beskyttelsesm\u00e6ssige forhold har v\u00e6ret mangelfulde.\n5.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nHvis der i forbindelse med p\u00e5visning af sygdommen lungebet\u00e6ndelse er p\u00e5vist andre specifikke \u00e5rsager til lungebet\u00e6ndelse, eksempelvis legionella (legion\u00e6rsyge), kan det i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at vi foretager fratr\u00e6k i erstatningen.\n5.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun lungebet\u00e6ndelse, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 10. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger, som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nLungebet\u00e6ndelse, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde eventuelt kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.\n5.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af lungebet\u00e6ndelse efter E.10 (mekaniker udsat for vanadium)"
    },
    "relevant_docs": {
        "7b4dbc95-9077-45ff-90b0-8dfb1920ce88": [
            "9281784d-734c-4665-b5dd-f6da8fd81859"
        ],
        "664a0a9c-c46e-429f-bc23-ab529fe39639": [
            "9281784d-734c-4665-b5dd-f6da8fd81859"
        ],
        "4a3739b7-d9a0-4e85-9870-18ec4085b53a": [
            "bbeb5fdc-a88b-4981-861c-65d14ff2d3ec"
        ],
        "b8603470-549e-462f-be6a-8054c44a4a6d": [
            "bbeb5fdc-a88b-4981-861c-65d14ff2d3ec"
        ],
        "3ddfe1da-8a91-444c-8d9b-94fe384de396": [
            "3011dcf7-0ef2-43cb-9668-880ed01a5de5"
        ],
        "0bd38a90-b157-44b4-b30d-b85e536f0fd1": [
            "3011dcf7-0ef2-43cb-9668-880ed01a5de5"
        ],
        "4e48410a-6482-4d7f-a96e-50af5b2f5346": [
            "0ecf96e1-1982-472d-be10-df29d162aafb"
        ],
        "1a4af251-ae7e-4012-9835-57d8f9113c67": [
            "0ecf96e1-1982-472d-be10-df29d162aafb"
        ],
        "0948d2f8-f8f4-4e2e-8127-63eda43067b9": [
            "4c7f436c-b9b4-49eb-8766-8b111311eef3"
        ],
        "c1d61ca8-fadc-4dc6-af75-3e9659ce760d": [
            "4c7f436c-b9b4-49eb-8766-8b111311eef3"
        ],
        "5f3000fa-3477-4993-8372-3aea19de694f": [
            "797225a5-6fbf-403d-a3df-03176e0e22cc"
        ],
        "8dc57b2d-cfc9-480b-aa99-ca868168b922": [
            "797225a5-6fbf-403d-a3df-03176e0e22cc"
        ],
        "733ebe04-d19a-4a87-83b3-e9fec07dc661": [
            "8f76b766-a35e-49de-ba32-faa915412f74"
        ],
        "d4a00166-6ae4-40fa-8959-1af4d3103a18": [
            "8f76b766-a35e-49de-ba32-faa915412f74"
        ],
        "df2e6a61-0789-4a46-9a3c-c5559f160355": [
            "5361960b-c99c-47f5-a6c0-74f287503fd6"
        ],
        "4cac14b9-c011-45a6-a8af-ae9857a80e8e": [
            "5361960b-c99c-47f5-a6c0-74f287503fd6"
        ],
        "becbc794-ee79-4001-afaa-93e49594289e": [
            "7fdbcc78-b262-408c-be7b-90f60f8281d8"
        ],
        "162f3428-db16-4c26-829d-3afe07da1cfe": [
            "7fdbcc78-b262-408c-be7b-90f60f8281d8"
        ],
        "ae0e5b73-d196-484d-850f-259c7b6376bd": [
            "2c9e50d9-606e-4f9b-bcf5-5eb8b8e6709c"
        ],
        "66054520-7d85-4a0c-9d38-dc9a9a5afde2": [
            "2c9e50d9-606e-4f9b-bcf5-5eb8b8e6709c"
        ],
        "7f8ef99d-c800-4c6f-be35-5f6ad64ead55": [
            "4dad89ed-b152-4999-9091-67c70ea07240"
        ],
        "799b77d2-44bf-4327-ae44-11f40ea8c1f6": [
            "4dad89ed-b152-4999-9091-67c70ea07240"
        ],
        "cfe3c4a0-6f55-4574-8afd-faacdc7baeb4": [
            "13aa033d-41b6-4fdf-aa25-e3414328d435"
        ],
        "e852f409-1fef-4664-80c3-de5b5a45778d": [
            "13aa033d-41b6-4fdf-aa25-e3414328d435"
        ],
        "82d28ee2-bfbe-47de-bff5-6d43896d8fa0": [
            "f7260332-8633-45c9-bbcb-f3b9256c69b8"
        ],
        "56a4296b-84bb-4373-bc68-08e98a31dace": [
            "f7260332-8633-45c9-bbcb-f3b9256c69b8"
        ],
        "2d933528-1634-4ced-a63c-9929a13438e6": [
            "6a18c23a-64ad-4866-9fc7-831b76a83206"
        ],
        "20cec242-ffed-47ff-90a8-d4e097717ca5": [
            "6a18c23a-64ad-4866-9fc7-831b76a83206"
        ],
        "7c854240-ba8b-4865-a578-ddd76fd618b6": [
            "c616532d-fa8c-4036-815c-63c1234c4ae7"
        ],
        "f8b94850-fc2a-4373-879f-b02563d49adc": [
            "c616532d-fa8c-4036-815c-63c1234c4ae7"
        ],
        "56417297-575d-44ed-a10f-d224711c13ed": [
            "b4aaafed-8415-4866-99e1-006af4292ff3"
        ],
        "525c711d-8e26-4e84-80cd-ab8460c87aa8": [
            "b4aaafed-8415-4866-99e1-006af4292ff3"
        ],
        "b4c2ac34-712f-4de5-a710-9029767b8462": [
            "77267c0d-5fc0-4a47-a1bf-8af2b2c7ac1d"
        ],
        "accde1c2-e56b-413c-a687-86cc8b6362ee": [
            "77267c0d-5fc0-4a47-a1bf-8af2b2c7ac1d"
        ],
        "61f72f5b-1828-43a6-b08e-779e3809229b": [
            "82c7b7f5-81f5-4325-93c9-ad90adf074ca"
        ],
        "40bd78bb-3445-40f4-89eb-11b0eae8572a": [
            "82c7b7f5-81f5-4325-93c9-ad90adf074ca"
        ],
        "7b45c86e-e61f-48d5-ab9b-9428a1316b9d": [
            "041504c4-e821-4b43-90c9-666b229f060d"
        ],
        "ba990592-8131-4bfc-87a5-1d3480f8e0cb": [
            "041504c4-e821-4b43-90c9-666b229f060d"
        ],
        "206073cf-350d-41ed-ae47-30ddf03ad890": [
            "36ecd9ee-a940-4788-ba4a-9ba8c97e6974"
        ],
        "a2cf51f5-fa70-4475-8daf-8d4998148a43": [
            "36ecd9ee-a940-4788-ba4a-9ba8c97e6974"
        ],
        "59961045-8c37-43a7-b87b-698e904a7fd7": [
            "53d13341-df3a-4ceb-92a5-5539eb36cd88"
        ],
        "d86b7a66-ef34-49e4-ae49-09c5d38e91f6": [
            "53d13341-df3a-4ceb-92a5-5539eb36cd88"
        ],
        "e74d5096-9d2e-4523-b796-3ca6c58e14a6": [
            "5f9b7a71-2b94-4660-b010-ac8da875a80d"
        ],
        "3caae5d1-5f71-491e-a43c-915bc913c42f": [
            "5f9b7a71-2b94-4660-b010-ac8da875a80d"
        ],
        "1986d192-251d-489c-8ec3-620300d2592e": [
            "9adbff81-4273-44d0-926c-02fe3e7a1a91"
        ],
        "e294d50d-8ebf-4695-aeb5-b44cc8c09269": [
            "9adbff81-4273-44d0-926c-02fe3e7a1a91"
        ],
        "7546ac0c-8dec-485c-8362-47ac9b972787": [
            "06d935d8-380d-41fc-af5a-04366f9f3ec3"
        ],
        "5f30a906-1d96-421c-810f-cb2563dda9bf": [
            "06d935d8-380d-41fc-af5a-04366f9f3ec3"
        ],
        "5b61c44f-dd73-4a56-a163-01daa1265782": [
            "d55d2e7e-cdfd-4f77-abc4-33e7247b8f0a"
        ],
        "7063b96e-bd0b-432a-a1f5-6f3de91e9a14": [
            "d55d2e7e-cdfd-4f77-abc4-33e7247b8f0a"
        ],
        "17d12d01-2bc9-4170-86f1-38003fecbe91": [
            "211daf50-f830-4f7a-8207-9937bdcd6be9"
        ],
        "a2fb64d7-e7a9-4afb-8c70-20bd95306c68": [
            "211daf50-f830-4f7a-8207-9937bdcd6be9"
        ],
        "3e9deb7e-ec96-4b85-ae1e-9e29820ea30e": [
            "5ad8bc2e-da99-4f46-baf0-107bfb061027"
        ],
        "7c521499-1cbe-4ca6-a520-a32c15222ced": [
            "5ad8bc2e-da99-4f46-baf0-107bfb061027"
        ],
        "ef216ac7-de5b-475e-b550-c6ae66635dde": [
            "43052959-ed38-4e33-a1fb-ed83a31b4b38"
        ],
        "e1a9abca-52a6-4945-bc6c-96d49dc959ec": [
            "43052959-ed38-4e33-a1fb-ed83a31b4b38"
        ],
        "ba622b8b-69ad-4bad-9cbc-146ceebad8d5": [
            "14bb1288-8487-46c8-ad83-6c2afd362af1"
        ],
        "d0e7d71d-63e7-4637-b268-5b4171f7d9bd": [
            "14bb1288-8487-46c8-ad83-6c2afd362af1"
        ],
        "335d8c3c-2839-49c5-b7b1-46140b1046d6": [
            "59a80fad-f0d3-4879-be5f-925eadcd6295"
        ],
        "8902df62-37c8-49ff-800f-83caf14abeed": [
            "59a80fad-f0d3-4879-be5f-925eadcd6295"
        ],
        "8b26db17-7c60-49d9-ba75-e36a6ec1a353": [
            "99847dfe-d3a3-4f4f-8d62-41698fcefc6c"
        ],
        "f971307b-1a60-4182-b1a7-574e52cfb269": [
            "99847dfe-d3a3-4f4f-8d62-41698fcefc6c"
        ],
        "e58d0578-ad56-4fdd-8ba9-9b422a4302a6": [
            "de809675-80ce-42e4-9051-b1b3e1b32741"
        ],
        "1bbb7a08-14b8-4cfe-a158-c8c2299e6bbf": [
            "de809675-80ce-42e4-9051-b1b3e1b32741"
        ],
        "976a643c-ce95-45d1-aabf-89503fbf2288": [
            "490017fc-6fc4-4d52-a6ec-ca27ecd23761"
        ],
        "18f8a6ee-0852-4075-a570-94ed67510be9": [
            "490017fc-6fc4-4d52-a6ec-ca27ecd23761"
        ],
        "4dc86667-633b-4721-aedf-2510d2aaca57": [
            "e50c7606-e9b2-492f-a07d-2c2016b12987"
        ],
        "af1b457e-e24c-4038-8863-0839c21998b9": [
            "e50c7606-e9b2-492f-a07d-2c2016b12987"
        ],
        "6c591754-5714-4517-a9dc-0add92a1fd3d": [
            "3553ccf6-495e-4b60-b99b-c635dd4eb843"
        ],
        "c4026b0d-3ab7-4f3a-8806-f95c48634011": [
            "3553ccf6-495e-4b60-b99b-c635dd4eb843"
        ],
        "1a3b98b7-855b-4a7c-8ba5-1e7cd4fcbede": [
            "60fc0a55-a7dc-4e6c-9338-b562bf475246"
        ],
        "3edb24b0-e06c-424c-ac7a-af80093e2e9b": [
            "60fc0a55-a7dc-4e6c-9338-b562bf475246"
        ],
        "fc19d98b-0929-4f6f-b123-d820f881d509": [
            "a2609188-174a-4171-8a9a-c5655e92c248"
        ],
        "72956376-945d-4fb6-ab74-7f744d1eac9c": [
            "a2609188-174a-4171-8a9a-c5655e92c248"
        ],
        "60f5da78-9ad8-4763-a2f2-c08996616b3e": [
            "f39d7e85-925e-4bfe-89c7-3ef4e7074485"
        ],
        "b6c71989-4d67-4d1a-8a8e-b18184e2e4a2": [
            "f39d7e85-925e-4bfe-89c7-3ef4e7074485"
        ],
        "007d2b1d-fcac-434e-bad4-77194962a9ee": [
            "4815d851-ce47-40cd-a5f2-dff45d8b6213"
        ],
        "96d51128-94f7-4af9-b1eb-7b620e386aef": [
            "4815d851-ce47-40cd-a5f2-dff45d8b6213"
        ],
        "c070d2f1-1428-45c6-8ca8-aa9269558848": [
            "a8a8de53-b767-4b24-9ff6-7711ca59d5cf"
        ],
        "17df009c-c758-4953-91fe-cebfc1d02d3b": [
            "a8a8de53-b767-4b24-9ff6-7711ca59d5cf"
        ],
        "fd2d634d-3036-429d-b827-5adc9b00e279": [
            "612d82a9-f77b-4174-b0ab-4d638d19cee3"
        ],
        "5013b828-3bd0-4a15-8a20-ec8277a99902": [
            "612d82a9-f77b-4174-b0ab-4d638d19cee3"
        ],
        "9b90b8cb-e79f-4f11-8e7c-07e00d4fe3a8": [
            "97ab20a0-bcdd-4a64-82f7-d526be723a10"
        ],
        "3a263368-bb3b-4e82-8fb7-0007b51476ac": [
            "97ab20a0-bcdd-4a64-82f7-d526be723a10"
        ],
        "a091be0d-a051-442c-9333-04dacc3246d4": [
            "93d14c8b-e1fb-4223-b319-aee311944ea9"
        ],
        "6aabafe7-4b21-4a81-b34b-2dbaccaf93ab": [
            "93d14c8b-e1fb-4223-b319-aee311944ea9"
        ],
        "e3e5e0ce-31ec-469c-b380-fb8dc0c9a226": [
            "c2045289-a40a-4768-83f6-0b6e13d4aff9"
        ],
        "6d0fbfc4-6e6c-4411-916b-954a52252829": [
            "c2045289-a40a-4768-83f6-0b6e13d4aff9"
        ],
        "c91a04be-6a33-4c58-999d-3e71a239f141": [
            "5ce3804e-2722-410f-a649-1e687ca821c0"
        ],
        "c86c7cd2-8cb6-45d3-9c93-500340cfb8d6": [
            "5ce3804e-2722-410f-a649-1e687ca821c0"
        ],
        "c6cfa850-0709-4a27-9510-79f687632be7": [
            "fafe53ed-c30f-4265-ac5f-92a4bef296d5"
        ],
        "a3ae2db0-a9d5-4fe8-af46-8b3425e30e70": [
            "fafe53ed-c30f-4265-ac5f-92a4bef296d5"
        ],
        "98f10f80-32cc-4504-ba68-9ef4e57bed09": [
            "ae483586-ddb7-47d7-837e-d32d3d577149"
        ],
        "c8e94876-c787-4a4e-aa69-0f40e4ad4b5b": [
            "ae483586-ddb7-47d7-837e-d32d3d577149"
        ],
        "73eb0d31-f6b2-4136-acd8-f3f3649710c9": [
            "01676316-683b-4cee-afb8-d688fdad4485"
        ],
        "7e87d925-f90c-4a13-9972-e6791566e74e": [
            "01676316-683b-4cee-afb8-d688fdad4485"
        ],
        "707ac7db-c162-437a-a0ae-9f54eda14a3b": [
            "42e0cde3-8ba9-4582-a485-385f9a7d4925"
        ],
        "48ca598f-7e29-4399-84ab-779e5755c6ff": [
            "42e0cde3-8ba9-4582-a485-385f9a7d4925"
        ],
        "92ec649f-b207-4fc5-b731-bf69d85239db": [
            "b9a4373e-82c0-4eb2-b3f8-5d926575bc09"
        ],
        "4e6d15f5-90ed-4b57-aff1-792cb59c4d2d": [
            "b9a4373e-82c0-4eb2-b3f8-5d926575bc09"
        ],
        "4dd3ed37-1290-47af-ba11-b6a899f0973c": [
            "0730a92f-63f6-42fa-b171-ab01e0288356"
        ],
        "6155cc41-5b17-4408-8aec-4e7fd3e488b6": [
            "0730a92f-63f6-42fa-b171-ab01e0288356"
        ],
        "da8e4e22-9a7e-4d24-9142-df5525038ae8": [
            "e1a9afc5-7c69-4d5b-baaf-263d696c5814"
        ],
        "4849d61d-8c8a-495d-8b70-576c3508ad18": [
            "e1a9afc5-7c69-4d5b-baaf-263d696c5814"
        ],
        "a5310472-a45c-4de8-9bec-6003321efc35": [
            "33459608-e67b-4e26-83f4-eae85c77c311"
        ],
        "a292fa97-0fe1-4058-b0de-1b3b52d6e880": [
            "33459608-e67b-4e26-83f4-eae85c77c311"
        ],
        "9087c2ed-a543-4bf7-8620-abdebda39d86": [
            "2a37bbba-cafd-4bae-b189-cc9fd6eae939"
        ],
        "00044882-cb30-4d85-a0de-da498336cbcd": [
            "2a37bbba-cafd-4bae-b189-cc9fd6eae939"
        ],
        "16cdd6a7-50f2-4bc0-bce5-50244a2434b7": [
            "ac859c5f-988b-4330-85fd-f69e4972d1a7"
        ],
        "9456483e-5f42-415b-a6e9-24b3c1e1c4be": [
            "ac859c5f-988b-4330-85fd-f69e4972d1a7"
        ],
        "ed4e2f18-78af-4dce-a7fc-223d850458fa": [
            "7e9b7460-9c38-4ae7-8df0-a58f942df2c1"
        ],
        "d9e4fc3e-9a34-4ffd-acfb-47f19d14ddd5": [
            "7e9b7460-9c38-4ae7-8df0-a58f942df2c1"
        ],
        "5a05aade-496a-4a0a-b0ab-b81795f755a7": [
            "713150bb-41fc-4757-8ff3-6017ff38c808"
        ],
        "13916032-afa6-441f-992f-6a757bb7cdaa": [
            "713150bb-41fc-4757-8ff3-6017ff38c808"
        ],
        "277871ec-6f5d-469c-b5a3-3d76f5526073": [
            "d80ebdc8-083d-4362-991e-5fc958b4b505"
        ],
        "17738f4a-099b-41a5-a0b7-bb6073dada4b": [
            "d80ebdc8-083d-4362-991e-5fc958b4b505"
        ],
        "55eddcb0-c1f3-47f3-b3c0-6c086e1b1484": [
            "388c7a4b-79a8-4cc0-bb0d-5a154a45d50b"
        ],
        "2074fa9e-d4cb-437e-b141-81f0620b375c": [
            "388c7a4b-79a8-4cc0-bb0d-5a154a45d50b"
        ],
        "d2e0e863-9fde-49c3-99e6-bb789fe4dbd7": [
            "6d5e5e27-9d71-4a35-b0a1-029eb702b3a4"
        ],
        "c595c746-0ea3-4467-941c-d50420a61e71": [
            "6d5e5e27-9d71-4a35-b0a1-029eb702b3a4"
        ],
        "c7dc63b0-fe70-4345-91ef-9404362df629": [
            "cca99e49-1462-4d5f-b37e-7f1b08248852"
        ],
        "bd2e455f-6fc5-4535-9fd1-1d7932563d9e": [
            "cca99e49-1462-4d5f-b37e-7f1b08248852"
        ],
        "cb0b5b63-ad3b-4f8f-9fe3-bc20ca864ca4": [
            "40b49c87-bb2b-43d5-9a61-aacbb2ca439e"
        ],
        "2a5f5c02-b497-4b1d-a037-38cbe7af586b": [
            "40b49c87-bb2b-43d5-9a61-aacbb2ca439e"
        ],
        "d8221636-9c9e-4160-95f2-674b098d6ced": [
            "8649da5a-254e-41d6-94ff-67446a93dffa"
        ],
        "9263a489-70c9-4e8a-a78c-9a296d5ed22c": [
            "8649da5a-254e-41d6-94ff-67446a93dffa"
        ],
        "6e00243e-cf42-42b3-8297-c0ff04c73875": [
            "7e37d2b5-7cca-4de2-a50b-1a3f4fb7c167"
        ],
        "a79b35da-55e4-4239-94d9-4e5e936f15ee": [
            "7e37d2b5-7cca-4de2-a50b-1a3f4fb7c167"
        ],
        "077a707c-aee4-4d41-a741-52e1f9fc4afb": [
            "3d38dd7a-d616-4479-b736-8d5b9b9a419a"
        ],
        "22341889-39ed-4407-be0c-a9f69a9c0b3a": [
            "3d38dd7a-d616-4479-b736-8d5b9b9a419a"
        ],
        "e3a9bdc4-f613-49e6-914e-03844469c37d": [
            "25a03728-ef1a-40eb-953a-4fa74dd3582a"
        ],
        "82d27995-c57e-49fb-b6d6-d4c00abef977": [
            "25a03728-ef1a-40eb-953a-4fa74dd3582a"
        ],
        "85f52e80-6fcc-4db3-a73f-fc6c15fb653b": [
            "07128b2b-69d0-4324-8c06-c5df63b88b46"
        ],
        "4d49762e-4ef5-46c3-b7bf-443a1aec9162": [
            "07128b2b-69d0-4324-8c06-c5df63b88b46"
        ],
        "a6dfe89d-7c02-4c58-826f-9318eb41d16b": [
            "9f14ecbd-1bab-40dc-b1fb-a9181a9f38f9"
        ],
        "64cc5167-e6b5-428b-b0d1-e18299671c43": [
            "9f14ecbd-1bab-40dc-b1fb-a9181a9f38f9"
        ],
        "b67ad3fe-09d6-4303-9979-2ef97d12ec63": [
            "f2d608ea-1fb7-4e19-b435-33590167ced5"
        ],
        "510ab630-6ce5-47b2-a214-5d8cecd4d021": [
            "f2d608ea-1fb7-4e19-b435-33590167ced5"
        ],
        "8bafef13-fd00-4e2b-8650-3663a744c41d": [
            "68a83e36-7a86-4a31-8745-57538a984c74"
        ],
        "072fa32e-3dd0-44c2-9735-167567b4d690": [
            "68a83e36-7a86-4a31-8745-57538a984c74"
        ],
        "e7233ab1-731f-4d0b-b41b-e9728c34daec": [
            "d6876133-a75e-436b-a86a-e0a613127db3"
        ],
        "a0fd9838-95ce-4c0e-a5f0-b72f9ec5ac62": [
            "d6876133-a75e-436b-a86a-e0a613127db3"
        ],
        "194fd6e1-49b1-4db4-bfaf-602cfeea27e0": [
            "93478438-6003-4c0d-8a32-4d500154636a"
        ],
        "42c02806-b3d0-4b84-bd42-64e5a0fdf085": [
            "93478438-6003-4c0d-8a32-4d500154636a"
        ],
        "a0c9a840-b003-4bfb-8349-42017bb0a998": [
            "abadb097-11e9-4565-9ec7-6e1983e9d498"
        ],
        "301ea4ed-8df6-42d7-b165-5813fb434532": [
            "abadb097-11e9-4565-9ec7-6e1983e9d498"
        ],
        "9e6d584c-a5d1-461f-8db6-5e4352f0b1c1": [
            "c06adc5a-0d73-42e8-b84a-56381c111c77"
        ],
        "896458a6-0537-400d-88ab-357015a40ec8": [
            "c06adc5a-0d73-42e8-b84a-56381c111c77"
        ],
        "797d2008-7784-4bff-8e77-c274527d036c": [
            "e30bd251-e28f-4c52-befd-8a937b569d32"
        ],
        "73f07c85-ac34-43d2-99fd-a2acf9746082": [
            "e30bd251-e28f-4c52-befd-8a937b569d32"
        ],
        "b5a927e5-811b-4fe9-8808-a2f32c556842": [
            "6ff1b5b5-caf7-47b3-b9fe-f3aac2c7544c"
        ],
        "fe2932ed-cbff-4307-8647-cd24c3107bc3": [
            "6ff1b5b5-caf7-47b3-b9fe-f3aac2c7544c"
        ],
        "900a74f1-a5ad-4aae-8b40-d314ee1bae7f": [
            "3f45fbca-3a51-4a1b-88fd-e61f25da3dcc"
        ],
        "328c55de-11c4-4d49-9b75-47d9a66c4aa5": [
            "3f45fbca-3a51-4a1b-88fd-e61f25da3dcc"
        ],
        "fec17ae3-c214-42cd-93bb-ca6c0cdad233": [
            "586e4ef0-c7a8-49fb-a0ba-0b6ffff5a924"
        ],
        "ab68a26a-b553-442e-a26b-2a6d4b95b8f5": [
            "586e4ef0-c7a8-49fb-a0ba-0b6ffff5a924"
        ],
        "89f519f1-0a7f-4111-967c-8fb2490f0fa8": [
            "3d9663f2-6987-4a07-8a9f-7faf2c5e4ad6"
        ],
        "633e9cd2-f1f2-4529-b90a-bc9c84ec64be": [
            "3d9663f2-6987-4a07-8a9f-7faf2c5e4ad6"
        ],
        "7570f8a9-daa0-45ad-a5c4-bf42c31abd77": [
            "9bd32ead-d48e-420b-b87f-d4760d8b9f7a"
        ],
        "83285521-170f-4aa3-bd64-d334c7c2d0f2": [
            "9bd32ead-d48e-420b-b87f-d4760d8b9f7a"
        ],
        "d8a3df08-d014-4f93-b187-74bb773fb315": [
            "a958fe61-86ca-4490-abdf-692651990e55"
        ],
        "ab6bc1c3-0346-4893-b8b9-2082433b23cb": [
            "a958fe61-86ca-4490-abdf-692651990e55"
        ],
        "f0f9efd0-5c90-442a-b768-6e60b2869a51": [
            "906319c7-710e-4466-be4e-517d2cb2782e"
        ],
        "507df717-1eec-4704-93d3-0d43bfe72616": [
            "906319c7-710e-4466-be4e-517d2cb2782e"
        ],
        "c60bfe43-9b1e-47c0-b131-11058184f337": [
            "925ef641-ea5e-4387-bfb2-88e5fe3e1905"
        ],
        "6e2b84b9-55b0-43ba-aec4-50127e719b36": [
            "925ef641-ea5e-4387-bfb2-88e5fe3e1905"
        ],
        "7bd43ec0-524e-4fa3-81a8-2eeb704e0b6f": [
            "a5c0f71f-ff14-4025-b745-d35f9498e308"
        ],
        "b2cc4ce0-866f-41a9-bf86-53e44c654903": [
            "a5c0f71f-ff14-4025-b745-d35f9498e308"
        ],
        "0a4507e6-60c6-42d0-9cbb-58b6b9071c94": [
            "dd70de5c-772a-43ba-83ad-be679c55cb5a"
        ],
        "8f51c186-b904-4e52-96ae-3ff7427b1e4e": [
            "dd70de5c-772a-43ba-83ad-be679c55cb5a"
        ],
        "81925f4d-f450-4f1e-8332-ee79985d592c": [
            "63196d17-47e6-4240-afb4-31f4757376db"
        ],
        "86d4068b-2291-4c7e-8cfc-4c96fc2b269a": [
            "63196d17-47e6-4240-afb4-31f4757376db"
        ],
        "74691ecf-e336-43bc-8e91-ed730b9521b3": [
            "0fcc8678-8aac-4b76-a2a7-9f22b286ac55"
        ],
        "9075c005-dcdb-4db4-8317-a1a2e9ca6d58": [
            "0fcc8678-8aac-4b76-a2a7-9f22b286ac55"
        ],
        "30f11557-ac95-47d2-a535-3a5df9c17d51": [
            "28991e0c-78b2-4b7e-8076-e41000320d10"
        ],
        "36fb738e-ba02-46b1-8811-9a3ab7902cc6": [
            "28991e0c-78b2-4b7e-8076-e41000320d10"
        ],
        "a8aaa06c-3e45-437a-a303-d8a48e455444": [
            "0a1727cc-3860-4cf1-8098-66b98e6d181f"
        ],
        "8a330d72-c336-440a-b1d4-bf6dd82d193d": [
            "0a1727cc-3860-4cf1-8098-66b98e6d181f"
        ],
        "f11a311e-d8bc-4c1b-ab66-14d12c14a02b": [
            "976720ef-589e-4795-a336-adee3fa9d23c"
        ],
        "c0a4f44d-94ae-44a9-a646-a13aedb769b3": [
            "976720ef-589e-4795-a336-adee3fa9d23c"
        ],
        "4999e03b-2df7-4b37-9964-b98905a7d3d4": [
            "fe15cf2d-e03f-4cf2-bb94-6196ae619a8e"
        ],
        "9eb9720e-4972-4070-8cc1-009fdf1a4d17": [
            "fe15cf2d-e03f-4cf2-bb94-6196ae619a8e"
        ],
        "3611aa36-9ef0-498e-be4a-1c11f2fa7030": [
            "cc8cb981-321d-4c58-ac6c-e736a0c9a36c"
        ],
        "e1c78404-f466-4ad9-8f9c-5133fc58c05f": [
            "cc8cb981-321d-4c58-ac6c-e736a0c9a36c"
        ],
        "00e944d9-6828-4098-83a7-4c3fe20dd451": [
            "4f5ec074-3778-4b75-93e8-2953b0f47a8e"
        ],
        "06a4d1b2-1760-430c-b5d7-b24816856bf4": [
            "4f5ec074-3778-4b75-93e8-2953b0f47a8e"
        ],
        "f80bed7a-4397-4818-a458-2c4f4010abc5": [
            "ad943b8f-8e8e-4070-be15-909c76ca344f"
        ],
        "2e824e90-8a8b-4bb5-a215-f5cf73a8a0fd": [
            "ad943b8f-8e8e-4070-be15-909c76ca344f"
        ],
        "a2e70941-5316-47e7-ada0-c950dc64065d": [
            "74ba6ad0-9197-4c6e-9651-1a96e603bc1f"
        ],
        "615e5186-effd-4e0a-92af-c80592a8fc5f": [
            "74ba6ad0-9197-4c6e-9651-1a96e603bc1f"
        ],
        "4cadc804-6ca2-426a-9441-afb69218b451": [
            "6840d8f8-de9c-438e-8576-46680d493f04"
        ],
        "c4f6e244-0383-4a5c-829c-709d310bb9cb": [
            "6840d8f8-de9c-438e-8576-46680d493f04"
        ],
        "9e52b85c-ea36-4981-894b-9a5d206340c3": [
            "c729f71f-2f4b-4e95-becf-72ec4f9e51d6"
        ],
        "40122b1e-a3a4-4c13-b0c5-e3af19c4b921": [
            "c729f71f-2f4b-4e95-becf-72ec4f9e51d6"
        ],
        "e123c8bb-44a7-4977-bf88-e4c98581b12f": [
            "ce4a5cd4-d3d0-4fb8-8d82-22007425f0f1"
        ],
        "7fe8d59a-c99c-450c-9b65-a35153c32931": [
            "ce4a5cd4-d3d0-4fb8-8d82-22007425f0f1"
        ],
        "a2716ef3-8863-4fed-abd7-b83f40b95806": [
            "2bbc2c68-74b4-4f02-8ce5-1f7c139faf45"
        ],
        "95e03809-39f1-4b87-9e45-96a54aebd98c": [
            "2bbc2c68-74b4-4f02-8ce5-1f7c139faf45"
        ],
        "f5c04ed7-d413-4d3c-8d03-c65f5f646c63": [
            "b9b2f105-6aa9-476d-bde7-51ed4b6eaa1c"
        ],
        "fe8b1127-9548-4d68-bf5c-8115731d551b": [
            "b9b2f105-6aa9-476d-bde7-51ed4b6eaa1c"
        ]
    },
    "mode": "text"
}