{
    "queries": {
        "c9d58ee8-2f1b-4114-a5c3-da04089dda90": "Hvad er de fem krav om tilknytning til arbejdsmarkedet, som en l\u00f8nmodtager skal opfylde for at have ret til barselsdagpenge?",
        "418f9849-3f2d-4e19-8aa7-7482dba26b69": "Hvad er betingelserne for at opfylde kravet om aktuel besk\u00e6ftigelse og besk\u00e6ftigelse i mindst 160 timer inden for de seneste 4 kalenderm\u00e5neder for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge?",
        "5e6252f0-357a-4d77-bf4d-ef52678da931": "Hvad er kravene for at kunne modtage barselsdagpenge if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1?",
        "5731e30d-662c-415e-bb97-ddb594b12fd1": "Hvad indeb\u00e6rer det at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for at kunne modtage barselsdagpenge?",
        "089054f7-0df2-4bc4-9ad3-75742a8d0b53": "Hvordan bliver besk\u00e6ftigelseskravet normalt opgjort, og hvilke oplysninger bruges til dette?",
        "7a1390e0-8008-4488-ac34-04786da355a1": "Hvad skal Udbetaling Danmark g\u00f8re, hvis der opdages fejl i oplysningerne i indkomstregistret under deres sagsbehandling?",
        "a2528387-7881-4545-841b-1285e5fec743": "Hvad betyder det, at en person skal v\u00e6re i \"aktuel besk\u00e6ftigelse\" for at v\u00e6re omfattet af lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "0b7ec27c-5d36-4fba-a371-f6fe4bf98b8c": "Hvorfor kan Udbetaling Danmark bruge oplysninger fra arbejdsgiveren til at vurdere barselsdagpengesagen, selvom oplysningerne i indkomstregisteret ikke er korrigeret endnu?",
        "7c79735c-77ae-4c7a-91be-069a6b1dd776": "Hvordan kan en l\u00f8nmodtager, der arbejder som vikar og ikke er medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge?",
        "6238c80a-c925-44a1-afaa-dc24110773e4": "Hvordan defineres et l\u00f8nmodtagerforhold i arbejdsretlig forstand, og hvilke kriterier skal v\u00e6re opfyldt for at betragtes som en l\u00f8nmodtager?",
        "7ecafdac-20c5-47fc-aca5-09685a0a96c6": "Hvordan beregnes besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark?",
        "62cc9288-8027-433f-a958-719e13fb0649": "Hvilke typer af timer kan medregnes i opg\u00f8relsen af de 160 timer til besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "d9589b2b-fd15-4ce1-b337-5826b3cdc0b3": "Hvordan kan timer med arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, samt syge- og barselsdagpenge medregnes ved opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "9a21b887-54eb-4d00-88b6-c548e9574318": "Hvad er det timetal, der skal medregnes ved opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "ce590bdd-5443-46bc-8a1a-026eebe14504": "Hvordan kan l\u00f8ntimer, der er indberettet til indkomstregisteret for en 4 m\u00e5neders periode, medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "b2109c03-b579-4dd0-9515-9403e6514eee": "Hvordan h\u00e5ndteres indberetningen af timer og indkomst, hvis en indberetning str\u00e6kker sig over flere kalenderm\u00e5neder?",
        "b7974594-efe5-483b-b5c6-eab8de743452": "Hvordan beregnes timetallet for l\u00f8nmodtagere med ukendt arbejdstid if\u00f8lge ATP-bekendtg\u00f8relsen?",
        "22d47ace-ba6b-412a-a0bf-eb1963d2f04c": "Hvilken timefortjeneste skal anvendes for det indev\u00e6rende kalender\u00e5r if\u00f8lge teksten?",
        "52ec92bd-dc17-40e1-a51f-bcd4e2520c44": "Hvordan kan timer, hvor l\u00f8nmodtageren har arbejdet som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, medregnes ved opg\u00f8relsen af kravet om 160 timers besk\u00e6ftigelse?",
        "91cf5f34-c58e-49ae-acb7-a572e3031b8b": "Hvor mange timer kan som udgangspunkt medregnes pr. uge, og er der mulighed for at medregne yderligere timer udover dette antal?",
        "2814330b-0268-47bc-bed0-0976c762c723": "Hvad er betingelserne for at kunne medregne timer med sygedagpenge eller dagpenge efter barselsloven til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "cd447d4b-756a-4e1b-8d81-4568c60a0860": "Kan timer med G-dage ogs\u00e5 medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, og hvordan anses disse timer i forhold til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge?",
        "fa047e10-b008-4e32-af1e-88b9cb0a3d9c": "Hvordan kan timer, hvor en l\u00f8nmodtager har afholdt ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse, medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "80419755-296e-4835-8ad7-a5449b16f906": "Hvordan skal en borger dokumentere afholdelse af ferie og udbetaling af feriegodtg\u00f8relsen for at kunne medregne det som besk\u00e6ftigelse?",
        "7b7e6546-4103-4225-bbaf-6659196030fd": "Hvordan kan en l\u00f8nmodtager bruge timer med udbetalinger fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond til at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1?",
        "a694774e-49f5-4235-aecb-8daa1bc911bb": "Kan besk\u00e6ftigelseskravet ogs\u00e5 opfyldes ved at medregne timer/perioder fra besk\u00e6ftigelse i et andet EU/E\u00d8S-land, Schweiz eller et land, som Danmark har en overenskomst om sammenl\u00e6gning af perioder med?",
        "ef569534-3707-45da-b717-aa26baff80bd": "Hvad betyder det, n\u00e5r der st\u00e5r, at \"timer, hvor en l\u00f8nmodtager har modtaget offentlige ydelser, ud over de n\u00e6vnte i lovens \u00a7 27, stk. 2, ikke kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet\"?",
        "37ed43a9-9d36-4716-a8a3-b8dc2bdd4c63": "Hvilke perioder bliver der ikke taget hensyn til, n\u00e5r man opg\u00f8r besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge lovens \u00a7 27, stk. 3?",
        "fb764cac-9634-4b21-85ca-3dd1d4aca5c1": "Hvad betyder det, n\u00e5r der st\u00e5r, at besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan opfyldes p\u00e5 grund af en arbejdskonflikt, og hvordan p\u00e5virker det l\u00f8nmodtagerens ans\u00e6ttelse?",
        "404a6225-5b40-48f7-befd-4069c73ce47f": "Hvad er forskellen mellem en l\u00f8sarbejder og en vikar, og hvordan p\u00e5virker det deres ans\u00e6ttelsesforhold, n\u00e5r besk\u00e6ftigelseskravet skal unders\u00f8ges?",
        "3cf6d6c7-da1c-4913-ad8c-9d8bdb79bbf0": "Hvordan kan man afg\u00f8re, om en vikar skal betragtes som en l\u00f8sarbejder eller ej?",
        "74ee37df-b002-412b-b74d-b50da2a278f2": "Kan en vikar opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr., selvom de ikke var p\u00e5 arbejde p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag?",
        "2325718c-ae46-4139-9300-cbe61712b7db": "Hvordan kan man opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge?",
        "7fe461da-b5ae-4974-a0e2-a4db003e0243": "Hvad skal arbejdsl\u00f8shedskassen oplyse Udbetaling Danmark om i tilf\u00e6lde af ledighed?",
        "7a25d51d-90d0-4197-b1b7-f8e86b2ccea0": "Hvad skal et dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse g\u00f8re for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge?",
        "d4704541-c9ba-4cf5-950b-be5e193a98e0": "Hvem vurderer om orloven fra studiet er reel, og hvad er nogle eksempler p\u00e5, hvorn\u00e5r orloven anses for at v\u00e6re reel?",
        "66d0ecd6-06c5-4052-a063-3c682cb7d060": "Hvordan kan en nyuddannet f\u00e5 ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark?",
        "c1385753-a097-4d5e-a2c8-9c70e90f1dcd": "Hvilke uddannelser giver ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r?",
        "8e960823-0e13-47d8-a24b-b74e408da265": "Hvad er kravene for at en uddannelse kan anses for erhvervsm\u00e6ssig og berettige til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r?",
        "c003f821-db2b-403f-b28e-96a761e3e74c": "Hvilken betingelse skal en uddannelse opfylde for at f\u00e5 ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r?",
        "41b05a38-701c-407d-8280-bd0aacd0fe88": "Hvad er betingelserne for at modtage barselsdagpenge, selvom frav\u00e6rsperioden forts\u00e6tter ud over praktikperioden og ind i en periode med undervisning?",
        "97d2e88d-3404-4389-a040-c780b9928aca": "Hvilke uddannelser er omfattet af loven, og hvilke uddannelser er ikke-lovregulerede, men kan stadig opn\u00e5 ret til barselsdagpenge, hvis betingelserne i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, er opfyldt?",
        "d7989b44-793f-4034-8ebf-90724a8adaa0": "Hvad er form\u00e5let med at indf\u00f8re besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, og hvordan p\u00e5virker det ansatte i fleksjob?",
        "cc504a5f-acc1-47b6-a9c3-c064a953cb5c": "Hvilke uddannelser har praktik, og hvilke uddannelser kan man kontakte B\u00f8rne- og Undervisningsministeriet for at f\u00e5 afklaret sp\u00f8rgsm\u00e5l om elever og l\u00f8nnet praktik?",
        "a0867050-eb49-4e37-9cbc-8b4261994b03": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 dagpenge efter barselsloven, hvis man er ansat i et fleksjob med mindre end 9,15 timer om ugen?",
        "226d55b4-4d24-4c71-ba7e-2cae55d6d8a2": "Hvad er kravene for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende for at f\u00e5 barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark?",
        "e9f7234a-f33b-4782-b4e5-3f0904c9730e": "Hvordan kan en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende dokumentere, at besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt, hvis der kun har v\u00e6ret en ringe oms\u00e6tning i virksomheden?",
        "2694db4b-18be-48f7-b0e4-e2e18f8eacf8": "Hvilke oplysninger kan Udbetaling Danmark indhente for at vurdere en virksomhed, udover udskrifter fra toldmyndighederne og driftsregnskaber?",
        "f4bddb0b-dfba-4b63-a92a-8408866a68c7": "Hvorn\u00e5r kan der ses bort fra perioder p\u00e5 op til 2 \u00e5r i forbindelse med barselsloven?",
        "f6e48ced-ae35-4a31-9621-2d35b48c6784": "Hvilke perioder kan der helt eller delvist ses bort fra ved vurderingen af en persons situation i forhold til barselsloven?",
        "540560f2-5b1f-460a-bd88-6ad167d1a189": "Hvordan p\u00e5virker covid-19-situationen selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende, der ikke kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge?",
        "f7bd7055-2e12-4045-a2d3-63d3ada027be": "Hvilke midlertidige forbud blev indf\u00f8rt som led i indsatsen mod covid-19, der p\u00e5virker visse liberale erhverv og praktisk k\u00f8reundervisning?",
        "7a4ebd0c-b244-4f6d-8def-e8bafdee5da7": "Hvad betyder det, n\u00e5r perioden fra den 1. marts 2020 til den 31. august 2020 og/eller fra den 1. december 2020 til den 30. april 2021 betragtes som en \"d\u00f8d\" periode ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "322552e2-df01-4670-9e62-2ca9234e1896": "Hvem g\u00e6lder disse perioder for, og er det kun for selvst\u00e6ndige, der har v\u00e6ret lukket eller oplevet ordrenedgang?",
        "66cdfc3a-b485-4fa0-a019-6749049ceca1": "Hvad er form\u00e5let med bestemmelsen om at give tilskud til selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende for at fastholde besk\u00e6ftigelse i deres virksomhed?",
        "24d54f7a-d295-416c-a056-9cb7020c3267": "Hvorn\u00e5r skal besk\u00e6ftigelseskravet v\u00e6re opfyldt for for\u00e6ldre til et barn f\u00f8dt efter den 2. august 2022?",
        "e25e0a52-94f9-4ded-ad04-b10f92d6c4d3": "Hvad sker der, hvis en mor ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 f\u00f8dselstidspunktet, men opfylder det senere, n\u00e5r hun \u00f8nsker at tage orlov efter \u00a7 9?",
        "838929ee-469b-4a6b-b157-57a88acf0fe7": "Hvad kan en selvst\u00e6ndig mor g\u00f8re, hvis hun ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet som selvst\u00e6ndig inden for den f\u00f8rste m\u00e5ned af barslen, men \u00f8nsker at holde orlov senere?",
        "2d0af9f8-db7a-420b-9af2-5df5e0c1f941": "Hvad er betingelserne for at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge for for\u00e6ldre til et barn f\u00f8dt eller modtaget efter den 2. august 2022?",
        "7c933927-ad01-4452-a42e-5a7a48469692": "Hvordan p\u00e5virker barnets f\u00f8dselsdato eller modtagelsesdato for\u00e6ldrenes ret til barselsdagpenge i forhold til besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "164930c2-9fd5-46c7-afeb-a849b1330904": "Kan en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende for\u00e6lder afholde barsel i mindre perioder uden at opfylde kravet om at have ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder?",
        "2a17f0ab-638c-417b-9177-5e4d1631566a": "Hvis en for\u00e6lder skifter fra at v\u00e6re dagpengeberettiget ledig til at v\u00e6re i ans\u00e6ttelse, vil besk\u00e6ftigelseskravet stadig v\u00e6re opfyldt ved p\u00e5begyndelse af senere frav\u00e6rsperioder inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter f\u00f8dslen. G\u00e6lder dette ogs\u00e5, hvis for\u00e6lderen skifter fra at v\u00e6re selvst\u00e6ndig til at v\u00e6re l\u00f8nmodtager?",
        "0b4480cc-11d5-4171-816c-ab3004b62970": "Hvordan beregnes barselsdagpengene, hvis en for\u00e6lder ikke l\u00e6ngere er i besk\u00e6ftigelse, men ville have ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis de ikke var p\u00e5 barsel?",
        "ecf30b99-4f56-435c-953c-acb12661b924": "Hvordan beregnes barselsdagpengene for en l\u00f8nmodtager, der har afbrudt en frav\u00e6rsperiode og p\u00e5 ny p\u00e5begynder barselsfrav\u00e6r inden for en kort periode efter afbrydelsen?",
        "ec5929c2-fb02-43ab-b6fd-26a5adb0837e": "Kan for\u00e6ldre, der allerede er p\u00e5 orlov med ret til barselsdagpenge for \u00e9t barn, overg\u00e5 til sorgorlov for et andet barn uden at skulle opfylde betingelserne for ret til barselsdagpenge p\u00e5 ny?",
        "cc375651-4129-4bcf-a698-ebb73f08b589": "Er det muligt for for\u00e6ldre, der er p\u00e5 sorgorlov med ret til barselsdagpenge, at skifte til en anden form for orlov eller frav\u00e6r uden at miste retten til barselsdagpenge?",
        "aec8ccd0-963c-4f1e-ab77-c0912ced78bf": "Hvad er betingelsen for at kunne p\u00e5begynde sorgorlov efter \u00a7 13 if\u00f8lge \u00a7 29, stk. 1, 3. og 4. pkt.?",
        "f4418eff-44de-4026-a22b-d7860ecbc555": "Hvad sker der, hvis en for\u00e6lder genoptager arbejdet p\u00e5 fuld tid i mere end \u00e9n uge under frav\u00e6r efter \u00a7 13 og derefter g\u00e5r tilbage til orlov efter \u00a7 13?",
        "c20e1987-524f-4030-a29b-caa353fc7b3f": "Hvad er betingelserne for at v\u00e6re dagpengeberettiget efter arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven, hvis man bliver for\u00e6lder f\u00f8r afslutningen af sin uddannelse?",
        "d7e389f5-406f-4eac-8b90-189806025d1e": "Hvordan kan en nyuddannet kvinde, der har f\u00f8dt f\u00f8r afslutningen af sin uddannelse, opn\u00e5 ret til barselsdagpenge efter f\u00f8dslen?",
        "37aff641-d93a-46f2-be17-36d93876d1ab": "Hvorn\u00e5r kan en nyuddannet kvinde opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i forhold til barselsloven?",
        "3f9e5a2f-d1c4-4789-9b4f-999926b00b6e": "Hvorn\u00e5r skal besk\u00e6ftigelseskravet v\u00e6re opfyldt, hvis man \u00f8nsker at tage udskudt orlov?",
        "0317ba46-141d-45c9-947a-2cfa21b435e2": "Hvorn\u00e5r kan en kvinde medregne perioder, hvor hun har m\u00e5ttet stoppe med at arbejde inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen, i opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge barselsloven?",
        "83a708e1-3863-4592-9321-78fc4df67b51": "Hvad er betingelserne for at en kvinde kan blive sk\u00e5net for arbejde inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen if\u00f8lge barselsloven?",
        "6b5bdf2a-f326-4f02-9953-0729977e2d57": "Hvem er denne vejledning om lungesygdomme skrevet til, og hvad er dens form\u00e5l?",
        "51149dbd-0654-4ca2-adff-eb48d747429a": "Hvilke sygdomme er omfattet af denne vejledning, og hvilke er ikke?",
        "f74edee0-a7b7-4a6f-a373-c74a251a2a34": "Hvad er form\u00e5let med vejledningen om anerkendelse af sygdomme, og hvilke sygdomme d\u00e6kker den?",
        "05354380-5037-448c-9b1c-56bcd5c52280": "Hvad er kravene til diagnosen for at f\u00e5 anerkendt pleurale plaques som en erhvervssygdom?",
        "7c909ecb-36bc-455a-9d00-b2941894ae10": "Hvad er forskellen mellem pleurale plaques og lungeasbestose eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse i lungehinden?",
        "c207da32-6309-4055-abbd-ae145e13b046": "Hvordan dannes pleurale plaques, og hvor lang tid tager det normalt, f\u00f8r de bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder af lungerne?",
        "77c03b04-d84e-4ae5-8273-588ceef33cc9": "Hvad er symptomerne p\u00e5 pleurale plaques, og hvordan opdages tilstanden normalt?",
        "01480ab7-f68d-4583-9fbc-250787708dbd": "Hvad er de potentielle f\u00f8lger af pleurale plaques, og er der en \u00f8get risiko for kortere levetid eller andre lungesygdomme?",
        "91ab67c1-fa97-4ec5-a50d-572bf1f07968": "Hvad er kravene til uds\u00e6ttelse for asbest for at f\u00e5 anerkendt pleurale plaques som en arbejdsskade?",
        "7ee3823c-72a3-4e8a-a4c9-91dcb68f5cae": "Hvilke varige f\u00f8lger kan der v\u00e6re i forbindelse med asbestuds\u00e6ttelse, og hvordan bliver de vurderet i forhold til arbejdsskadeerstatning?",
        "9e3e51e3-88fb-441e-856d-679d8ee449b0": "Hvad er kravene for at f\u00e5 anerkendt en sygdom relateret til asbesteksponering efter fortegnelsen?",
        "a8b9971d-c250-4cf7-a917-12bdd2b3482e": "Hvor lang tid tager det normalt, f\u00f8r pleurale plaques bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder efter asbesteksponering?",
        "48a70347-4220-4419-af3c-d92b7de0bd04": "Hvad er latenstiden for asbestrelaterede sygdomme, og hvorfor er det vigtigt at have dobbeltsidige pleurale plaques for at f\u00e5 anerkendelse?",
        "8e2ec41d-f27f-4a6a-bc64-52be7799cc2e": "Hvilke oplysninger kan en arbejdsmedicinsk speciall\u00e6geerkl\u00e6ring give, og hvorfor kan det v\u00e6re relevant at indhente andre former for speciall\u00e6geerkl\u00e6ringer?",
        "0e0b7cd2-12b8-4caf-a259-f08214f00134": "Hvad er den hyppigst forekommende konkurrerende diagnose til pleurale plaques, og hvordan kan den adskilles fra pleurale plaques?",
        "2f05dc87-2f64-42ac-ad8f-061fef61aea7": "Hvorfor kan sager, hvor der er p\u00e5vist subpleurale fedtpuder i stedet for pleurale plaques, ikke anerkendes efter loven?",
        "4caf2c3d-c771-4934-895c-c4f66575c92f": "Hvad er forskellen mellem subpleurale fedtpuder og pleurale plaques, og hvorfor er det vigtigt at kunne skelne mellem dem?",
        "07c8c67d-1af1-42e4-8c78-671ac2e745e2": "Hvilke andre sygdomme kan v\u00e6re forbundet med fund af pleurale plaques, og hvordan kan de opdages?",
        "63adad47-cb1f-4ccf-ba0a-73d57ac4df46": "Hvad sker der, hvis pleurale plaques p\u00e5vises sammen med mere alvorlige asbestrelaterede sygdomme i lungen eller lungehinden?",
        "e910e392-23b3-4a03-a7a8-cb18da649808": "Kan andre sygdomme eller tilstande for\u00e5rsage udviklingen af pleurale plaques?",
        "82bedb76-2bd0-4169-bd20-4a5a038838a4": "Kan en person, der har pleurale plaques og samtidig lider af andre lungesygdomme, stadig f\u00e5 anerkendelse for sin sag?",
        "cb19cf9d-6912-44a7-8567-b7d7653a48e5": "Hvis en person har obstruktivt nedsat lungefunktion efter relevant uds\u00e6ttelse for asbest og pleurale plaques, kan de stadig modtage erstatning i form af mengodtg\u00f8relse eller erstatning for tab af erhvervsevne?",
        "a11c2645-1929-42f4-b900-eca88e0224c3": "Kan andre sygdomme eller p\u00e5virkninger, der ikke er n\u00e6vnt i fortegnelsen, blive anerkendt som erhvervssygdom efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget?",
        "dc793d5d-4194-42cd-be5a-e4b8dfcffd2f": "Hvilken asbestrelateret sygdom i lungehinden kan eventuelt blive anerkendt efter forel\u00e6ggelse for udvalget, og hvad er kendetegnet ved denne sygdom?",
        "1a12b305-cdaf-4009-8f10-1d590cb63656": "Hvordan blev mekanikerens asbestuds\u00e6ttelse dokumenteret af arbejdsgiveren?",
        "214236bf-b44f-4b91-96cf-291987227017": "Hvor lang tid efter mekanikerens uds\u00e6ttelse for asbest blev der fundet forkalkede pleurale plaques?",
        "26ea224a-9146-422b-9f3c-0580625c4ff9": "Hvordan blev den 53-\u00e5rige mands asbestuds\u00e6ttelse bekr\u00e6ftet, n\u00e5r det ikke var muligt at f\u00e5 dokumentation fra hans tidligere arbejdsgiver?",
        "ad7e3d34-634b-4e0a-8b39-53ae79be2037": "Hvad var resultatet af den senere r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse, som blev foretaget p\u00e5 den 53-\u00e5rige mand, og hvilken konsekvens havde det for hans lungefunktion?",
        "32f57053-cb03-442c-9dc2-69466223e3ff": "Hvad er \u00e5rsagen til isoleringsarbejderens lungefunktionsneds\u00e6ttelse, og hvilken del af neds\u00e6ttelsen kan tilskrives asbestuds\u00e6ttelsen?",
        "4ad2b64f-9408-48e9-beb6-beb2c490542f": "Hvilken betydning har tobaksrygning haft for isoleringsarbejderens obstruktive lungefunktionsneds\u00e6ttelse i forhold til asbestuds\u00e6ttelsen?",
        "2560c7dd-04f3-4d54-be0a-a8c7e516a9a6": "Hvordan blev mandens pleurale plaques opdaget, og hvilken anden sygdom blev ogs\u00e5 p\u00e5vist?",
        "543c9460-0326-4345-9c94-e3fab26877b4": "Hvilken konsekvens har det, at manden ogs\u00e5 har pleurale plaques i forhold til hans mesotheliom-sag?",
        "f99256c5-2ec7-4637-8ae3-9c3f5545a012": "Hvordan har r\u00f8rl\u00e6ggeren v\u00e6ret udsat for asbest, og hvilke konsekvenser har det haft for hans helbred?",
        "36b61c64-67cb-4bb4-8e11-4500ea70a6ac": "Hvilke symptomer har r\u00f8rl\u00e6ggeren oplevet, og hvordan kan de tilskrives hans arbejdsbetingede sygdom?",
        "3d21eeaf-7243-4d5c-a9ad-b108703ae792": "Hvordan blev kvinden udsat for asbestholdige loftsplader i sit kontorlokale?",
        "e851d6fa-c1c2-4da2-9d6a-d823798cbeb0": "Hvilke konsekvenser havde kvindens ophold i kontorlokalet med asbestholdige loftsplader for hendes helbred?",
        "1bd6a2c9-4dc9-4bb8-b564-a04fca470e68": "Hvad er \u00e5rsagen til, at sagen om pleurale plaques ikke kan anerkendes efter fortegnelsen?",
        "fa118e0f-60fb-4b33-ada8-0fd9018f7a02": "Hvordan kan den indirekte p\u00e5virkning fra en asbestloftsplade p\u00e5 arbejdet p\u00e5virke forekomsten af pleurale plaques?",
        "60b32cbe-9d54-4ee7-b4a2-ea43b00ed30a": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 diagnosen kronisk bronkitis/KOL anerkendt som en erhvervssygdom?",
        "21d2f811-e077-4ce0-96aa-6bb0639cedd7": "Hvilken diagnose er ikke omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, medmindre det l\u00e6geligt kan dokumenteres, at der er tale om bronkitis/KOL?",
        "a0bcfa98-1415-4a2b-86e9-9ee908e3c5a0": "Hvad er forskellen mellem kronisk bronkitis og KOL, og hvorfor er det ikke afg\u00f8rende for anerkendelse af sygdommen?",
        "ea434b6a-500c-4e4d-97bc-ed5774ab4500": "Hvad er kriterierne for at stille diagnosen kronisk bronkitis, og hvor l\u00e6nge skal symptomerne v\u00e6re til stede for at opfylde disse kriterier?",
        "889cc367-22f9-40d1-93db-1082bd8ac001": "Hvad er forskellen mellem KOL og astma?",
        "38df2bd2-a5ff-494d-9908-15a28d8accdc": "Hvordan kan nedsat lungefunktion ved KOL m\u00e5les og registreres?",
        "73831d8c-c562-40e3-9871-616c13c411f1": "Hvad er kravene for at f\u00e5 anerkendt kronisk bronkitis/KOL som en arbejdsrelateret sygdom?",
        "e3d6f555-99e4-49bc-bbea-e4409fece977": "Hvilke former for p\u00e5virkninger kan f\u00f8re til udviklingen af kronisk bronkitis/KOL?",
        "5f862dd5-5b10-4440-aa75-1769809e7041": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 arbejdsfunktioner, hvor man kan blive udsat for dampe, gasser, st\u00f8v og/eller r\u00f8g?",
        "8eead43b-d2bc-4d04-8beb-dd9e359edd84": "Hvor lang tid skal man typisk have v\u00e6ret udsat for dampe, gasser, st\u00f8v og/eller r\u00f8g, f\u00f8r det kan f\u00f8re til anerkendelse af en sygdom?",
        "06d18e3d-a2f0-4a1d-8965-145da5948715": "Hvilke faktorer kan mindske p\u00e5virkningen af kronisk bronkitis/KOL, hvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs?",
        "ac72aa9b-0207-4649-ae30-54cce5dedb96": "Hvordan vurderer Arbejdsskadestyrelsen eventuelle konkurrerende faktorer i forhold til erstatningsudm\u00e5ling, hvis sagen anerkendes?",
        "88724180-f3be-4ec8-b6b9-33e95ecacbc1": "Hvordan kan rygning p\u00e5virke erstatningsudm\u00e5lingen for kronisk bronkitis/KOL?",
        "59230553-6b75-4fc8-ada0-4967c4a8a4dc": "Hvordan omregnes brugen af anden tobak, s\u00e5som pibetobak, cigarer og cerutter, til gram og pakke\u00e5r?",
        "39bbc629-1fa8-4065-a1ae-d58eee1db1b9": "Hvordan kan en sag om kronisk bronkitis/KOL, der ikke er omfattet af fortegnelsen, blive anerkendt?",
        "82b0f100-edfc-46ab-be62-80651e2be575": "Hvilke kriterier skal v\u00e6re opfyldt for at en sag om uds\u00e6ttelse for passiv rygning og udviklingen af KOL/kronisk bronkitis bliver forelagt for Erhvervssygdomsudvalget?",
        "96b02a45-4049-4d32-83e2-498a34a94697": "Hvordan vurderer Erhvervssygdomsudvalget om en sygdom er for\u00e5rsaget af arbejdets s\u00e6rlige art?",
        "29e0eedf-9ccc-4a97-afbd-3a8c8360b05a": "Hvordan blev KOL-sagen med skorstensfejeren afgjort af Erhvervssygdomsudvalget?",
        "d6a21bd3-9209-4f3e-9736-74b89c449fa7": "Hvordan har skorstensfejerens arbejdsmilj\u00f8 bidraget til udviklingen af KOL?",
        "4e5f51c1-7ecd-4f92-a70f-726f73c5f98b": "Hvilke symptomer oplevede svejseren, der f\u00f8rte til diagnosen KOL?",
        "3331fc9c-493c-44fe-baed-fcaad0b952b0": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 anerkendt astma som en erhvervssygdom if\u00f8lge fortegnelsen?",
        "d516f51f-bce9-4ba9-823c-3cd2d513ed8d": "Er astmatisk bronkitis omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme, medmindre det kan dokumenteres, at der er tale om astma?",
        "c5733de7-c3e8-4e05-a54c-eadc386c8d4d": "Hvad er astma, og hvad er \u00e5rsagerne til udviklingen af denne tilstand?",
        "e152d184-f858-4ef5-a53d-a4c45c0e2f5c": "Hvad er hyperreaktivitet i luftvejene, og hvordan p\u00e5virker det en persons \u00e5ndedr\u00e6t?",
        "b753a301-b289-435a-8160-ed7c605c398b": "Hvad er forskellen mellem astma og kronisk bronkitis i forhold til behandling?",
        "4ac00da2-0b6d-47a9-9935-c39b3e70c13c": "Hvordan kan astmaanfald udl\u00f8ses, og hvilke symptomer kan man opleve under et astmaanfald?",
        "48083f57-e4e2-4cbc-93cf-b7d14bf191d4": "Hvordan kan astmadiagnosen stilles, og hvilke tests kan bruges til at bekr\u00e6fte diagnosen?",
        "3c5a2dd6-cc82-42a8-8f42-445f6b26cc91": "Hvad er forskellen mellem astma og KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) i forhold til lungefunktion og symptomer?",
        "3a144c3b-745d-4cc5-973b-7cfd9486f8a2": "Hvordan kan allergisk astma p\u00e5vises, og hvilke tests kan bruges til dette form\u00e5l?",
        "a6c1c466-587e-4381-a3ba-5fe078c560d8": "Hvilke dokumentationskrav skal v\u00e6re opfyldt for at anerkende astma som en arbejdsskade, hvis der ogs\u00e5 er allergi over for en p\u00e5virkning p\u00e5 arbejdet?",
        "05d3ac2e-0997-4cfa-80e2-ac99aa233dcf": "Hvad er forskellen mellem allergisk astma og ikke-allergisk astma, og hvorfor er det sv\u00e6rere at fastsl\u00e5 \u00e5rsagssammenh\u00e6ngen ved ikke-allergisk astma?",
        "7d9a4e01-4054-41e3-8953-351e605c2b9e": "Hvilke faktorer kan medf\u00f8re, at en sag om ikke-allergisk astma afvises eller at der foretages fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen?",
        "c3c0b551-82c4-490e-9543-459d445d1ede": "Hvilke faggrupper kan v\u00e6re udsat for p\u00e5virkninger fra enzymer, farvestoffer og medikamenter p\u00e5 arbejdspladsen?",
        "7222797d-d768-4a13-aba2-788aa71651ac": "Hvad er isocyanater, og hvordan frigives de i industrien?",
        "a8030255-b8a8-49a4-aa21-2e5aedfb00c0": "Hvilke typer produkter kan frigive isocyanater, og hvilke faggrupper kan v\u00e6re udsat for disse stoffer?",
        "6689104a-8062-4ceb-bd6e-3b19aaa69a0d": "Hvilke faggrupper kan v\u00e6re udsat for krom og kobolt, og hvilke materialer kan indeholde disse stoffer?",
        "c495db8e-6832-494e-b5a4-502af368731b": "Hvilke faggrupper kan v\u00e6re udsat for uds\u00e6ttelse af h\u00e5rdmetal i deres arbejde?",
        "37ca0291-4768-45d8-b6e9-2cc2fd1b2be3": "Er uds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g altid omfattet af fortegnelsens punkt om astma, eller afh\u00e6nger det af materialets sammens\u00e6tning?",
        "20813b4a-6829-4232-83d1-963d22048a4c": "Hvad er \u00e5rsagen til frigivelsen af krom ved svejsning/slibning i rustfrit st\u00e5l?",
        "a38b7c58-fdf5-4ac6-bc43-626fb8daa0b9": "Hvilke krav er der for at anerkende sen-astma i forbindelse med arbejdsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse for astma-fremkaldende stoffer?",
        "0a299a15-eb1d-475d-9d35-bf699650c2e8": "Hvordan kan tobaksrygning p\u00e5virke erstatningsudm\u00e5lingen i tilf\u00e6lde af astma?",
        "60ca795b-0643-4448-9a4e-50cc9e92a1aa": "Hvordan kan astma, der ikke er omfattet af fortegnelsen, eventuelt anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget?",
        "e377746e-9b1c-4c2c-a6e8-4a7b07f0389c": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 sager, der kan anerkendes som erhvervssygdomme uden for fortegnelsen?",
        "f6d19be1-e556-4de4-bf44-2d4535a5c285": "Hvor kan jeg finde yderligere information om Erhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen?",
        "d1dd8544-b6c0-43b3-806a-9d72ce6d9a7c": "Hvordan udviklede p\u00e6dagogmedhj\u00e6lperen astma, og hvad var \u00e5rsagen til det?",
        "4771af16-28e1-444e-ae18-a3714ea1bf0d": "Hvad beskrev bygningstilstandsrapporten om indeklimaet p\u00e5 arbejdspladsen, og hvordan p\u00e5virkede det p\u00e6dagogmedhj\u00e6lperens helbred?",
        "6e378745-6052-4afb-98bc-db593bae5676": "Hvordan har arbejdsmilj\u00f8et i fiskeindustrien p\u00e5virket mandens helbred?",
        "c1ef53ef-220d-4394-b883-120ab91c5e22": "Hvilke symptomer oplevede manden, og hvordan blev de p\u00e5virket af hans arbejde?",
        "59fb384e-6e12-4229-a631-aeedb72bb525": "Hvordan udviklede servicemedarbejderen astma, og hvilke faktorer p\u00e5 arbejdspladsen kan have bidraget til dette?",
        "9bd73ad2-06f1-4f77-bfb0-d9305458eadb": "Hvordan blev servicemedarbejderens symptomer p\u00e5 astma p\u00e5virket af hans frav\u00e6r fra arbejdspladsen, og hvad skete der med symptomerne efter han stoppede med at arbejde der?",
        "4821f428-6640-4eb3-be4b-1aa9692d40c1": "Hvordan udviklede reng\u00f8ringsassistenten astma, og hvilken rolle spillede enzymerne i denne udvikling?",
        "b3ad1fb7-433f-420b-b232-f18b79ed1e05": "Hvordan blev diagnosen astma stillet hos reng\u00f8ringsassistenten, og hvilke symptomer oplevede hun i forbindelse med arbejdet?",
        "485e481c-b578-4704-9318-f753a22d1a8b": "Hvordan blev guldsmeden udsat for isocyanater i sit arbejde?",
        "cb6735af-7c29-4074-8dfa-d45812b2166d": "Hvordan p\u00e5virkede isocyanaterne guldsmedens helbred, og hvorn\u00e5r forsvandt symptomerne?",
        "4434827b-ff88-4492-995d-5f3783c9e01d": "Hvordan p\u00e5virkede autolakererens arbejde hans helbred, og hvilke symptomer oplevede han?",
        "7318e9a0-57aa-4c84-bc97-08c184cb6083": "Hvordan blev autolakererens symptomer lindret, og hvad gjorde virksomheden for at hj\u00e6lpe ham?",
        "ec033ab9-9fda-4966-8c20-4321319617e0": "Hvordan p\u00e5virker den mangelfulde udluftning i svinestalden arbejdsforholdene for landbrugsmedhj\u00e6lperen?",
        "6d35ee61-05b6-40bc-95ca-8f5afb4abf35": "Hvordan har landbrugsmedhj\u00e6lperens tidligere allergier og astma p\u00e5virket hans arbejde med svin?",
        "504d1039-e0b0-41b7-9d49-5692550ed0c2": "Hvad er hovedbetingelserne for at f\u00e5 diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type (RADS)?",
        "36e4e275-18f7-4890-adc4-16c719dadba3": "Hvilke faktorer vurderes som sandsynlige \u00e5rsager til landbrugsmedhj\u00e6lperens astma i denne sag?",
        "816c3509-950d-4c12-9a96-f9616f8b383a": "Hvad er symptomerne p\u00e5 lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type?",
        "01cf3416-b512-4ed1-b15b-eb9f9ac0e34a": "Hvilke krav skal v\u00e6re opfyldt for at stille diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion?",
        "145231ae-0faa-4082-b0ec-657a132b660c": "Hvordan frigives isocyanater i store m\u00e6ngder, og hvilke arbejdsprocesser kan medf\u00f8re denne frigivelse?",
        "0d9f37e7-25d5-4ac5-bd9d-a87317442efd": "Hvilke brancher og industrier bruger isocyanater, og hvilke materialer kan isocyanater findes i?",
        "ffc7764f-6f09-4c7b-b7cf-5981a2066860": "Hvad er PUR eller polyurethan, og hvordan er det relateret til isocyanater?",
        "ce55949f-e84e-491f-b118-312e58c3cc78": "Hvordan p\u00e5virker arbejdsmilj\u00f8et og beskyttelsesforholdene risikoen for at udvikle sygdommen i forbindelse med uds\u00e6ttelse for isocyanater?",
        "e0664360-10ac-4626-8fed-602121d54f6c": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 konkurrerende faktorer, der kan p\u00e5virke opst\u00e5en eller forl\u00f8b af lungesygdommen?",
        "09ee661e-bcac-4c37-ad5c-852b484af115": "Hvilken type lungesygdom er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 9, og hvilke krav skal opfyldes for at f\u00e5 anerkendelse for en lungesygdom, der ikke er omfattet af fortegnelsen?",
        "baf035ee-94de-433d-b524-34ea6fa16e88": "Hvad er \u00e5rsagen til den 32-\u00e5rige automekanikers lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type?",
        "2f27575e-239d-4b66-9d6d-c6e451dacbd2": "Hvilken betingelse skal v\u00e6re opfyldt for at lungebet\u00e6ndelse kan anerkendes som en erhvervssygdom?",
        "926f0d9f-8a23-4486-be36-796ec2d7ebe8": "Hvad er de typiske symptomer p\u00e5 lungesygdom med nedsat lungefunktion?",
        "4cf490b5-c8e5-4a1e-95f8-5d1c290a6bc4": "Hvilke objektive tegn kan en l\u00e6ge finde ved unders\u00f8gelse af en person med lungebet\u00e6ndelse?",
        "9a335022-7883-44b0-b06b-061dd38ecbaf": "Hvad er betingelsen for at symptomerne p\u00e5 sygdommen kan anerkendes som arbejdsrelaterede?",
        "7cef4999-ee42-4423-bd21-22db34aa81cf": "Hvordan p\u00e5virker arbejdsmilj\u00f8et og beskyttelsesforholdene anerkendelsen af sygdommen?",
        "9bfa5e73-9d99-4d57-992f-4c2ddcc8d345": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 anerkendt lungebet\u00e6ndelse som en erhvervssygdom?",
        "85899fca-8339-4f16-a42f-773689e490c1": "Hvilke konsekvenser kan det have, hvis der er p\u00e5vist andre specifikke \u00e5rsager til lungebet\u00e6ndelse udover den angivne i fortegnelsen?",
        "160d1a83-7e62-4260-a067-7a98b6dda6d5": "Hvad var \u00e5rsagen til mandens lungebet\u00e6ndelse if\u00f8lge Arbejdsskadestyrelsen?",
        "1ed0a9bb-9db9-43fd-b12e-66527b4307b1": "Hvilken type arbejde udf\u00f8rte manden, der udsatte ham for vanadium?",
        "d3663a79-94ce-4785-b515-49773cebbfaa": "Hvad er de to v\u00e6sentlige hovedregler for undervisningspligtige unges arbejde if\u00f8lge vejledningen?",
        "7b2fde8c-b0b5-4a5f-bb59-8ed43cb068ce": "Hvilken aldersgruppe m\u00e5 udf\u00f8re lettere arbejde for en arbejdsgiver, mens de stadig er omfattet af undervisningspligten?",
        "515e072b-1468-4ff5-9ae6-93e983d13c8c": "Hvorn\u00e5r slutter undervisningspligten for unge under 18 \u00e5r?",
        "64150b1d-ec00-468a-97b5-118bfa976af7": "Hvordan kan man vurdere, om en ung arbejder for en arbejdsgiver?",
        "b05b1478-7c84-426c-982e-1d4bbd69df7a": "Hvad er betingelserne for, at en person under 13 \u00e5r kan f\u00e5 tilladelse til at arbejde i kulturelle aktiviteter af erhvervsm\u00e6ssig karakter?",
        "8ee4fb93-31c5-49f9-9eb3-f45eb28df73c": "Hvad er eksempler p\u00e5 kulturelle aktiviteter af erhvervsm\u00e6ssig karakter, hvor der kan v\u00e6re en arbejdsgiver?",
        "b3398479-7ee6-4b4a-a559-96c434b1ad9e": "Hvem skal s\u00f8ge om tilladelsen til at besk\u00e6ftige et barn i en kulturel aktivitet - barnets for\u00e6ldre eller virksomheden?",
        "a8fe850f-3e04-4449-8b08-00004a47d955": "Hvad er kravene til arbejde for unge p\u00e5 13-14 \u00e5r og \u00e6ldre unge omfattet af undervisningspligten?",
        "9cbe5b1c-964c-43de-8a89-c635d8fea2ef": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 lettere arbejde, som unge under 18 \u00e5r m\u00e5 udf\u00f8re?",
        "f11f015c-3066-48bb-92e6-3946d8ff2607": "Hvad er nogle eksempler p\u00e5 farligt arbejde, som unge under 18 \u00e5r ikke m\u00e5 udf\u00f8re?",
        "8c7c419f-595d-4807-89f2-8b2a236411e0": "Hvad er betingelserne for, at unge m\u00e5 udf\u00f8re lettere arbejde i n\u00e6rheden af maskiner inden for industri- og detailomr\u00e5det?",
        "a1a322a8-5f23-4246-aeb9-cd5325395c6f": "Hvilke krav skal maskinerne opfylde, for at unge m\u00e5 udf\u00f8re lettere arbejde i n\u00e6rheden af dem inden for detailomr\u00e5det?",
        "5bc4fbad-b9fa-4b48-b6e3-0cd24c1d6204": "Hvad er betingelserne for at de unge ikke uds\u00e6ttes for fare i arbejdsmilj\u00f8et?",
        "aaf1f6e3-e66d-43e2-8974-f098796c5eb4": "Hvad er de specifikke krav til arbejde med farlige stoffer og materialer for unge arbejdstagere?",
        "ede9d284-ad0d-4bf4-96a5-54d7c1cef389": "Hvad er de tilladte arbejdstider for unge p\u00e5 13-14 \u00e5r, b\u00e5de p\u00e5 skoledage og andre dage?",
        "78fbea12-5504-4fb5-a29a-018fbcc0fc1d": "Hvilke regler g\u00e6lder for pauser og hviletid for unge under 18 \u00e5r, der er omfattet af undervisningspligten?",
        "35a86d0e-9bdc-4ac2-913c-bdc834726abc": "Hvad er de generelle regler for pauser og hviletid for unge arbejdstagere?",
        "239c47d0-89a6-4e41-b60a-13e6fc189bb2": "Hvorn\u00e5r kan reglerne om arbejdstid, hviletid, arbejdstidens placering og frid\u00f8gn fraviges for unge arbejdstagere?",
        "2de13950-a2bd-4b85-bd09-aebf5b4becb9": "Hvad er arbejdsgiverens ansvar i forhold til at forebygge risici for unge medarbejdere?",
        "e6f72d1f-d837-4958-9536-064bcab98692": "Hvorn\u00e5r er det n\u00f8dvendigt for arbejdsgiveren at have en voksen til at f\u00f8re tilsyn med den unges arbejde?",
        "1250c9d5-5519-4d18-a37a-0b3d25c9dd54": "Hvad er kravene til underretning af for\u00e6ldre eller v\u00e6rge, n\u00e5r en ung person ans\u00e6ttes, og hvilke oplysninger skal medtages i underretningen?",
        "afaf8492-75cb-4f88-8047-6637c45de685": "Hvad defineres som en familievirksomhed, og hvilke kriterier skal opfyldes for at blive betragtet som en s\u00e5dan?",
        "1a7056ea-3343-4f87-9394-d0895ef64119": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til behandling, hj\u00e6lpemidler og andre f\u00f8lgeudgifter i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "7dabfbb6-b871-45c7-adcd-e5c0e7052cfb": "Hvad er forskellen mellem de generelle betingelser for omr\u00e5det og de s\u00e6rlige betingelser for behandling, hj\u00e6lpemidler, f\u00f8lgeudgifter og \u00f8vrige udgifter?",
        "52149a1f-30b6-4f45-8d74-3ce99a20747b": "Hvem er vejledningen prim\u00e6rt rettet mod, og hvem kan ogs\u00e5 have gavn af at bruge den?",
        "e9af77d6-7b2d-4c2c-912c-7b7f9489f6ae": "Hvilken type behandlinger d\u00e6kker vejledningen i forhold til en anerkendt arbejdsskade, og hvor kan man finde information om behandlingsudgifter i forhold til personskadebegrebet?",
        "06ab64bd-94dd-48c9-a30f-aa790a4ec9af": "Hvad er proceduren, hvis jeg er uenig i forsikringsselskabets beslutning om betaling af behandling og hj\u00e6lpemidler?",
        "f00298f8-54bd-4dc7-9101-932602e82a96": "Hvad er forskellen mellem en afg\u00f8relse fra Arbejdsskadestyrelsen og en afg\u00f8relse fra Ankestyrelsen?",
        "7c9f9d2a-4e7e-4f12-a3fe-b89f0c0920b5": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til behandling og hj\u00e6lpemidler i tilf\u00e6lde af en anerkendt skade?",
        "fe874a55-337f-45c8-a84d-85056b475a2b": "Hvilke udgifter kan forsikringen ikke kr\u00e6ve tilbagebetalt, hvis skaden afvises som en arbejdsskade?",
        "e428a53f-8760-4dc6-9dd5-7e265818ed89": "Hvorn\u00e5r kan udgifter til proteser, briller og k\u00f8restole betales i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "a30be754-15fb-4177-a78c-cba6e4103d42": "Hvordan fasts\u00e6ttes erstatning for fremtidige udgifter til helbredelse, optr\u00e6ning og hj\u00e6lpemidler som f\u00f8lge af arbejdsskaden?",
        "aaceb2de-d52d-43a4-853d-424ef2fd3a20": "Kan jeg f\u00e5 d\u00e6kket mine behandlingsudgifter efter arbejdsskadeloven, hvis de allerede kan betales efter sundhedsloven eller er en del af behandlingen p\u00e5 et offentligt sygehus?",
        "05bf141e-58e2-4b33-b74f-fdeb00c33bc8": "Hvem fasts\u00e6tter reglerne for forsikringsselskabernes og Arbejdsmarkedets Erhvervssygdomssikrings mulighed for at behandle krav om betaling af udgifter til sygebehandling og hj\u00e6lpemidler efter lov om arbejdsskadesikring?",
        "59e6a166-3d70-4b6f-9a01-8437f98367a5": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til behandling efter arbejdsskadesikringsloven?",
        "a565d41a-62fb-4c00-a72d-92359291f24c": "Hvilke typer behandlinger kan d\u00e6kkes efter arbejdsskadesikringsloven, og hvorfor er det vigtigt, at de er tilskudsberettiget efter sundhedsloven?",
        "c9dedf32-d071-4b70-b1cc-e3116a198042": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til handsker og bandager efter arbejdsskadeloven?",
        "c15c83fc-7fd6-4271-90f2-de669373947f": "Hvad d\u00e6kkes af udgifter til behandling, hvis tilskadekomne v\u00e6lger en behandler uden overenskomst med sygesikringen?",
        "c6aea3d6-053e-4a40-b622-7dd90eea3d1f": "Kan en tilskadekommen f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til behandling, hvis de er medlem af Sygeforsikringen \"danmark\" eller har en anden form for privat sygeforsikring?",
        "c8457098-8f64-4624-8db2-7bace193fee2": "Kan en tilskadekommen f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til behandling, hvis deres arbejdsgiver har tegnet en privat sygeforsikring, der d\u00e6kker behandling af ansatte efter en arbejdsskade?",
        "2f36a257-0f2d-43ad-bc9c-04e1c770637a": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket behandlingsudgifter efter arbejdsskadeloven?",
        "53b80166-0eb1-4c5e-a03f-243892f137a9": "Hvad betyder det, at behandlingen skal v\u00e6re n\u00f8dvendig for bedst mulig helbredelse af skadens f\u00f8lger?",
        "4ef4c8d3-9357-41c4-bb03-4631c03a5e1b": "Hvorfor kan behandlinger, der foretages l\u00e6nge efter skaden er sket, ikke d\u00e6kkes af Arbejdsskadestyrelsen?",
        "b91c72fd-23b2-459e-a89b-12691f9c41fa": "Hvilke krav stilles der til dokumentation for \u00e5rsagssammenh\u00e6ng mellem skaden og behandlingens n\u00f8dvendighed samt behandlingens helbredende effekt?",
        "5a34a64a-17b3-409f-a796-93ba23b48db7": "Hvordan kan tilskadekomne f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til fysioterapibehandlinger efter en kn\u00e6operation?",
        "b10f54fc-eacb-4706-be78-655eaf9f4e9a": "Hvad er form\u00e5let med at indhente et forh\u00e5ndstilsagn, og hvem kan man s\u00f8ge dette hos?",
        "542abaf3-2fad-47c1-a40d-db8637e421f3": "Hvad sker der, hvis en tilskadekommen har en forudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdom, der kr\u00e6ver behandling?",
        "6f26f3f9-6d42-4bab-ad70-8cab9453f923": "Hvem skal bevise sammenh\u00e6ngen mellem den anerkendte skade og behandlingsbehovet, n\u00e5r det kommer til d\u00e6kning af behandlingsudgifter?",
        "11aa8ac9-eb6d-494f-a963-3340c055bfef": "Hvorn\u00e5r kan der betales for udgifter til sygebehandling, optr\u00e6ning og hj\u00e6lpemidler under sagens behandling?",
        "ed323936-e7e0-49b4-85f4-ea7a0ba238a6": "Hvad sker der med en sag, hvis der klages over en afg\u00f8relse om behandlingsudgifter under sagens behandling?",
        "da03f19f-fb54-40b6-8c28-d28eb713be59": "Hvad er betingelserne for at der kan betales udgifter til behandling under klagebehandlingen i Ankestyrelsen?",
        "af18ced4-d99f-4a71-9912-6ea378a84102": "Hvad er undtagelserne til reglen om at sagen skal v\u00e6re under behandling for at der kan betales udgifter efter \u00a7 15, stk. 1 og 2?",
        "3da192cf-f7a5-4a11-8c07-ce6c7b797c4d": "Kan jeg f\u00e5 refunderet behandlingsudgifter, der er foretaget f\u00f8r skadedatoen, hvis det kan dokumenteres, at behandlingen er n\u00f8dvendig for helbredelsen af den senere anerkendte erhvervssygdom?",
        "ca13fea2-763f-4b3f-9878-6f14b93a0a53": "Hvis der er givet tilsagn om betaling for et bestemt antal behandlinger hos en fysioterapeut eller kiropraktor, betragtes disse behandlinger som udf\u00f8rt under sagens behandling, selvom de forts\u00e6tter efter den f\u00f8rste afg\u00f8relse om varigt m\u00e9n og tab af erhvervsevne?",
        "40bf50ba-fe27-4750-9543-17db8af0bb9f": "Hvad betyder det, n\u00e5r Arbejdsskadestyrelsen tr\u00e6ffer en delafg\u00f8relse om behandlingsudgifter?",
        "5e72c7d3-7b1a-4183-967b-7adfb25ca834": "Hvilke udgifter kan d\u00e6kkes under sagens behandling, efter delafg\u00f8relsen om fremtidige behandlingsudgifter er truffet?",
        "c6082a46-f782-45e6-9172-c66bbbd22d10": "Hvad er betingelsen for at en tilskadekommen ikke bliver overkompenseret i forbindelse med erstatning for udgifter under sagens behandling?",
        "145eda11-fea3-4e0f-aa4c-434737689e95": "Hvad er forskellen mellem betaling for fremtidige udgifter for en afgr\u00e6nset periode og permanente udgifter i forbindelse med behandling af skadens f\u00f8lger?",
        "014a2299-df1a-4e18-836d-d1804c99a236": "Hvordan beregnes erstatning for fremtidige udgifter i henhold til arbejdsskadeloven?",
        "6f1e6698-e31a-43d6-adb2-11486cad578b": "Hvilke udgifter tages der udgangspunkt i, n\u00e5r der d\u00e6kkes udgifter til fremtidige behandlinger?",
        "5f2ec649-e783-45d5-a725-6bf97b811caa": "Hvordan kan erstatningen for fremtidige udgifter beregnes, hvis kvitteringer fra behandlere ikke kan fremskaffes?",
        "f5951083-542f-4b2e-a638-c6de25353b05": "Hvor l\u00e6nge kan smertestillende medicin betales efter tilskadekomsten, og hvorfor er det antaget at v\u00e6re n\u00f8dvendigt?",
        "3a56fea9-1be0-45b0-b5f5-096c9d62a7a5": "Hvor l\u00e6nge kan en social- og sundhedsassistent f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til kiropraktorbehandlinger og smertestillende medicin efter en anerkendelse af skade og tab af erhvervsevne?",
        "0beb97e8-55df-43bc-a29b-388af6205029": "Hvordan beregnes engangsbel\u00f8bet for behandlingsudgifter eller hj\u00e6lpemidler i forhold til det antal \u00e5r eller m\u00e5neder, behandlingen sk\u00f8nnes at vare?",
        "11caeda9-bdc2-4cc2-b664-f85a2e60a879": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket fremtidige permanente behandlingsudgifter efter loven?",
        "2f1f84c3-7071-4edc-96bd-6b34a1965af5": "Hvilke eksempler p\u00e5 permanent behandling n\u00e6vnes i teksten, der kan betales efter loven?",
        "675bee20-4014-4b48-b1b4-46118c25e76a": "Hvad er forskellen mellem smertestillende medicin og fysioterapi som behandlingsmetoder for skader?",
        "629322b3-ae4d-4736-b27d-4f6e0a3468ad": "Hvordan udregnes erstatningen for permanente udgifter i forbindelse med arbejdsskader?",
        "dba7a30b-3ea4-4d46-be78-28366505bd87": "Hvad betyder det, n\u00e5r det st\u00e5r, at den f\u00f8rste udskiftning af tanden med implantat betragtes som en behandling \"under sagens behandling\"?",
        "720bb2ce-676e-45da-a066-f77237217c9d": "Hvordan beregnes engangsbel\u00f8bet til d\u00e6kning af permanente udgifter til udskiftning af implantatet?",
        "8b3c236e-6f22-416a-ae95-5285acdc36f2": "Hvordan p\u00e5virker alderen erstatningens st\u00f8rrelse i forbindelse med en ulykke?",
        "5a9e9832-09b4-4c5f-8197-4fc858c6e532": "Hvordan beregnes erstatningen, hvis den tilskadekomne havde et behandlingsbehov forud for ulykken?",
        "9dc92950-1710-4613-a497-f6d7f0afcc1c": "Hvordan beregnes bel\u00f8bet, der skal betales for en kronebehandling i tilf\u00e6lde af en arbejdsskade?",
        "5f9018b8-3f6e-4c80-a0b7-c80d5ac14707": "Hvilke situationer kan resultere i kun delvis d\u00e6kning af udgifterne under sagens behandling og ingen d\u00e6kning af fremtidige udgifter?",
        "18cb2925-098b-4063-b828-2275e910bca6": "Hvad er behandlingen for hudsager, og hvorfor er det vigtigt at bruge fugtighedscreme og handsker?",
        "40c94e6a-b8a1-44be-95f7-29d7b5f93289": "Hvordan fasts\u00e6ttes fremtidige udgifter til hj\u00e6lpemidler, og kan du give et eksempel p\u00e5 en specifik udgift?",
        "2647492f-d667-4e55-968e-36134707868b": "Hvad er \u00e5rsagen til, at levetiden for en underbensprotese kun er cirka 3 \u00e5r?",
        "2cf2ec99-0f70-4587-b1f0-8e2036b9b07b": "Hvordan beregnes engangsbel\u00f8bet til d\u00e6kning af fremtidige permanente udgifter for en person med behov for h\u00e5ndsyede sko?",
        "32e680a2-2340-4d9e-afa4-fd1e1914af4d": "Hvordan kan tilskadekomne f\u00e5 d\u00e6kket differencen i udgifter til hj\u00e6lpemidler gennem den sociale lovgivning?",
        "8910ccd8-868a-46a8-b747-6a401da63e69": "Hvilke muligheder er der for tilskud til medicin inden for den offentlige sygesikring, og hvordan fungerer det generelle tilskud?",
        "1076747f-58d5-4bc9-bead-42b020e71a92": "Hvordan bestemmes st\u00f8rrelsen p\u00e5 d\u00e6kningen af egenbetalingen til receptpligtig medicin hos sygeforsikringen \"danmark\"?",
        "4704489d-f0d0-44c2-b841-65a1192fa88a": "Hvordan beregnes permanente fremtidige udgifter i forhold til tilskadekomnes alder?",
        "53ac5a07-11c5-442f-b266-83ad21ed649a": "Kan jeg v\u00e6lge en behandler uden overenskomst med sygesikringen, og hvad sker der med regningen i s\u00e5 fald?",
        "ffc39960-9630-4c79-8b2e-9d22ebaddf17": "Er det muligt at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til behandling p\u00e5 private hospitaler og klinikker, hvis der er ventetid p\u00e5 offentlige sygehuse?",
        "1d9419e9-1fd8-4812-b63b-665762bb90c3": "Hvad er naturalydelser, som en arbejdstager har ret til efter at have p\u00e5draget sig en arbejdsskade i et andet EU-land eller Schweiz?",
        "7cd9d269-0e16-4c16-80af-8914137dd33c": "Hvordan fungerer refusionsprocessen for udgifter til naturalydelser, som bop\u00e6ls- eller opholdslandet har haft i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "fdd5d4df-5aa8-4fda-ba93-caeedc258b2b": "Hvad er betingelserne for at en person, der er bosat i Tyskland og arbejder i Danmark, kan blive behandlet for arbejdsskadens f\u00f8lger som om skaden var sket i Tyskland?",
        "805d6627-a494-4de7-9484-d69c153cbb4c": "Hvem er ansvarlig for at betale refusion for udgifterne til behandlingerne, og hvilke udgifter skal den tyske ulykkesforsikring d\u00e6kke?",
        "cbc0f28b-c68a-46de-af66-6e7e4daa886c": "Hvem skal betale for tilskadekomnes udgifter til behandling og revalidering udover arbejdsskadesikringen?",
        "74bbc4d8-3977-488e-9046-5a8888cbab14": "Hvilke udgifter h\u00e6fter arbejdsskadesikringen ikke for i forbindelse med sygebehandling og genoptr\u00e6ning?",
        "3e8aa8d8-c01b-423b-8114-cbf6e68c893a": "Hvilke former for behandling og genoptr\u00e6ning kan normalt d\u00e6kkes if\u00f8lge loven?",
        "1b6f60f5-05c1-447a-b96d-827315896a70": "Hvad er kravet for at udgifterne til behandlinger med lindrende effekt kan betales efter loven?",
        "c144f428-8f94-4a2a-97cb-bdd5650a437f": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til fysioterapi og kiropraktorbehandling i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "d6602e1e-ce6c-46f7-b171-e1ff87eb3593": "Hvor mange behandlinger kan normalt d\u00e6kkes i l\u00f8bet af de f\u00f8rste 12 m\u00e5neder efter en arbejdsskade, og er der undtagelser for dette antal?",
        "05a6411d-1c38-41e7-b939-3ac8a89b7bf6": "Hvordan kan udgifter til massage og laserbehandling d\u00e6kkes af sundhedssikringen?",
        "2c2b6d24-4598-45da-9271-b0261d1fc4f5": "Hvilke typer af behandlere kan udf\u00f8re manuel medicin og f\u00e5 betaling for det gennem sundhedssikringen?",
        "0d972594-8032-4919-b4de-3f882431c3d8": "Hvordan kan man f\u00e5 betalt for omfattende psykologbehandling efter en fysisk skade?",
        "fbbb3a78-e7d0-4391-b725-b43c9bd9b5ff": "Kan udgifter til t\u00f8j til behandling af brands\u00e5r d\u00e6kkes af loven?",
        "fa8419ef-d239-43ac-889a-21bf1403ae14": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 refunderet udgifter til leje eller k\u00f8b af et TNS-apparat?",
        "2655b44b-e1ce-424a-873b-1f9e289e3902": "Hvilke betingelser skal medicinen opfylde for at kunne betales efter loven?",
        "dc200490-fd29-4906-a27b-a56faf891bc5": "Hvordan kan tilskadekomne dokumentere betalingen af medicin og hvilke oplysninger skal kvitteringen eller bekr\u00e6ftelsen indeholde?",
        "b8ead55b-311f-4dea-82ab-f9740106d7d5": "Hvor l\u00e6nge kan smertestillende medicin d\u00e6kkes efter en skade if\u00f8lge Arbejdsskadestyrelsens praksis?",
        "71e2f0c5-d5ac-4a25-b7c0-1df395d5c089": "Hvor l\u00e6nge kan medicin til behandling af \u00f8jenskader v\u00e6re n\u00f8dvendig, og hvilke typer medicin kan blive brugt?",
        "a6a579e6-0ec2-4fd2-a73d-6f2b70d48e28": "Kan udgifter til antidepressiv medicin d\u00e6kkes efter loven, hvis det er n\u00f8dvendigt som f\u00f8lge af en arbejdsskade?",
        "b4eeacd7-45c8-4b75-9ac3-f55708474501": "Hvordan kan man f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til potensfremmende midler, hvis behovet er af permanent karakter?",
        "27ba570f-7e0b-4e5e-b21e-906f2779194b": "Hvilke typer medicin kan d\u00e6kkes efter loven i behandlingen af hudsygdomme, og er det et krav, at de k\u00f8bes p\u00e5 apoteket?",
        "2f536375-2ca5-49a1-86d9-fed512624d06": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til afsp\u00e6nding?",
        "126538b6-b4a6-41c4-aa47-24d01be6295d": "Hvorfor d\u00e6kkes behandlinger som massage, gymnastik og laserbehandling normalt ikke?",
        "5ddb76e6-4487-48e7-80b8-8389e134490f": "Hvorfor kan alternativ behandling som zoneterapi og kinesiologi ikke betales?",
        "fc5aba9d-6cd1-4bd4-8533-38408c43cdd1": "Hvorfor betales genoptr\u00e6ning af hjerneskadede ikke p\u00e5 et genoptr\u00e6ningscenter?",
        "9077c947-0767-49e2-84d7-d3322bac5c58": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 betalt udgifter til sygebehandling eller optr\u00e6ning i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "f91f30cf-e7f7-467a-b3b8-9e5bea6de872": "Hvorn\u00e5r kan udgifter til anskaffelse af hj\u00e6lpemidler som proteser og briller betales i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "d0d095e8-c72f-4387-9ef7-09fde2b77bea": "Hvem fasts\u00e6tter reglerne for d\u00e6kning af udgifter til reparation eller fornyelse af hj\u00e6lpemidler i forbindelse med arbejdsskader?",
        "b61e4fa6-85c8-4559-bf49-7531371fec1f": "Hvilken bekendtg\u00f8relse regulerer betalingen af udgifter til sygebehandling og hj\u00e6lpemidler efter lov om arbejdsskadesikring?",
        "42caa3f8-95d8-4d79-9cac-311d4394d7b6": "Hvorn\u00e5r kan anskaffelsen af proteser, briller og lignende hj\u00e6lpemidler samt k\u00f8restole betales under sagens behandling?",
        "597569c6-a111-4930-ba2d-e765b3512af9": "Hvad betyder det, at bestemmelsen i stk. 2 er prim\u00e6r i forhold til anden lovgivning?",
        "7423276e-b28a-4c8f-be65-f0b9409db4ef": "Hvad er betingelserne for at modtage st\u00f8tte til hj\u00e6lpemidler fra kommunen if\u00f8lge serviceloven?",
        "8d482b23-da93-4202-a744-908eb58d1531": "Hvordan kan kommunen/regionen f\u00e5 refusion for udgifter til hj\u00e6lpemidler i forbindelse med en arbejdsskadesag?",
        "95398e35-0874-445f-b797-601986ffef69": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til hj\u00e6lpemidler efter en arbejdsskade?",
        "1e2d96cb-9628-446e-b09e-b62071974d91": "Hvilken type hj\u00e6lpemidler kan der betales for, og hvilke typer hj\u00e6lpemidler betales der normalt ikke for?",
        "dfdef6ba-1eea-4bdf-b3e9-3ea6e4a24e9c": "Hvorn\u00e5r kan en tilskadekommen person f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til et reservehj\u00e6lpemiddel?",
        "7e8e4a37-1afa-4542-ad0c-d117c46b95cf": "Hvilke typer hj\u00e6lpemidler kan blive refunderet i en afgr\u00e6nset periode, hvis de er en del af en behandling og skaden ikke helbredes uden brug af hj\u00e6lpemidlet?",
        "b617b23c-798f-47f9-94a2-19cfe5c6c804": "Kan jeg f\u00e5 mine briller eller kontaktlinser betalt, hvis jeg har f\u00e5et en arbejdsskade, og det er n\u00f8dvendigt for min behandling?",
        "f6b6813f-4911-4a25-a283-0c479b286323": "Kan jeg f\u00e5 mine arbejdsbriller betalt, hvis jeg har brug for dem p\u00e5 grund af en arbejdsskade, og min arbejdsgiver kun stiller beskyttelsesbriller til r\u00e5dighed, som ikke kan bruges til alle opgaver?",
        "d941f2b8-3e50-44a9-bab2-8b7994b1b596": "Hvordan kan man f\u00e5 betalt for kontaktlinser, hvis man ikke kan t\u00e5le at g\u00e5 med briller p\u00e5 grund af en arbejdsskade?",
        "6f8732a7-2134-4e38-abec-c6681751e569": "Er h\u00f8reapparater og h\u00f8rebriller omfattet af den offentlige sygesikring, hvis man mister en del af eller hele det ydre \u00f8re ved en ulykke?",
        "2061e003-6b68-4712-8e51-ee6dd7d00e4c": "Hvilke typer \u00f8jenskader kan medf\u00f8re behov for briller eller kontaktlinser?",
        "a609753e-2575-47c7-a537-548df2055183": "Hvilke behandlingsmuligheder er der for personer med \u00f8jenskader, der har nedsat synsstyrke eller bev\u00e6gelighed i \u00f8jet?",
        "7e6a6581-b303-4223-b4bb-fef1786fba8a": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 udgifter til synstr\u00e6ning d\u00e6kket af det offentlige?",
        "a1c4b686-8b9e-4179-b648-dab26a60ad08": "Hvilke typer af k\u00f8restole d\u00e6kkes af det offentlige, og hvilke typer d\u00e6kkes ikke?",
        "b2619cc2-d315-45db-9063-7e1217d05cf3": "Hvem er ansvarlig for tildeling af s\u00e6rlige informationsteknologiske hj\u00e6lpemidler til personer med nedsat kommunikationsevne?",
        "c1a0a2cc-89ce-4655-a51b-2b91e755f769": "Hvilke betingelser skal v\u00e6re opfyldt for at udgiften til en vakuumpumpe til afhj\u00e6lpning af impotens kan d\u00e6kkes?",
        "f4223e46-93ce-4c86-b8a2-18566d2394da": "Kan jeg f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til individuelt tilpassede hj\u00e6lpemidler, hvis de er en v\u00e6sentlig del af installationen eller anvendelsen af hj\u00e6lpemidlet?",
        "6380cccc-6073-46c5-86e3-ac3637e4b867": "Kan jeg f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til almindeligt t\u00f8j eller sko, hvis de ikke erstatter eller bedrer funktionen af en beskadiget legemsdel?",
        "a70bda3d-c91c-410e-86e3-70c377d78c37": "Kan jeg f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til sikkerhedsfodt\u00f8j, hvis det erstatter ortop\u00e6disk fodt\u00f8j og det er p\u00e5kr\u00e6vet at b\u00e6re sikkerhedsfodt\u00f8j p\u00e5 arbejdet?",
        "61097ded-5911-4a18-b2b5-66fe4648d6a5": "Kan jeg f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til reparation eller fornyelse af hj\u00e6lpemidler, hvis de bliver beskadiget under arbejdet, selvom der ikke er sket en egentlig personskade?",
        "ff65c7f0-49d5-4a60-8b3b-ea7db2482806": "Kan jeg f\u00e5 erstatning for \u00f8delagt arbejdst\u00f8j eller arbejdsredskaber, hvis de er beskadiget under arbejdet?",
        "7b787a40-e0f8-42c1-8358-fbf11cf5fab5": "Hvilke hj\u00e6lpemidler kan blive d\u00e6kket af erstatning if\u00f8lge \u00a7 15, stk. 4?",
        "4a749250-7b4c-4009-8b95-8dafbfd5ff54": "Hvad er betingelsen for at f\u00e5 d\u00e6kket et beskadiget hj\u00e6lpemiddel, som er efterladt p\u00e5 arbejdspladsen?",
        "2e757d24-6d2f-42da-b5fa-1a18497e7bb0": "Hvad er kravene for at f\u00e5 erstattet beskadigede eller bortkomne hj\u00e6lpemidler, der er n\u00f8dvendige for arbejdet, selvom de ikke anvendes konstant?",
        "90180ba5-4555-4a22-8f51-81ae149984bd": "Hvad sker der, hvis et hj\u00e6lpemiddel bliver beskadiget eller bortkommer p\u00e5 grund af arbejdsstedets indretning?",
        "07b2fea6-7a2a-401e-acac-10d5e180d1e7": "Kan brillerne betales, hvis de bliver beskadiget som f\u00f8lge af arbejdsforholdene, mens de opbevares i en brystlomme?",
        "71c48add-faa0-41d6-a21d-4de3401ca978": "Hvorn\u00e5r kan en skade p\u00e5 hj\u00e6lpemidlet berettige til erstatning?",
        "118d3332-67de-4044-9c78-7b16e65561fb": "Hvad er det maksimale bel\u00f8b, som Arbejdsskadestyrelsen fasts\u00e6tter for betaling af brillestel?",
        "07758c58-c84a-4f91-82c3-f64f7a8e1e7f": "Hvordan kan man f\u00e5 erstattet brillestellet, hvis det er \u00f8delagt eller beskadiget og under et \u00e5r gammelt?",
        "2a1d814b-132d-4019-9415-5eab9e99ee70": "Hvad sker der, hvis brillerne er mere end et \u00e5r gamle og reparationen ikke v\u00e6sentligt overstiger prisen for brillestellet?",
        "ff0a5bb1-467a-46e4-9b8c-0b09f321c2a5": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 fuld erstatning for nye brilleglas af samme kvalitet?",
        "2de44fa2-f575-43ff-8643-6f853a1bbfd7": "Hvad er det maksimale bel\u00f8b, man kan f\u00e5 i tilskud til k\u00f8b af briller, hvis man er medlem af sygesikringen \"danmark\"?",
        "697d7882-4886-4c9a-836c-b60074f7c154": "Hvad er den samlede pris for nye briller, inklusive brillestel og brilleglas?",
        "1337d741-43c2-40ba-913e-fd066dfde94c": "Hvilket bel\u00f8b kan tilskadekomne f\u00e5 i tilskud til brillerne, hvis de f\u00e5r tilskud fra sygesikringen \"danmark\"?",
        "dfacb750-efae-4ad3-b5db-6b39a8fea89b": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til solbriller under arbejdet?",
        "e950cbfd-d76b-4ee2-883d-ab88678944bd": "Hvorfor kan arbejdsbriller og beskyttelsesbriller som svejsebriller og sk\u00e6rmbriller ikke betales af arbejdsgiveren?",
        "4c414ea4-ea16-4159-9754-ac5c97d49ac1": "Hvorn\u00e5r kan en ansat f\u00e5 betalt for briller, hvis de er n\u00f8dvendige p\u00e5 grund af en \u00f8jensygdom?",
        "4a7ec847-5409-441c-ae04-99c3f8fc9991": "Hvad betales der for, hvis kontaktlinser bliver beskadiget eller falder ud som f\u00f8lge af arbejdet?",
        "5917aad5-fc33-4b3d-8417-8221130e7a81": "Hvad er f\u00f8lgeudgifter, og hvorn\u00e5r kan de betales efter \u00a7 15?",
        "c41bac63-f825-457a-ad66-4ac4686ddc87": "Hvilke regler g\u00e6lder for unders\u00f8gelser som led i sagens behandling i Arbejdsskadestyrelsen?",
        "c9303923-28da-4fd6-9fbc-e4e1c51bc794": "Kan jeg f\u00e5 mine udgifter til krykker og k\u00f8restole betalt af arbejdsskadesikringen, hvis det er n\u00f8dvendigt for min behandling?",
        "fff6c9f1-83e0-4d94-a8b9-748277c68482": "Hvilke transportudgifter kan jeg f\u00e5 betalt af arbejdsskadesikringen i forbindelse med behandling og anskaffelse af hj\u00e6lpemidler?",
        "5b5dcb4e-0ed7-45b6-b1ca-ed6f04481a5f": "Hvorn\u00e5r kan transportudgifterne til og fra behandlingsstedet betales for en tilskadekommen p\u00e5 et offentligt sygehus?",
        "21f11946-f750-4e2e-863f-d847327cdc7a": "Hvilke betingelser skal v\u00e6re opfyldt for, at udgifterne til transport til og fra behandlingsstedet kan betales for en tilskadekommen, der modtager behandling hos en l\u00e6ge eller speciall\u00e6ge?",
        "f200c585-4f33-4fde-9c17-8fd145c7cd3d": "Hvordan kan udgifter til transport til og fra behandlingssteder betales, hvis der er tale om en l\u00e6geligt indikeret behandling hos private behandlere?",
        "8874a34c-afe7-4e72-a207-6613d6f0a171": "Hvorfor kan der ikke betales for transport til private centre omfattet af sundhedsloven, medmindre behandlingen konkret er helbredende?",
        "24ab17ce-dfff-4659-b390-80649dbae452": "Kan udgifter til transport i forbindelse med anskaffelse af hj\u00e6lpemidler betales, uanset om hj\u00e6lpemidlet bliver betalt efter \u00a7 15 eller efter anden lovgivning?",
        "fd42e551-5ce1-4082-bef4-4e2726515a8e": "Hvis en person kommer til skade i udlandet og har brug for behandling i Danmark, kan udgifterne til hjemtransporten ogs\u00e5 betales som en f\u00f8lgeudgift?",
        "050bff4c-4095-4cfb-8a9b-a3b0df178da6": "Hvordan kan man f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til transport, hvis man bruger sin egen bil til at k\u00f8re til hospitalet?",
        "9c6f7028-d9d7-4a07-9262-f6fd64905f92": "Hvilken dokumentation skal man have, hvis man \u00f8nsker at f\u00e5 refunderet udgifter til offentlig transport?",
        "85c6c340-940f-4ab3-9121-729034742151": "Hvorn\u00e5r kan man f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til taxi som f\u00f8lge af en arbejdsskade?",
        "4fc95c8f-6168-4cbd-8992-e8590c0a37f4": "Hvilke transportudgifter kan ikke betales som f\u00f8lgeudgifter efter \u00a7 15?",
        "02b77e5f-f683-4c5a-9256-e432ed8d40e0": "Hvad d\u00e6kker udgifter til hjemmehj\u00e6lp og hjemmesygepleje ikke, og hvorfor betales de ikke som en f\u00f8lgeudgift til behandlingen?",
        "eb6872c8-3a6b-4765-95c8-346a0bc0cc5a": "Hvilke udgifter betales ikke i forbindelse med sygepleje derhjemme, herunder ekstra udgifter til vask eller rensning af t\u00f8j og \u00f8gede udgifter til rumopvarmning, og hvorfor betales de ikke?",
        "75a278c4-c426-4950-bbbe-05599db061b7": "Hvad er konsekvensen for tilskadekomne, hvis de midlertidigt m\u00e5 g\u00e5 ned i tid p\u00e5 grund af en arbejdsskade?",
        "5a0af93c-c937-4450-a144-18b853cd2cb6": "Kan udgifter til forsikringspr\u00e6mier til Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d, Falck eller lignende ordninger d\u00e6kkes af forsikringsselskabet efter loven?",
        "cf8897f6-c8e8-4f4e-a815-fd8d0b2afca1": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til \u00e6ndring af bolig efter en arbejdsskade?",
        "f967a02a-d829-4f0e-9865-076feca86ffa": "Er der mulighed for at f\u00e5 d\u00e6kket udgiften til fornyelse af k\u00f8rekortet, hvis man har f\u00e5et en invalidebil p\u00e5 grund af en arbejdsskade?",
        "8b6c5e1b-8b85-4855-8d95-7946e3cc8520": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 erstatning for fremtidige f\u00f8lgeudgifter i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "76f625c5-e195-4f0a-a19a-bb2d935ccdec": "Hvilke udgifter kan betales efter bestemmelserne i lovens \u00a7 37 og \u00a7 38 i forbindelse med behandlingen af en anmeldt arbejdsskadesag?",
        "d022b6cb-0d0e-4cf4-963b-b55cd5a7e1ea": "Hvad kan Arbejdsskadestyrelsen og Ankestyrelsen kr\u00e6ve at f\u00e5 oplyst i henhold til arbejdsskadelovens \u00a7 37, stk. 2?",
        "a5de7552-1cba-4770-aecb-8524710025d5": "Hvorn\u00e5r kan Arbejdsskadestyrelsen kr\u00e6ve en obduktion for at afklare d\u00f8ds\u00e5rsagen i forbindelse med et muligt arbejdsrelateret d\u00f8dsfald?",
        "9e9cabe5-fe7d-4bf7-8c5e-1110853f955f": "Hvad er tilskadekomnes pligt i forhold til l\u00e6geunders\u00f8gelser og behandling efter en arbejdsskade?",
        "7221febf-5a1b-4487-9ee6-1fef4f6a4b96": "Hvorn\u00e5r kan tilskadekomne f\u00e5 d\u00e6kket transportudgifter i forbindelse med l\u00e6gebehandling?",
        "6fb818aa-1bd7-45a9-890f-66b2469e483f": "Hvad er form\u00e5let med at betale for hjemtransport med henblik p\u00e5 obduktion?",
        "72f7256a-b92b-4fab-990a-9b81a99aeb31": "Hvilke udgifter kan d\u00e6kkes af time- og dagpenge, hvis en tilskadekommen er blevet unders\u00f8gt uden for sin hjemkommune?",
        "c36ea6e2-4097-401a-a0af-855c60954ef3": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 erstatning for tabt arbejdsfortjeneste ved speciall\u00e6geunders\u00f8gelse?",
        "35dbe6a6-04a9-46c5-8c39-504e0c4dfbff": "Hvilke satser g\u00e6lder for erstatning af tabt arbejdsfortjeneste for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende og l\u00f8nmodtagere?",
        "90d11a37-0c52-4ce4-a282-3f62a388c34a": "Hvad kan tilskadekomne f\u00e5 d\u00e6kket, hvis de har behov for at have en ledsager med til en unders\u00f8gelse eller andet?",
        "bf58b10e-ca77-4346-a595-1090121992e6": "Kan tilskadekomne f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til advokat- eller revisorbistand i forbindelse med behandlingen af arbejdsskadesagen?",
        "339b5deb-8679-463f-a0a6-81afd0e9c3a7": "Kan tilskadekomne f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til transport i forbindelse med behandling, hvis de har en forventning om det efter loven?",
        "233c6a64-32af-49f1-b903-50dace641e30": "Hvilke typer udgifter kan betales i forbindelse med behandling, hvis de er n\u00f8dvendige for at opn\u00e5 bedst mulig helbredelse og ikke kan d\u00e6kkes af offentlig sygesikring eller offentlige sygehuse?",
        "173416bf-30cf-4167-a707-fca449058794": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til reparation eller fornyelse af et hj\u00e6lpemiddel, der er blevet beskadiget under arbejdet?",
        "c802289b-0526-491c-9ad0-242cdf758c06": "Hvad er form\u00e5let med Arbejdsskadestyrelsens regler om d\u00e6kning af udgifter, selvom sagen ikke er under behandling?",
        "adca8574-f88e-4e59-8b4b-055da01d15a9": "Hvem har kompetence til at tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om d\u00e6kning af udgifter til behandling, hj\u00e6lpemidler og f\u00f8lgeudgifter if\u00f8lge den tidligere lov?",
        "f8bc6a87-9313-4d23-b677-52ab70f68187": "Hvorn\u00e5r betragtes en sag som \"under behandling\" i forbindelse med klageperioden if\u00f8lge den tidligere lov?",
        "e5a4c51a-87d4-45d2-be3a-7a3b254e1c06": "Hvad betyder det, n\u00e5r en sag er \"under behandling\" i relation til revisions afg\u00f8relse?",
        "29691a5e-9649-43c8-b889-39731e274128": "Kan udgifter d\u00e6kkes i perioder, hvor sagen ligger stille, eller kun n\u00e5r sagen er under aktiv behandling?",
        "5daef0d7-36af-4fcb-9a46-2f880ec0c0db": "Hvad er definitionen af nanomaterialer if\u00f8lge EU, og hvilke dimensioner skal mindst 50% af partiklerne have for at blive betragtet som nanomaterialer?",
        "70e4a624-a0b1-422d-8b05-542aa5e92c30": "Hvad er arbejdsgiverens ansvar, n\u00e5r det kommer til arbejde med nanomaterialer, og hvordan skal de h\u00e5ndtere risikoen for de ansattes p\u00e5virkning?",
        "ea18314d-a92e-4709-9d88-c30307daa3ea": "Hvad er den st\u00f8rste risiko for arbejdstagere i forbindelse med nanomaterialer?",
        "41f7ec26-ad36-4d68-a337-53a172e243b0": "Hvad er arbejdsgiverens ansvar i forhold til arbejdet med nanomaterialer?",
        "cd199eb9-71c3-432a-966e-8c3e8c73659d": "Hvilke faktorer skal virksomheden tage hensyn til, n\u00e5r de vurderer risikoen ved arbejdet med nanomaterialer?",
        "a6104c16-df9f-4aeb-875a-af889e0c1ab2": "Hvorfor er det vigtigt for virksomhederne at sikre, at de ansatte ikke bliver un\u00f8digt p\u00e5virket af nanomaterialer?",
        "49d354eb-eb01-405a-874e-2f5b9344a5a5": "Hvilke oplysninger skal arbejdsgiveren skaffe for at kunne lave den kemiske risikovurdering?",
        "905db2d4-81d5-4075-b349-526eeff4fe2f": "Er der fastsat internationale gr\u00e6nsev\u00e6rdier for stoffer p\u00e5 nanoform?",
        "a6d98261-c536-40db-b7a3-2432ac3baf93": "Hvad er form\u00e5let med at forebygge uds\u00e6ttelse for nanomaterialer i arbejdsmilj\u00f8et?",
        "552a4e50-67d2-4225-a7ff-56b491f9693a": "Hvad er nogle af de generelle forebyggelsesprincipper, der skal f\u00f8lges for at begr\u00e6nse uds\u00e6ttelsen for nanomaterialer?",
        "3765805a-e21f-46d1-b421-98827724839d": "Hvilke sikkerhedsforanstaltninger skal arbejdsgiveren s\u00f8rge for, n\u00e5r det kommer til h\u00e5ndtering af farlige stoffer og materialer p\u00e5 arbejdspladsen?",
        "c2068581-36f0-4f4d-a548-ebd23a5b4bb4": "Hvad er substitutionsprincippet, og hvordan kan det anvendes i forhold til nanomaterialer p\u00e5 arbejdspladsen?",
        "d9448dbc-c631-4ba6-b287-ceb1ab7045c7": "Hvilke foranstaltninger skal arbejdsgiveren tr\u00e6ffe for at sikre, at st\u00e6rkt luftforurenende arbejdsprocesser ikke spreder forurening, n\u00e5r det ikke er muligt at bruge effektiv procesventilation?",
        "a54bc731-3b92-453c-b395-1b290898c015": "Hvad skal arbejdsgiveren g\u00f8re, hvis der er risiko for, at nanomaterialer spredes til virksomhedens lokaler, udover at bruge procesventilation?",
        "4109ffee-8f97-4f08-8b6e-f906fcc88f63": "Hvilke v\u00e6rnemidler anbefales til beskyttelse mod nanomaterialer i pulver- og aerosolform?",
        "07229418-4428-4f63-bd0d-447d10387039": "Hvad skal der anvendes som \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, hvis der er risiko for luftforurening med nanomaterialer i h\u00f8je koncentrationer eller hvis luftforureningens sammens\u00e6tning eller koncentration er ukendt?",
        "5b855214-8986-469a-86ad-fc3b48abf116": "Hvilken type information og instruktion skal arbejdsgiveren s\u00f8rge for at give de ansatte i forbindelse med arbejdet med nanomaterialer?",
        "037b549d-c4cf-4578-bf88-f938417edff2": "Hvad er arbejdsgiverens ansvar i forhold til hygiejne, reng\u00f8ring og bortskaffelse p\u00e5 arbejdsstedet?",
        "d51df6b5-ab50-49bd-92d9-428e76b30c01": "Hvilke hygiejneprocedurer kan mindske uds\u00e6ttelsen for nanomaterialer?",
        "5614d1f6-87db-40f4-bd5a-a87c51ff3fda": "Hvad skal arbejdsgiveren s\u00f8rge for i forhold til reng\u00f8ring og vedligeholdelse af arbejdsomr\u00e5der med nanomaterialer?",
        "96225fa9-83e8-47d1-8241-40065e9376f8": "Hvad er form\u00e5let med At-vejledningen, og hvilke bekendtg\u00f8relser knytter den sig til?",
        "fe43a0b3-4f80-4935-b5d1-268c52d759a6": "Hvorn\u00e5r blev denne At-vejledning udgivet af Arbejdstilsynet?",
        "ccc5efbf-a0ed-4c7e-9dfc-205493754638": "Hvad er form\u00e5let med konventionen om social sikring mellem Danmark og Israel?",
        "60a97439-0c67-4450-82d0-a73c487b3f2c": "Hvad er definitionen af \"dansk omr\u00e5de\" og \"israelsk omr\u00e5de\" i konventionen?",
        "923e9472-379d-47d3-8e21-9bfc86740995": "Hvem er omfattet af konventionen, n\u00e5r det kommer til lovgivningen om personkreds?",
        "9459c178-fd4c-4dd1-b1fc-3e0bfe39a70b": "Hvad er hovedreglen for anvendelse af lovgivningen om social sikring if\u00f8lge konventionens afsnit II?",
        "a495edc4-c72d-4555-8796-eeae6a2f5bc6": "Hvordan p\u00e5virker en persons bop\u00e6l og arbejdsgiverens hjemsted deres omfattelse af lovgivningen i forhold til socialforsikringsordninger?",
        "d8f23f69-881e-4ca2-be2c-3d4a5a8cb0c2": "Hvad er betingelserne for at en arbejdstager, der bliver udsendt fra et land til et andet for at arbejde midlertidigt, forbliver omfattet af lovgivningen i det land, de udsendes fra?",
        "13bf14a2-e859-46d1-9809-92f06331e3fb": "Hvad skal en arbejdstager g\u00f8re, hvis varigheden af deres arbejde i et andet land overstiger 2 \u00e5r p\u00e5 grund af uforudsete \u00e5rsager?",
        "32500109-0e66-484d-871c-2ff5ca608614": "Hvilken lovgivning g\u00e6lder for transportarbejdere, der arbejder i et andet land, uanset besk\u00e6ftigelsens varighed?",
        "fb5cb760-69c9-4fe4-826e-2a034290c679": "Hvordan p\u00e5virker konventionen personer, der er besk\u00e6ftiget ved lastning, losning, reparation eller vagt om bord p\u00e5 et skib, der f\u00f8rer et af landenes flag, og som har ophold p\u00e5 det andet lands omr\u00e5de?",
        "b6b77818-52ef-4c92-84db-ddf7ded2767b": "Hvordan p\u00e5virker konventionen offentligt ansatte, der er udsendt til besk\u00e6ftigelse p\u00e5 det andet lands omr\u00e5de?",
        "eb02a6b1-45da-472e-92e1-c7604b0f4382": "Hvem er undtaget fra at v\u00e6re omfattet af v\u00e6rtslandets lovgivning om social sikring if\u00f8lge Wienerkonventionen og de almindelige principper i folkeretten?",
        "c501dfd5-f4b5-4799-9ac3-a9854c87a47a": "Hvordan kan der g\u00f8res undtagelser fra den generelle bestemmelse om, hvilket lands lovgivning der finder anvendelse, og fra bestemmelserne i konventionens artikel 7?",
        "5bba17be-6d66-43fe-a59f-93a809692ef7": "Hvad er betingelserne for en israelsk statsborger med bop\u00e6l i Danmark for at opn\u00e5 ret til dansk folkepension?",
        "22d26eaa-6adf-4920-9ed0-5544d7dd28b5": "Hvad er kravene for at opn\u00e5 ret til f\u00f8rtidspension for en israelsk statsborger med bop\u00e6l i Danmark?",
        "11d8769c-b651-4418-b849-07bdb4e19433": "Hvad er betingelserne for en israelsk statsborger med bop\u00e6l i Israel for at kunne f\u00e5 udbetalt folkepension og f\u00f8rtidspension i Danmark?",
        "67dc046d-c0e5-412b-b54a-ef33f4e6d4a5": "Har israelske statsborgere, der modtager dansk f\u00f8rtidspension og har bop\u00e6l i Israel, ret til at f\u00e5 en h\u00f8jere f\u00f8rtidspension?",
        "4ef0f9dc-09eb-4941-a139-8489ed9cda6f": "Hvem har ret til at f\u00e5 tilkendt og udbetalt folkepension og f\u00f8rtidspension p\u00e5 grund af helbredsm\u00e6ssige forhold i Israel?",
        "f9417bf4-e4be-437d-be77-e506ef1bb002": "Hvilke till\u00e6g og ydelser kan kun udbetales til personer med bop\u00e6l i Israel i henhold til lov om social pension?",
        "198eff13-51f5-4522-83a9-dff109bb80b9": "Hvordan kan en person medregne en periode som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende p\u00e5 dansk omr\u00e5de i forhold til kravet om 12 m\u00e5neders besk\u00e6ftigelse i Danmark?",
        "0b83ff76-73ee-4cda-a2ef-980d9c99a1d4": "Hvordan p\u00e5virker konventionen israelske statsborgeres mulighed for at optjene dansk pension under forskellige omst\u00e6ndigheder, s\u00e5som at v\u00e6re s\u00f8mand p\u00e5 et dansk skib eller have ophold i udlandet som led i en uddannelse?",
        "f8d559b9-5d88-4b6e-a5dd-53d0fe046428": "Hvordan p\u00e5virker bop\u00e6lsperioder, der er tilbagelagt f\u00f8r konventionens ikrafttr\u00e6den, st\u00f8rrelsen af pensionen?",
        "50acd4c4-b9e9-422c-8496-03d96f854406": "Hvilken betydning har det, hvis en ans\u00f8gning om pension indgives til en dansk kommune i forhold til den israelske pensionsinstitution?",
        "52983fc1-af65-4ffd-9ec2-6f2c4a71df08": "Hvad er form\u00e5let med at sende ans\u00f8gningen p\u00e5 en blanket til forbindelsesorganet i Israel?",
        "d68d9bf0-1133-4722-b2d4-b783be3a310a": "Hvem betaler for l\u00e6geunders\u00f8gelsen og udf\u00e6rdigelsen af l\u00e6geerkl\u00e6ringen, hvis den israelske institution anmoder om det?",
        "3a95ad06-03d1-46a6-aee8-70ce2ff9321e": "Hvad er betingelserne for at blive fritaget for betaling af ATP-bidrag for personer med kortvarig besk\u00e6ftigelse i Danmark?",
        "2ef6d767-b38e-4c5a-a34d-0ccee37862db": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 ret til f\u00f8dselshj\u00e6lp under et midlertidigt ferieophold eller lignende i et andet land?",
        "2df882ce-7894-45f1-8e01-e7f707549cc4": "Hvordan kan man dokumentere retten til naturalydelser ved midlertidigt ophold, og hvem kan rekvirere blanketten DK-IL 100?",
        "cc49c842-1f24-4a24-81fa-a9c3f2c5bf48": "Hvordan kan forsikringsperioder tilbagelagt efter det andet lands lovgivning tages i betragtning ved afg\u00f8relsen af retten til kontantydelser ved f\u00f8dsel?",
        "2b47635d-4dbb-482c-acf0-433ee57ba8b6": "Hvordan beregnes dagpengene i tilf\u00e6lde af frav\u00e6r, og hvilken indt\u00e6gt tages der hensyn til?",
        "b33bcb13-054e-491c-8376-ce0678eb153f": "Hvordan kan man f\u00e5 dokumentation for forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder i Israel, hvis man ikke har medbragt den n\u00f8dvendige blanket?",
        "279c027f-718b-4268-911d-d5c72d26eaeb": "Hvad er betingelserne for at b\u00f8rn af israelske enker og enem\u00e6nd samt for\u00e6ldrel\u00f8se b\u00f8rn af israelske statsborgere kan f\u00e5 s\u00e6rligt b\u00f8rnetilskud i Danmark?",
        "4d0d91d3-a35d-4cf8-aa5e-18c853cf7585": "Hvad sker der, hvis kravet om, at den afd\u00f8de fader eller moder havde bop\u00e6l i Danmark p\u00e5 tidspunktet for d\u00f8dsfaldet, ikke er opfyldt?",
        "50876c3c-d783-4e2c-a306-73e1be592633": "Hvordan p\u00e5virker konventionen omfattede personers ret til familieydelser i forhold til deres b\u00f8rns opholdsland?",
        "ea11ce8e-7a99-4abe-ad1c-8e8f270c73c9": "Hvilke betingelser g\u00e6lder for personer omfattet af dansk lovgivning for at f\u00e5 ret til b\u00f8rnefamilieydelse og b\u00f8rnetilskud?",
        "59433442-3dcc-45f7-a0ed-906e78adc46c": "Hvordan afg\u00f8res retten til ydelser ved arbejdsskade, n\u00e5r en person er omfattet af dansk lovgivning p\u00e5 skadestidspunktet?",
        "c20b0e41-2605-4ac8-815a-5d0e70d34168": "Hvad kr\u00e6ves der for at kunne modtage erstatning for udgifter til l\u00e6gebehandling og lignende i forbindelse med en arbejdsskade?",
        "ee2f6254-af4e-42ae-a5de-d7ddba53fa30": "Hvem betaler for akut sygdomsbehandling i tilf\u00e6lde af en arbejdsulykke i et andet land?",
        "3598399c-bd54-4ea3-b8b8-dd5bcdf55848": "Hvad sker der, hvis en person har behov for anden sygdomsbehandling efter en arbejdsskade under midlertidigt ophold i et andet land?",
        "998a5cb7-db5a-40e0-baf4-1bed3487e377": "Hvordan kan en israelsk statsborger, der har bop\u00e6l i Danmark og er omfattet af dansk sygesikring, ans\u00f8ge om begravelseshj\u00e6lp, hvis vedkommende d\u00f8r under ophold i Israel?",
        "08237da2-5e17-412a-9bef-205b2acf4c4e": "Hvilke overgangsbestemmelser g\u00e6lder i forhold til udbetaling af ydelser for perioder, der ligger forud for konventionens ikrafttr\u00e6den?",
        "4eb04cfe-355d-4176-bb25-14b32b4c6d2b": "Hvad sker der, hvis en ans\u00f8gning om fornyet udbetaling eller genberegning af en ydelse indgives inden for 2 \u00e5r efter konventionens ikrafttr\u00e6den?",
        "80a87d03-8483-4243-9f72-9876ac4c69ff": "Hvordan foretages udbetalingen af ydelser efter dansk lovgivning, og hvem modtager ydelserne normalt?",
        "f18f815c-c050-4dd1-b1ec-29a70ddff2e3": "Hvem har ansvaret for at administrere konventionen i Danmark, og hvilke afg\u00f8relser kan ankes efter danske regler?",
        "adf49c5d-817c-4f27-9d1c-5b6448ae54be": "Hvorn\u00e5r anvendes blanketten DK-IL 100, og hvilken situation d\u00e6kker den?",
        "7f2490b7-1603-4db0-9ba6-d81197befdb6": "Hvem udfylder og indsender blanketten DK-IL 101 Udstationeringsblanket i Danmark?",
        "5870dbcb-4d16-44ed-87a9-639eec5e21da": "Hvem udsteder blanketten DK-IL 204 Ans\u00f8gning om invalideydelse/f\u00f8rtidspension, og hvor sendes den hen ved ans\u00f8gning om dansk pension fra personer, der har bop\u00e6l i Israel?",
        "7b2fb44e-3dfc-4389-b22a-b6107f32be06": "Hvad er form\u00e5let med at have et gaffeltruckcertifikat, og hvem skal sikre, at kun certificerede personer f\u00f8rer gaffeltruck?",
        "7dab242e-ae77-4203-aef3-fcb43e41cf0c": "Er der undtagelser fra kravet om at have et certifikat for at f\u00f8re gaffeltruck, og i hvilke situationer g\u00e6lder disse undtagelser?",
        "8b59a9b0-1c10-4259-afcf-431b9f8fb0dc": "Hvad indeb\u00e6rer det at v\u00e6re kvalificeret til at betjene en gaffeltruck sikkerhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt?",
        "fe94b778-5716-47f8-911b-0f1d9e6ebbe9": "Hvilke krav skal arbejdsgiveren opfylde for at sikre, at kun personer med gaffeltruckuddannelsen \"Gaffeltruck B\" f\u00f8rer gaffeltruck til l\u00f8ft og transport af byrder?",
        "1577e0a4-3044-4c68-91dc-6311d857ea66": "Hvorn\u00e5r er det ikke n\u00f8dvendigt at have et certifikat for at l\u00f8fte byrder med en gaffeltruck?",
        "a756433b-ab8e-48c4-bc0f-6d787153086b": "Hvilke krav er der til alderen for at opn\u00e5 et certifikat til gaffeltruck?",
        "11cc64fe-4624-4746-b400-756afd938dd5": "Hvad er kravene for at kunne erhverve et certifikat til gaffeltruck, hvis man er fyldt 15 \u00e5r?",
        "077e173d-7c76-4576-a325-8cba8a92fef2": "Hvad er gyldighedsperioden for Gaffeltruck B-certifikater, der er udstedt efter de tidligere regler?",
        "4e6cbcb4-5c49-431d-9166-5ace8d6e3a20": "Hvad er form\u00e5let med vejledningen om arbejdsl\u00f8shedsydelser i EF-forordning nr. 883/2004?",
        "b7f5cce1-e2c1-4184-8a96-2d1782791211": "Hvor kan man finde de \u00f8vrige vejledninger, der skal anvendes sammen med denne vejledning?",
        "a147cec3-c87c-44ea-9c37-1c3e230cc02a": "Hvad er form\u00e5let med Grundforordningens kapitel 6 om arbejdsl\u00f8shedsydelser?",
        "6b62b18a-59ac-47c7-ab72-e6e9345f9e47": "Hvordan p\u00e5virker forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne udbetalingen af ydelserne?",
        "f22936d0-fd7f-4fc7-93cf-47393e503426": "Hvad handler punkt 74-81 om i forhold til kontrolforanstaltninger og r\u00e5dighedsforpligtelse?",
        "9957d4d8-c38a-4a25-8113-c24bb7d28a87": "Hvad handler punkt 103-118 om i forhold til direkte udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og informationsudveksling mellem a-kassen og den udenlandske myndighed?",
        "58569ed9-adc6-4c6a-85a2-14cbbc2b393d": "Hvorn\u00e5r tr\u00e5dte EF-forordning nr. 883/2004 om koordinering af de sociale sikringsordninger i kraft?",
        "ccc392e4-17d6-4926-9556-2320efe859e9": "Hvilke lande har arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende if\u00f8lge Bilag 1?",
        "7febba6f-25ea-463a-88f2-0a8736c467ef": "Hvad er form\u00e5let med grundforordningen og gennemf\u00f8relsesforordningen, og hvilke typer ydelser omfatter de?",
        "a42da60d-efa5-488a-a213-ea00403efa3c": "Hvad er betydningen af artikel 65 a i forordning nr. 465/2012 for ledige gr\u00e6nsearbejdere, der tidligere har drevet selvst\u00e6ndig virksomhed?",
        "62005caa-39ab-474d-97cc-919ace533748": "Hvorn\u00e5r tr\u00e5dte aftalen om koordination af arbejdsl\u00f8shedsforsikring mellem Besk\u00e6ftigelsesministeriet og F\u00e6r\u00f8ernes Landsstyre i kraft?",
        "0d7cc442-5be4-48c5-b6be-3f3ee3625fa2": "Hvem er hovedm\u00e5lgruppen for vejledningen om reglerne om arbejdsl\u00f8shedsydelser og hvilke principper og lovvalgsregler bliver omtalt i vejledningen?",
        "ac9dfbd4-a216-4313-874f-8876ba8b4d41": "Hvad er form\u00e5let med vejledningerne om EF-regler om social sikring, og hvor kan jeg finde dem?",
        "e83bf3d3-dce2-4231-b414-ff633744f8e2": "Hvilke EU-forordninger er relevante for social sikring, og hvor kan jeg finde dem?",
        "e7602141-fdc5-4d49-95f3-18b8c44ccbfb": "Hvilke lande er omfattet af grundforordningen, og hvilket land har tilsluttet sig E\u00d8S-aftalen?",
        "a385a688-db42-46e5-b8f9-dbf520e50b1b": "Er danske statsborgere omfattet af grundforordningen, og hvorfor?",
        "1f3d8b85-61c6-4ceb-852b-21490006efc0": "Hvem er omfattet af grundforordningens lovvalgsbestemmelser, n\u00e5r de har bop\u00e6l inden for det geografiske anvendelsesomr\u00e5de?",
        "07e50b7a-44e0-4d23-b920-a362bdd10bfc": "Hvordan kan flygtninge, der er omfattet af konventionen om flygtninges retsstilling, identificeres?",
        "718de20b-9cae-4f22-804c-eef250ed8585": "Hvad er forskellen mellem en person, der har status som flygtning i Danmark, og en person, der er flygtning i konventionens forstand?",
        "573b389d-363a-4842-9620-779921d7b114": "Hvorfor kan Danmark ikke bruge grundforordningens regler p\u00e5 tredjelandes statsborgere, og hvilke regler skal i stedet anvendes p\u00e5 disse personer?",
        "44184aa0-e3ce-4686-8d7b-8504f3da3e1f": "Hvordan p\u00e5virker aftalen mellem Besk\u00e6ftigelsesministeriet og F\u00e6r\u00f8ernes Landsstyre retten til at medbringe dagpenge under arbejdss\u00f8gning i Danmark og F\u00e6r\u00f8erne?",
        "fe74157b-519c-4539-9cc8-c86e626ac8d5": "Hvilken betydning har forordningens lovvalgsregler for en persons omfattelse af dansk lovgivning om social sikring?",
        "bde75c11-56ec-457c-854a-f2441744fda6": "Hvordan afg\u00f8res hvilket lands lovgivning der skal anvendes i forhold til en persons rettigheder?",
        "7207907b-a7ef-467b-9054-b6d9d82bdd62": "Hvad er form\u00e5let med lovvalgsreglerne i grundforordningen?",
        "9eeae23d-8ef1-476c-9c1b-6839bae06507": "Hvordan p\u00e5virker det, hvilket land jeg arbejder i, min sociale sikring og ydelser?",
        "f25bd232-7d90-499a-954e-ee3709ed8036": "Hvilken lovgivning g\u00e6lder for en person, der modtager arbejdsl\u00f8shedsdagpenge og andre sikringsydelser i stedet for arbejdsindt\u00e6gt fra Danmark?",
        "a1209644-087a-474f-bc1e-67eada333788": "Hvordan p\u00e5virker det land, hvor arbejdsgiveren har hjemsted, en persons lovgivningsm\u00e6ssige status, n\u00e5r de arbejder om bord p\u00e5 et skib?",
        "289ef7ee-e821-4816-89bb-15492b07b22a": "Hvordan p\u00e5virker det, at en person arbejder for offentlige danske arbejdsgivere, deres lovgivningsm\u00e6ssige status, selvom arbejdet udf\u00f8res i et andet land end Danmark?",
        "b1736480-ee94-49a4-8d0b-d7e05f2af09b": "Hvad er betydningen af overgangsbestemmelserne i forhold til grundforordning nr. 883/2004?",
        "9faee4da-316b-4bf2-a605-62f2c97a1c5b": "Hvordan p\u00e5virker grundforordningen rettigheder, der er opn\u00e5et f\u00f8r dens anvendelse?",
        "e014fa41-055e-4252-96b8-26b0377e63bc": "Hvad er sammenl\u00e6gningsprincippet, og hvordan kan det p\u00e5virke retten til arbejdsl\u00f8shedsydelser i et andet E\u00d8S-land?",
        "e7da6f54-c66f-4291-87da-0ac35ede5668": "Hvordan kan forsikringsperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne medregnes for at opfylde betingelsen om 1 \u00e5rs medlemsanciennitet i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven?",
        "0e9db691-fec0-41cd-8000-fb59f0f9520a": "Hvordan kan besk\u00e6ftigelsesperioder og perioder med drift af selvst\u00e6ndig virksomhed i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne medg\u00e5 til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven, selvom 8-ugers-fristen er overskredet?",
        "f0b4bb63-1358-4259-b674-b5506667fee1": "Hvad er betingelserne for at medregne forsikrings-, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed efter lovgivningen i det medlemsland, hvor kravet om ydelser frems\u00e6ttes, if\u00f8lge artikel 61, stk. 1 og 2?",
        "fbfb65dc-5764-4b3e-8295-ba517831c0d5": "Hvem kan fravige betingelsen om tilbagelagte forsikrings-, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed if\u00f8lge pkt. 4?",
        "55de11a0-ce03-4841-a3ef-a3f1165fe723": "Hvad er betingelsen for at medregne forsikringsperioder til opfyldelse af medlemskravet i Danmark, hvis man tidligere har v\u00e6ret omfattet af den f\u00e6r\u00f8ske arbejdsl\u00f8shedsforsikring?",
        "ce0b32a1-8f5a-4985-bb6d-dc90ab0f8492": "Hvem udsteder PD U1 til personer i Danmark, der er medlem af en a-kasse?",
        "c7569622-dda1-40be-80b4-7edff9aff21c": "Hvad anvendes SED'erne U001-U006 til, n\u00e5r a-kassen skal indhente oplysninger fra en udenlandsk myndighed eller fra F\u00e6r\u00f8erne?",
        "53c7840f-6dd2-4571-bdcf-4bc8745f3c73": "Hvorn\u00e5r kan a-kassen udbetale op til 6 m\u00e5neders dagpenge til en person, der har v\u00e6ret omfattet af arbejdsl\u00f8shedsforsikringen i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "f5e2cbe7-b874-4df3-9fd0-8f0217ea189f": "Hvilke perioder kan medregnes til at opfylde kravet om 1 \u00e5rs medlemskab i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven?",
        "6bfea133-536a-4983-aed7-b7da73db0df4": "Kan perioder med udbetalt arbejdsl\u00f8shedsydelser i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne medregnes som forsikringsperioder til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet?",
        "3eb2e22c-4bbd-4c8a-ada1-d5ec744e77c8": "Hvilke typer af perioder kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet if\u00f8lge oplysningerne p\u00e5 SED\u2019ere og PD U1?",
        "f18df271-7e6c-41f9-9fa3-2e146dfcff96": "Hvad er betingelserne for at medregne forsikringsperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne, hvis man bliver slettet som medlem af en dansk a-kasse f\u00f8r udrejsen eller under opholdet i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "981c1eb1-ac32-44a0-82af-a16974b2b99e": "Hvilke krav skal opfyldes for at medregne forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne, og hvordan skal man have v\u00e6ret forsikret i henhold til grundforordningens lovvalgsregler eller Aftale med F\u00e6r\u00f8erne?",
        "47730f57-2dd0-4177-b162-9093404dc11c": "Hvad betyder det, hvis en person anses for at v\u00e6re uretm\u00e6ssigt forsikret?",
        "c636453c-c8e9-4eaf-b697-ea726813ce85": "Hvordan beregner a-kassen arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, og hvilke kriterier kan bruges som grundlag for beregningen?",
        "e76dba9c-c17e-434b-a177-8dec6c052ca6": "Hvordan beregnes dagpengesatsen for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende i Danmark?",
        "c249708d-2cd4-4108-b4c9-b4afb1979723": "Hvordan kan en fuldtidsledig l\u00f8nmodtager eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende bevare sin ret til ydelser i et medlemsland, mens de s\u00f8ger arbejde i andre medlemslande?",
        "1e4f92a4-0f01-4e2e-a2a0-429010cfb9cb": "Hvad er betingelserne for at bevare retten til dagpenge, mens man s\u00f8ger arbejde p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "772f808f-4e6c-437b-8755-ff33388558dc": "Hvad skal a-kassen udstede til medlemmet, hvis de rejser til et andet E\u00d8S-land, Schweiz eller F\u00e6r\u00f8erne uden at have s\u00f8gt om ret til E\u00d8S-dagpenge f\u00f8r afrejse?",
        "fe3acfe3-fed0-490d-b6a6-7c5e6bc4e43f": "Hvad er betingelsen for at kunne eksportere danske dagpenge til et andet E\u00d8S-land?",
        "7b8c5332-4ced-435a-8ab9-48d303ccd01d": "Hvilket krav skal en ledig opfylde f\u00f8r afrejse for at kunne medtage dagpenge fra Danmark til F\u00e6r\u00f8erne?",
        "1252a8cd-691d-4f91-ad86-0a247f0a4263": "Hvad er betingelserne for at kunne dispenseres fra 4-ugers-kravet?",
        "d8eafc3c-38ff-4996-bdaa-a184d32ae0eb": "Hvad er kravene for at bevare retten til dagpenge p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, mens man s\u00f8ger arbejde der?",
        "392fe5f4-0dd8-48a4-ab99-98cf8de07f44": "Hvad betyder det, at 4-ugers-kravet afbrydes af alt arbejde, der medf\u00f8rer fradrag i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge?",
        "9c12efb1-32d0-44e0-830b-5250eba38b1d": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 dispensation for arbejde af kort varighed i 4-ugers-perioden?",
        "ed5c1dcf-9c15-4b3e-9430-11b58b86881a": "Hvordan kan medlemmer opfylde 4-ugers-kravet ved at modtage dagpengegodtg\u00f8relse for G-dage?",
        "d146db45-5a96-4488-a7a8-e2088b034b24": "Hvordan kan drift af selvst\u00e6ndig virksomhed som bibesk\u00e6ftigelse med ret til dagpenge medvirke til at opfylde 4-ugers-kravet?",
        "8526bad7-715f-484a-8bd2-8f9298fa4311": "Kan medlemmet modtage dagpenge i perioden, hvor der afvikles overskydende timer, hvis de er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet?",
        "4f14d8ae-3983-4632-a846-1c87773f021f": "Hvordan kan perioden p\u00e5 3 uger, hvor selvst\u00e6ndige er udelukket fra dagpenge, medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i perioden?",
        "c69cf345-39d0-4628-89e9-82191a5d3fbc": "Kan perioder med ophold i udlandet medregnes til opfyldelse af 4-ugers-kravet, selvom man ikke er i Danmark, men stadig er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og modtager dagpenge?",
        "520d3adb-24f4-4728-ad96-28b447d92ad8": "Er det muligt at f\u00e5 dispensation for at medregne sygedage til opfyldelse af 4-ugers-kravet, hvis sygdommen varer i h\u00f8jst 3 dage og enten er ens egen eller ens barns sygdom?",
        "bb310b53-a6f1-40e7-80d9-fd850baac2ef": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 dispensation fra 4-ugers-kravet og stadig have ret til eksport af dagpenge?",
        "2f5cb1fa-8a15-4147-bd0e-0ee6ea7b0f24": "Hvorn\u00e5r kan a-kassen dispensere fra 4-ugers-kravet, og hvilke situationer kan medlemmet v\u00e6re i?",
        "6495467a-a5ff-4d98-ba8b-5764cdecc451": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 dispensation fra 4-ugers-kravet, hvis man skal til en ans\u00e6ttelsessamtale i et andet E\u00d8S-land?",
        "b2538721-3049-4bb8-8849-9243859a2700": "Hvad sker der med retten til E\u00d8S-dagpenge, hvis man bliver optaget i det andet lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring?",
        "026b1836-e68f-45d2-8bfa-8c14db1d228b": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 dispensation fra 4-ugers-kravet, n\u00e5r man rejser til et andet land?",
        "79dfc86b-2f02-4c86-a526-758c7152e7b2": "Hvad sker der, hvis man rejser f\u00f8r den angivne afrejsedag p\u00e5 ans\u00f8gningen om E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "c2e30420-eb18-49e2-aad6-51c747d533fc": "Hvad sker der, hvis et medlem rejser for tidligt og ikke har ret til dagpenge p\u00e5 afrejsedatoen?",
        "0be98766-3f6c-4650-9fee-dc15192294d4": "Hvor l\u00e6nge kan danske E\u00d8S-dagpenge udbetales under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "a459aaac-cd94-4d3c-8849-00a05dbfb7a1": "Hvordan kan en person bevare sin ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i op til 3 m\u00e5neder?",
        "a0342090-8214-4bbb-9b94-fa97db090a5b": "Er dimittender berettiget til dagpenge i den f\u00e6r\u00f8ske arbejdsl\u00f8shedsforsikring efter udl\u00f8bet af de 3 m\u00e5neder?",
        "dc839679-7839-498a-b276-a16cb5b95735": "Hvad sker der med retten til E\u00d8S-dagpenge, n\u00e5r ens ret til dagpenge oph\u00f8rer?",
        "2f017369-ea7d-4162-a6dd-eca547fd4de5": "Kan man bevare sin ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Danmark efter ens ret til dagpenge oph\u00f8rer?",
        "4d4a7327-45a7-4a8d-b9e8-c083b7d40224": "Hvad sker der med ens ret til E\u00d8S-dagpenge eller dagpenge fra a-kassen, hvis man er i karant\u00e6ne p\u00e5 grund af selvforskyldt ledighed?",
        "bc4c842c-28eb-467e-a01b-fe70809b9aef": "Hvad sker der med ens ret til E\u00d8S-dagpenge eller dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvis man bliver udelukket fra dagpenge under en konflikt?",
        "ef345ab9-ab09-4d4a-845a-ed3d16d9dbc8": "Hvad skal et medlem g\u00f8re, n\u00e5r de rejser til et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne for at s\u00f8ge arbejde?",
        "a429ad3f-85e8-402f-97e9-6f69b6da6e91": "Hvordan skal udbetalingen af danske E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne foreg\u00e5, og hvem er ansvarlig for at informere den danske a-kasse om relevante forhold?",
        "d9df863c-b37d-4e4b-b03e-96a9ed130fa8": "Hvad skal a-kassen g\u00f8re, hvis et medlem f\u00e5r arbejde eller deltager i undervisning?",
        "3732b94c-f329-4132-b157-dba789d5f2db": "Hvordan kan medlemmet oplyse a-kassen om forhold af betydning for retten til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "faf99711-3ca5-4b67-81c0-4abb0c9aa3a4": "Hvad sker der med ens ret til E\u00d8S-dagpenge, hvis man bliver optaget i arbejdsl\u00f8shedsforsikringen i et andet E\u00d8S-land?",
        "e5292f99-9cb2-457b-ab86-2fc2397395d7": "Hvilke betingelser skal v\u00e6re opfyldt for at en person, der bevarer sin f\u00e6r\u00f8ske dagpengeret under arbejdss\u00f8gning i Danmark, kan omfattes af dansk arbejdsl\u00f8shedsforsikring?",
        "9013c68a-892a-43c9-998a-6ceb26277f3f": "Kan jeg modtage feriegodtg\u00f8relse eller holde fri for egen regning, mens jeg modtager E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "29d701b9-a779-4ae0-ae48-4fb094521f3f": "Hvor l\u00e6nge kan jeg holde fri for egen regning i en periode med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "5596637e-2c9c-4c24-9a85-e69364fb4f3d": "Hvad sker der, hvis et medlem tilmelder sig jobcenteret i Danmark under ferien?",
        "1c596ec9-6e2d-47e0-88e1-265a0fa21763": "Hvor lang tid har et medlem til at tilmelde sig arbejdsformidlingen i det E\u00d8S-land, hvor der s\u00f8ges arbejde?",
        "394a2e1b-db7f-4c07-be44-347a3ede452c": "Hvad sker der, hvis et medlem tilmelder sig arbejdsformidlingen efter udl\u00f8bet af 7-dages-fristen?",
        "e40f0590-179a-442b-8720-de0413cedb5e": "Hvorn\u00e5r kan 7-dages-fristen for tilmelding til arbejdsformidlingen forl\u00e6nges, og hvilke omst\u00e6ndigheder kan medf\u00f8re en forl\u00e6ngelse?",
        "85891ea6-2044-407d-808b-f266aaa81d4a": "Hvad sker der, hvis jeg tilmelder mig til dagpenge efter 7-dages-fristen?",
        "2419e057-51ec-41bd-b891-4d3ac60328be": "Hvad sker der, hvis jeg vender tilbage til Danmark efter udl\u00f8bet af perioden med ret til dagpenge?",
        "823ef154-f602-423d-b359-cc09f9d04177": "Hvad skal jeg g\u00f8re, hvis jeg er afmeldt det danske folkeregister og \u00f8nsker at tilmelde mig digitalt?",
        "453072d4-21f9-483a-9c0c-3b107b04e491": "Kan jeg f\u00e5 udbetalt E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvis jeg afmelder mig arbejdsformidlingen i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "b7541fc9-99a7-41be-84b0-71aff97b0cc3": "Hvad sker der, hvis et medlem vender tilbage til Danmark og tilmelder sig jobcenteret inden udl\u00f8b af perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "8b18ff18-a497-43d5-aa91-d2d1684579a7": "Hvad er fristen for tilmelding til jobcenteret, hvis medlemmet tilmelder sig efter udl\u00f8b af perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "a92326af-6922-4dad-9eba-02c8f75eac25": "Hvad sker der, hvis et medlem af E\u00d8S-landet tilmelder sig arbejdsformidlingen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, men ikke modtager E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning?",
        "c5d99bdd-1fec-4e6e-aa0c-77d2074ab6ac": "Hvad skal et medlem g\u00f8re, hvis de \u00f8nsker at benytte resten af deres 3-m\u00e5neders-periode med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, men opholder sig i Danmark i en periode inden for de 3 m\u00e5neder?",
        "61175861-62ae-4f01-9c07-5a774ef71f6a": "Hvad skal et medlem g\u00f8re for at bevare sin ret til E\u00d8S-dagpenge i hele juli m\u00e5ned, hvis de tager hjem til Danmark i juni og derefter tager af sted igen i juli?",
        "5edbe92e-276b-42bf-a605-85fa8fcaddb0": "Hvad skal et medlem opfylde, hvis de \u00f8nsker at f\u00e5 ret til en ny periode med E\u00d8S-dagpenge under jobs\u00f8gning i et andet E\u00d8S-land eller en ny periode med ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "03f573de-93da-4c89-a04b-f53794669ec4": "Hvad er form\u00e5let med at udfylde blanketten E\u00d8S 1 ved ans\u00f8gning om ret til E\u00d8S-dagpenge under arbejdss\u00f8gning i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "f58edf36-c991-4d8a-911a-47e3fcff28ef": "Hvorn\u00e5r skal a-kassen udveksle SED\u2019erne U008-U016 og udstede PD U2 til medlemmet, hvis vedkommende \u00f8nsker at s\u00f8ge arbejde i flere E\u00d8S-lande eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i umiddelbar forl\u00e6ngelse af hinanden inden for perioden med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "370dd688-e8a5-4bd5-8b5a-d47b6a41f357": "Hvad kan der ske, hvis ans\u00f8gningen om E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne ikke modtages af a-kassen senest 14 dage f\u00f8r afrejsedagen?",
        "9e795242-63fb-44dc-abea-f71abda6504f": "Hvad skal medlemmet g\u00f8re, hvis der sker \u00e6ndringer i deres forhold, der kan p\u00e5virke deres ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i den s\u00f8gte periode?",
        "24377b9a-7c8e-4ded-b2a6-974ae475566c": "Hvad skal a-kassen oplyse den udenlandske myndighed om ved brug af SED'erne U008-U016?",
        "1e89742b-955c-4840-b938-739532e75c62": "Hvad er nogle af de forhold, der kan p\u00e5virke retten til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne if\u00f8lge danske r\u00e5dighedsregler?",
        "8c501a11-b87d-4403-8980-be3e269d3d31": "Hvad er form\u00e5let med at udstede et PD U2 og et E\u00d8S-dagpengekort i forbindelse med medlemmets arbejdss\u00f8gning i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "b15bafa2-88e8-495c-a27a-d795f60c0388": "Hvilken forpligtelse har den udenlandske myndighed if\u00f8lge artikel 55, stk. 4, i gennemf\u00f8relsesforordningen i forhold til den danske a-kasse?",
        "32779453-2038-4ad6-b4f8-68998bbb6157": "Hvordan foretages udbetalingen af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, og hvilke dokumenter skal a-kassen sende til myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "abf5efef-e8bb-4fa2-9e0d-c30c1d15fac3": "Er det tilladt for a-kassen at kr\u00e6ve modtagelse af SED U013 fra myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne som betingelse for udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "65cf3cf2-4555-4c39-ad6e-479487f3a96e": "Hvorn\u00e5r kan a-kassen begynde at udbetale E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne til et medlem, der ikke er tilmeldt inden for 7-dages-fristen?",
        "be91dafe-68d0-4124-af52-808f1db3ad1e": "Hvad er betingelsen for at f\u00e5 ret til dagpenge under de f\u00f8rste 14 dages sygdom, mens man er arbejdss\u00f8gende i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne?",
        "a044125e-c0b4-48e9-bdd5-ef36e84c746c": "Hvorn\u00e5r kan et medlem begynde at modtage dagpenge under sygdom, hvis de er medlem af arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven?",
        "e64b9f63-38d3-449c-9cde-3f0a952465a8": "Hvad skal et medlem g\u00f8re, hvis de bliver syge under arbejdss\u00f8gning i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne for at f\u00e5 ret til sygehj\u00e6lp?",
        "86b813bc-c390-44eb-a1d5-e5f4fa4e96c5": "Hvad sker der, hvis et medlem i PD U2 sygemelder sig dagen f\u00f8r udl\u00f8bet af 3-m\u00e5neders-perioden?",
        "06d6f1fd-9001-4cc5-90be-39b37c36392b": "Hvad kan a-kassen g\u00f8re, hvis et medlem ikke sygemelder sig rettidigt p\u00e5 grund af forhindringer?",
        "38e93969-597c-4e75-aac9-ebc31f1b44f7": "Hvad er forskellen mellem gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere i forhold til deres bop\u00e6l og arbejdssted?",
        "9b6bc224-3489-4f0c-a7c6-a7556414373c": "Hvordan bestemmes den \"kompetente stat\" i forhold til lovvalg under arbejde for fuldt, delvist og periodevis arbejdsl\u00f8se?",
        "bb11b127-5058-447d-9d02-fa9ac6b41a69": "Hvordan kan man som gr\u00e6nsearbejder eller arbejdstager v\u00e6re omfattet af lovgivningen i et andet land end arbejdslandet?",
        "53829c76-a5b8-4eca-bc06-e681162aa384": "Hvilke betingelser skal gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere opfylde for at blive optaget i en dansk a-kasse, hvis de er omfattet af dansk lovgivning?",
        "e3935230-19d7-4dbb-9fac-2ad8b1696353": "Hvad er forskellen mellem delvis og periodevis ledighed, og hvordan p\u00e5virker det en gr\u00e6nsearbejders mulighed for at modtage supplerende arbejdsl\u00f8shedsydelser?",
        "1712b4f0-5a17-4efa-9066-e1364d8042ce": "Hvordan vurderes en persons ledighed i henhold til danske regler, og hvad er det afg\u00f8rende for denne vurdering?",
        "bf92a558-e92a-417d-b6e7-b1039e1c99c7": "Hvad betyder det, n\u00e5r det siges, at en person er \"helt ledig\" i forhold til deres tilknytning til en virksomhed?",
        "d4434e21-2e89-49dc-9c87-df3869cf198d": "Hvordan p\u00e5virker indg\u00e5elsen af tidsbegr\u00e6nsede aftaler mellem arbejdsgiver og arbejdstager ans\u00e6ttelsesforholdet i forhold til kontraktlige forpligtelser?",
        "da11c56f-e0bb-4c53-89b3-11bfbab3ebca": "Hvad skal en gr\u00e6nsearbejder eller en anden arbejdstager g\u00f8re, hvis de bliver helt ledige?",
        "9ed5af7d-e29d-49df-8934-498f7cdafbfd": "Er det muligt for en helt ledig gr\u00e6nsearbejder at f\u00e5 udbetalt arbejdsl\u00f8shedsydelser efter reglerne i det seneste arbejdsland?",
        "535a78f7-5865-4221-9978-70b7dccd3822": "Hvad sker der, hvis en helt ledig gr\u00e6nsearbejder ogs\u00e5 melder sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i arbejdslandet?",
        "b09aef11-e16a-4a30-8ead-780898bf945c": "Hvilke regler har forrang, hvis en helt ledig gr\u00e6nsearbejder ogs\u00e5 melder sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i det tidligere arbejdsland?",
        "f5d0f192-53d4-41fd-964a-2f72b942b9c3": "Hvad betyder det, at en person har sin \"bop\u00e6l\" if\u00f8lge grundforordningens artikel 1, litra j)?",
        "0c786504-cf6a-4bac-b4f2-ec4f23630c53": "Hvilke oplysninger skal a-kassen indhente for at vurdere en persons bop\u00e6l i forbindelse med ydelser efter arbejdslandets regler?",
        "f4b08726-020e-4455-b134-6a4754974f2c": "Hvad er betingelserne for at f\u00e5 udbetalt ydelser fra det land, hvor en person bor, efter at have f\u00e5et udbetalt ydelser i arbejdslandet?",
        "5d094f63-8d31-4156-a56a-5495849c3a79": "Hvor lang tid kan en person have ydelser med fra arbejdslandet, f\u00f8r der kan udbetales ydelser fra bop\u00e6lslandet?",
        "47a7ded6-0909-4b64-b424-50076e7799d3": "Hvad skal a-kassen g\u00f8re, hvis de opdager, at en arbejdstager har f\u00e5et udbetalt ydelser i et andet land og derefter vender tilbage til Danmark for at s\u00f8ge om danske dagpenge?",
        "6f343860-352c-409b-8d8f-3f1872e6ba35": "Hvorn\u00e5r er det muligt at f\u00e5 mellemstatslig refusion for de ydelser, som a-kassen udbetaler til et medlem, der tidligere har v\u00e6ret omfattet af et andet E\u00d8S-lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring som gr\u00e6nsearbejder eller anden arbejdstager?",
        "34b5bfdf-ae45-41f1-87cd-cb4bc4048886": "Hvad er form\u00e5let med artikel 65 a i grundforordningen, og hvem g\u00e6lder den for?",
        "8390d52b-5be6-4a05-892f-7848301a6df6": "Hvilke E\u00d8S-lande (og F\u00e6r\u00f8erne) har en arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige if\u00f8lge Bilag 1?",
        "957636cf-4511-4ce0-9f38-40fcc8eb008f": "Hvad skal en ledig gr\u00e6nsearbejder g\u00f8re, hvis bop\u00e6lslandet ikke har en arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige?",
        "5e9e60de-97fc-44c7-a2d1-baa2d85a42e9": "Kan en ledig gr\u00e6nsearbejder v\u00e6lge at tage arbejdsl\u00f8shedsydelser med fra seneste arbejdsland, hvis vedkommende ikke \u00f8nsker at st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i det land?",
        "63b46138-ec96-4de1-838f-ac016e7a4caa": "Hvad er betingelserne for en ledig gr\u00e6nsearbejder til at s\u00f8ge om E\u00d8S-dagpenge under arbejdss\u00f8gning i bop\u00e6lslandet, hvis de har v\u00e6ret medlem af en dansk a-kasse under drift af selvst\u00e6ndig virksomhed i Danmark?",
        "c6671a43-bd6e-4d7f-a1bb-df7af38b8536": "Hvordan p\u00e5virker grundforordningen retten til dansk efterl\u00f8n for personer, der har tilbagelagt perioder med forsikring, l\u00f8narbejde eller drift af selvst\u00e6ndig virksomhed?",
        "3401d4e5-d2d5-40d7-a247-2a3aa6f0a1f7": "Hvorn\u00e5r forventes det, at elektronisk udveksling af SED\u2019ere kan ske?",
        "e29a1ec7-3f00-4561-a54b-e0dfbeb4fd4b": "Hvordan sker dataudvekslingen mellem institutionerne if\u00f8lge grundforordningen og gennemf\u00f8relsesforordningen?"
    },
    "corpus": {
        "fc522ef4-84a4-4da6-9a86-0dacc0a3b8c3": "Vejledning om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge\n\n1.Indledning\nI denne vejledning beskrives hvilke besk\u00e6ftigelseskrav, der g\u00e6lder for at opn\u00e5 ret til barselsdagpenge. Reglerne findes i \u00a7\u00a7 27-29 i barselsloven (loven).\n\nI bekendtg\u00f8relse nr. 1090 af 1. juni 2021 om opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskrav og beregning af barselsdagpenge m.v. (bekendtg\u00f8relsen) er fastsat n\u00e6rmere regler om opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\nDenne vejledning erstatter vejledning nr. 10066 af 29. december 2020 om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.\n\nEn l\u00f8nmodtager har ret til barselsdagpenge, hvis p\u00e5g\u00e6ldende opfylder \u00e9t af de fem krav om tilknytning til arbejdsmarkedet, der er n\u00e6vnt i lovens \u00a7 27, stk. 1.\n\nKravet om aktuel besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag samt besk\u00e6ftigelse i mindst 160 timer indberettet i indkomstregistret inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rsperioden, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, er beskrevet i pkt. 2.1.\n\nKravet om at ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., jf.",
        "ca435184-73a1-4d10-a314-1fcc65608030": "lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2, er beskrevet i pkt. 2.2.\n\nKravet om inden for den seneste m\u00e5ned at have afsluttet en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse af mindst 18 m\u00e5neders varighed, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 4, er beskrevet i pkt. 2.3.\n\nKravet om at v\u00e6re elev i l\u00f8nnet praktik i en uddannelse, der er reguleret ved eller i henhold til lov, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 5, er beskrevet i pkt. 2.4.\n\nKravet om at v\u00e6re ansat i fleksjob, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 6, er beskrevet i pkt. 2.5.\n\n2.1.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag at v\u00e6re i besk\u00e6ftigelse og mindst have 160 timers besk\u00e6ftigelse inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder forud for frav\u00e6rsperioden (aktuel tilknytning til arbejdsmarkedet)\nDet fremg\u00e5r af lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, at en l\u00f8nmodtager har ret til barselsdagpenge, hvis p\u00e5g\u00e6ldende er i besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag og har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 160 timer inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder og i mindst 3 af disse m\u00e5neder har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 40 timer i hver m\u00e5ned.",
        "b93d3729-e59b-4a6e-82e2-146d893d9301": "Kravet har til form\u00e5l at sikre, at l\u00f8nmodtagere, der opn\u00e5r ret til barselsdagpenge, b\u00e5de har en aktuel tilknytning til arbejdsmarkedet og i en l\u00e6ngere periode forud for f\u00f8rste frav\u00e6rsdag har haft en tilknytning til arbejdsmarkedet.\n\nOpg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet sker som udgangspunkt p\u00e5 baggrund af oplysninger i indkomstregistret, jf. \u00a7 27, stk. 2. Hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke er opfyldt p\u00e5 baggrund af oplysninger i indkomstregistret skal Udbetaling Danmark, inden der eventuelt tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om, at der ikke er ret til barselsdagpenge p\u00e5 grund af manglende opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, partsh\u00f8re l\u00f8nmodtageren, dvs. rette henvendelse til l\u00f8nmodtageren for at f\u00e5 oplyst, om l\u00f8nmodtageren er enig eller har supplerende oplysninger om arbejde som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende i perioden, udenlandsk indkomst m.v., som eventuelt vil kunne medregnes ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\nHvis det i forbindelse med Udbetaling Danmarks sagsbehandling konstateres, at der er fejl i oplysningerne i indkomstregistret, f.eks. at der er opgivet et forkert antal l\u00f8ntimer, er Udbetaling Danmark forpligtet til at meddele fejlen til indkomstregistret (SKAT), jf.",
        "3138c7c0-53c6-40de-8569-6473cc0b0b9d": "\u00a7 4 i lov om et indkomstregister. I det omfang Udbetaling Danmark har kendskab til de rigtige oplysninger, eventuelt efter kontakt til arbejdsgiveren, kan Udbetaling Danmark l\u00e6gge disse oplysninger til grund for opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet. Udbetaling Danmark skal ikke lade afg\u00f8relsen af barselsdagpengesagen afvente, at oplysningerne i indkomstregisteret er korrigeret i overensstemmelse med g\u00e6ldende regler herom.\n\n2.1.1.Krav om aktuel besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag\nL\u00f8nmodtageren skal v\u00e6re i aktuel besk\u00e6ftigelse for at v\u00e6re omfattet af lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1. En l\u00f8nmodtager anses for at v\u00e6re i besk\u00e6ftigelse, n\u00e5r l\u00f8nmodtageren er i et ans\u00e6ttelsesforhold i arbejdsretlig forstand. En person, som p\u00e5begynder en frav\u00e6rsperiode dagen efter, at ans\u00e6ttelsen hos arbejdsgiveren er oph\u00f8rt, vil blive anset som v\u00e6rende i besk\u00e6ftigelse og omfattet af bestemmelsen. En person, som p\u00e5begynder en frav\u00e6rsperiode to dage efter, at ans\u00e6ttelsen hos arbejdsgiveren er oph\u00f8rt, vil ikke v\u00e6re omfattet af bestemmelsen. Det vil sige, at f.eks.",
        "71cd92f3-01a4-47d1-a1e4-869c3e195c5d": "en l\u00f8nmodtager, der arbejder som vikar og ikke er medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge, hvis vikariatet slutter dagen f\u00f8r orloven. Ved vurderingen af, hvorn\u00e5r ans\u00e6ttelsen slutter, kan f.eks. ses p\u00e5 l\u00f8nmodtagerens arbejdsskema, herunder ift. om p\u00e5g\u00e6ldende normalt arbejder i weekenden.\n\nDer skal v\u00e6re tale om et l\u00f8nmodtagerforhold i arbejdsretlig forstand. Det betyder som udgangspunkt, at der udf\u00f8res personligt arbejde i et tjenesteforhold til en arbejdsgiver. Den ansatte er s\u00e5ledes undergivet arbejdsgiverens ledelse og instruktioner for arbejdets udf\u00f8relse og modtager arbejdsvederlag i form af l\u00f8n.\n\nDer vil normalt ikke v\u00e6re tvivl om, hvorvidt der er tale om et l\u00f8nmodtagerforhold. For n\u00e6rmere gennemgang af praksis vedr\u00f8rende afgr\u00e6nsningen mellem l\u00f8nmodtagere og selvst\u00e6ndige henvises til vejledning om sygedagpengeforsikringerne i sygedagpengelovens \u00a7\u00a7 45 og 55.\n\n2.1.2.Opg\u00f8relse af 160 timer i de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder\nDe seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder regnes fra frav\u00e6rets begyndelse. Det betyder, at en l\u00f8nmodtager, der p\u00e5begynder en frav\u00e6rsperiode f.eks.",
        "97389b2f-7290-49a0-a6ff-6c12afae47e5": "den 18. april 2022, skal have opgjort besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark ud fra kalenderm\u00e5nederne december 2021 og januar, februar og marts 2022. I disse 4 kalenderm\u00e5neder skal der v\u00e6re mindst 160 indberettede timer i indkomstregistret, og de skal v\u00e6re fordelt s\u00e5ledes, at der i 3 af kalenderm\u00e5nederne er mindst 40 timer i hver m\u00e5ned.\n\nDet f\u00f8lger af lovens \u00a7 27, stk. 2, at der ved opg\u00f8relse af de 160 timer kan medregnes timer, hvor l\u00f8nmodtageren har haft l\u00f8narbejde, har drevet selvst\u00e6ndig virksomhed i v\u00e6sentligt omfang forud for overgang til l\u00f8nmodtagerarbejde, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 3, stk. 3, har modtaget sygedagpenge, dagpenge efter barselsloven, arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor eller midlertidig arbejdsmarkedsydelse efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Endvidere kan medregnes timer, hvor l\u00f8nmodtageren har afholdt ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse, eller har modtaget godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3.\n\nOpg\u00f8relse af, om besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr.",
        "ebe93ea3-c0a1-46ae-9216-b4be4f0a5aec": "1, er opfyldt, skal som udgangspunkt ske p\u00e5 baggrund af indberetninger om timer i henhold til lov om et indkomstregister, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 1.\n\nI bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3, er fastsat, at hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan opfyldes alene p\u00e5 baggrund af timer med besk\u00e6ftigelse i perioden, medregnes timer med arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor og syge- og barselsdagpenge. Dern\u00e6st kan medregnes timer med udbetaling fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond samt timer med udbetalt feriegodtg\u00f8relse.\n\n2.1.2.1 Timer med l\u00f8narbejde - \u00a7 27, stk. 2, nr. 1\nTimer, for hvilke der er udbetalt l\u00f8n, og som er indberettet i henhold til lov om et indkomstregister, kan medregnes ved opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis den besk\u00e6ftigelse, hvortil l\u00f8ntimerne er knyttet, kan betragtes som l\u00f8narbejde.\n\nDer vil s\u00e5ledes kunne medregnes timer, hvor l\u00f8nmodtageren ikke har v\u00e6ret i faktisk besk\u00e6ftigelse, men hvor arbejdsgiveren har udbetalt l\u00f8n, f.eks. under ferie, sygdom, barsel, barns f\u00f8rste sygedag m.v.\n\nDet er det timetal, der er indberettet til indkomstregistret, der skal medregnes.",
        "79dd9029-4c8c-4bb1-ae34-44d22c80af12": "Ved besk\u00e6ftigelse, der i henhold til aftale eller g\u00e6ldende overenskomst anses som fuldtidsbesk\u00e6ftigelse, selv om det udf\u00f8res p\u00e5 kortere end normal arbejdstid, medregnes med 37 timer ugentligt, hvis der er indberettet 37 timer til indkomstregistret.\n\nL\u00f8ntimerne kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis timerne er indberettet til indkomstregisteret for 4 m\u00e5neders perioden.\n\nTimer, der er indberettet for en periode, som g\u00e5r over flere kalenderm\u00e5neder, skal fordeles forholdsm\u00e6ssigt p\u00e5 kalenderm\u00e5nederne, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 4. I disse tilf\u00e6lde h\u00e5ndteres indberetningen s\u00e5dan, at b\u00e5de bel\u00f8b og timetal fordeles efter antal kalenderdage p\u00e5 de m\u00e5neder, der er ber\u00f8rt af indberetningen. En indberetning, der har startdato 17. januar 2022 og slutdato 10. februar 2022, vil s\u00e5ledes blive fordelt med 15 dage i januar og 10 dage i februar. 60 pct. af timerne og indkomsten vil s\u00e5ledes blive henf\u00f8rt til januar, mens 40 pct. henf\u00f8res til februar.\n\nHvis der i indkomstregistret ikke er anf\u00f8rt et timetal for en l\u00f8nindt\u00e6gt fra arbejdsgiveren, skal der for l\u00f8nmodtagere med ukendt arbejdstid \u2013 f.eks. provisionsl\u00f8nnede \u2013 foretages omregning af indt\u00e6gten til timer, som skal medregnes til opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskravet.",
        "0fab5859-5887-4b25-bfbd-35de623f83af": "Som udgangspunkt vil der i l\u00f8ntimefeltet v\u00e6re sat et kryds, og feltet f\u00e5r teksten \"Ingen forhold mellem l\u00f8n og timer\", n\u00e5r der er tale om l\u00f8nmodtagere med ukendt arbejdstid. Omregningen skal ske ud fra samme beregningsm\u00e5de som i \u00a7 2, stk. 8, om ukendt arbejdstid i bekendtg\u00f8relse om Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension, bekendtg\u00f8relse nr. 1385 af 25. november 2015 som \u00e6ndret ved bekendtg\u00f8relse nr. 1473 af 17/06/2021. Det sker ved at l\u00f8nnen fra arbejdsgiveren divideres med ATP-bekendtg\u00f8relsens timel\u00f8n, hvorved timetallet findes. Hvert \u00e5r i begyndelsen af januar offentligg\u00f8res den timefortjeneste, der skal anvendes for det indev\u00e6rende kalender\u00e5r. I 2022 er timefortjenesten 221,36 kr. for m\u00e6nd og 199,90 kr. for kvinder.\n\nHar arbejdsgiver reguleret l\u00f8nnen eller f.eks. udbetalt till\u00e6g eller bonus, skal der ikke foretages omregning af denne indt\u00e6gt til timeantal, idet arbejdsgiver i disse tilf\u00e6lde allerede har oplyst et timetal ved den tidligere l\u00f8nindberetning. Som udgangspunkt vil der i l\u00f8ntimefeltet v\u00e6re registreret \u201d0\u201d i disse situationer.\n\n2.1.2.2.Timer med besk\u00e6ftigelse i v\u00e6sentligt omfang som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende - \u00a7 27, stk. 2, nr.",
        "63643ad5-ef2f-4b2b-8d26-6de4623cff46": "2\nTimer, som l\u00f8nmodtageren har arbejdet som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende i 4 m\u00e5neders perioden kan efter omst\u00e6ndighederne medregnes ved opg\u00f8relsen af kravet om 160 timers besk\u00e6ftigelse. Det kr\u00e6ver, at l\u00f8nmodtageren er overg\u00e5et fra selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed til l\u00f8nmodtagerbesk\u00e6ftigelse i l\u00f8bet af 4 m\u00e5neders perioden, og l\u00f8nmodtager med virksomheden har opfyldt besk\u00e6ftigelseskravet efter lovens \u00a7 28.\n\nDet fremg\u00e5r af \u00a7 3, stk. 3, i bekendtg\u00f8relsen, at antallet af timer, der kan medregnes, som udgangspunkt er 18 \u00bd time pr. uge. Dog kan medregnes yderligere timer, s\u00e5fremt timetallet i virksomheden kan dokumenteres af l\u00f8nmodtageren.\n\nEksempel: Borger opfylder ikke besk\u00e6ftigelseskravet med de indberettede timer i indkomstregistret. Borger kan dokumentere at have arbejdet som selvst\u00e6ndig i 22 timer ugentligt. Derfor medregnes 22 timer ugentligt i opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet som l\u00f8nmodtager.\n\n2.1.2.3.Sygedagpenge og dagpenge efter barselsloven - \u00a7 27, stk. 2, nr.",
        "7bc839fc-6c56-4a65-8949-99087940a9c8": "3\nTimer, hvor l\u00f8nmodtager har modtaget sygedagpenge fra kommunen eller dagpenge efter barselsloven fra Udbetaling Danmark i de 4 kalenderm\u00e5neder, kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1.\n\nFra 1. juli 2014 har kommunerne og Udbetaling Danmark haft pligt til at indberette antallet af timer, hvor der er udbetalt henholdsvis sygedagpenge og dagpenge efter barselsloven til indkomstregistret, jf. \u00a7 1 og \u00a7 2 i bekendtg\u00f8relse nr. 807 af 27. juni 2014 om indberetning af timer til indkomstregistret for udbetalte sygedagpenge efter lov om sygedagpenge, barselsdagpenge efter barselloven samt arbejdsl\u00f8shedsdagpenge og midlertidig arbejdsmarkedsydelse efter lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v.\n\n2.1.2.4.Arbejdsl\u00f8shedsdagpenge - \u00a7 27, stk. 2, nr. 4\nTimer, hvor l\u00f8nmodtager har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge fra arbejdsl\u00f8shedskassen i de 4 kalenderm\u00e5neder, kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1. Timer med G-dage kan ligeledes medregnes, idet disse timer i denne sammenh\u00e6ng anses for at tr\u00e6de i stedet for arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, som kan medregnes til besk\u00e6ftigelseskravet.",
        "735b2d51-6e64-4845-8ec3-fbd4bc8f5f47": "2.1.2.5.Ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse - \u00a7 27, stk. 2, nr. 5\nTimer, hvor en l\u00f8nmodtager har afholdt ferie med l\u00f8n eller feriegodtg\u00f8relse i de 4 kalenderm\u00e5neder, kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1. Der skal alene medregnes perioder med feriegodtg\u00f8relse, hvis besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan opg\u00f8res p\u00e5 baggrund af de \u00f8vrige timer, som fremg\u00e5r af lovens \u00a7 27, stk. 2, jf. bekendtg\u00f8relsens \u00a7 2, stk. 3.\n\nTimer, hvor der er afholdt ferie med l\u00f8n, vil som udgangspunkt fremg\u00e5 af indkomstregistret som almindelige l\u00f8ntimer, og medregnes s\u00e5ledes allerede efter lovens \u00a7 27, stk. 2, nr. 1.\n\nBorgeren skal dokumentere afholdelse af ferie og udbetaling af feriegodtg\u00f8relsen. Udbetalt feriegodtg\u00f8relse m.v. skal ikke t\u00e6lle som besk\u00e6ftigelse, hvis der ikke er afholdt ferie. Det kan f.eks. v\u00e6re hvis der er tale om femte ferieuge som udbetales uden at v\u00e6re afholdt, hvis der er feriehindringer eller hvis der er tale om straksudbetaling af feriepengebel\u00f8b.\n\n2.1.2.6.Godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond - \u00a7 27, stk. 2, nr.",
        "6a365ae3-e816-4d84-a9ae-7d293b58ad9b": "6\nTimer for hvilke l\u00f8nmodtager har modtaget godtg\u00f8relse i en opsigelsesperiode fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond i de 4 kalenderm\u00e5neder kan medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1.\n\nUdbetalingerne fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond fremg\u00e5r af indkomstregistret, men kan v\u00e6re forsinkede. Borgeren m\u00e5 i de situationer, hvor timer med udbetalinger fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond er afg\u00f8rende for opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, fremkomme med dokumentation fra L\u00f8nmodtagernes Garantifond om de ventende udbetalinger.\n\n2.1.2.7.Perioder/timer fra EU/E\u00d8S-land\nBesk\u00e6ftigelseskravet kan opfyldes gennem sammenl\u00e6gning af besk\u00e6ftigelse/perioder, dvs. medregning af timer/perioder, der er tilbagelagt efter reglerne i et andet EU/E\u00d8S-land, Schweiz eller et land, som Danmark har en overenskomst om sammenl\u00e6gning af perioder med. Der henvises til vejledning nr. 9254 af 31. maj 2010, DEL V - VEJLEDNING OM BARSELDAGPENGE.\n\n2.1.2.8.Andre indt\u00e6gter, f.eks. kontanthj\u00e6lp, uddannelsesydelse, ressourceforl\u00f8bsydelse, efterl\u00f8n, f\u00f8rtidspension m.v.",
        "0929fa2e-10bb-474b-a0f9-17ac1753e4b1": "Timer, hvor en l\u00f8nmodtager inden for 4 m\u00e5neders perioden har modtaget offentlige ydelser, ud over de n\u00e6vnte i lovens \u00a7 27, stk. 2, kan ikke medregnes til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\nEn l\u00f8nmodtager, som under et jobafklaringsforl\u00f8b modtager l\u00f8n fra arbejdsgiver, og hvor arbejdsgiveren modtager refusion p\u00e5 baggrund af den ressourceforl\u00f8bsydelse, som l\u00f8nmodtageren ville have v\u00e6ret berettiget til, vil kunne medregne l\u00f8ntimerne, jf. lovens \u00a7 27, stk. 2, nr. 1.\n\n2.1.2.9.Perioder med tabt arbejdsfortjeneste, plejevederlag, arbejdskonflikt samt udbetaling til den anden for\u00e6lder - \u00a7 27, stk. 3\nEfter lovens \u00a7 27, stk. 3, ses der ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, bort fra perioder p\u00e5 indtil 2 \u00e5r med godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste efter \u00a7 42 og plejevederlag efter \u00a7 120 efter serviceloven eller hvor l\u00f8nmodtageren har v\u00e6ret omfattet af en arbejdskonflikt. Endvidere ses der bort fra perioder, hvor der ville v\u00e6re ret til barselsdagpenge, men hvor den anden for\u00e6lder eller dennes arbejdsgiver har f\u00e5et udbetalt barselsdagpengene/refusion.",
        "63923dac-372e-44d3-aae8-22b0aed14393": "Disse perioder kan der ses bort fra ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet, hvis perioderne betyder, at besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, ikke kan opfyldes.\n\nHar l\u00f8nmodtageren s\u00e5ledes v\u00e6ret omfattet af en arbejdskonflikt i en del af en kalenderm\u00e5ned, og det dermed betyder, at besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 mindst 40 timer i kalenderm\u00e5neden ikke kan opfyldes, vil der kunne ses bort fra denne kalenderm\u00e5ned, og m\u00e5neden forud for de 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder kan indg\u00e5 i opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\n2.1.2.10.S\u00e6rligt om l\u00f8sarbejdere og vikarer\nDet fremg\u00e5r af principmeddelelse 100-15, at der ved l\u00f8sarbejdere forst\u00e5s personer med kortvarige eller tilf\u00e6ldige arbejdsforhold, hvor ans\u00e6ttelsens oph\u00f8r som regel er aftalt p\u00e5 forh\u00e5nd. En l\u00f8sarbejder betragtes kun som ansat i de perioder, hvor p\u00e5g\u00e6ldende faktisk er i besk\u00e6ftigelse hos arbejdsgiveren.\n\nN\u00e5r besk\u00e6ftigelseskravet skal unders\u00f8ges for vikarer/l\u00f8sarbejdere, er det vigtigt at f\u00e5 fastsl\u00e5et, om p\u00e5g\u00e6ldende p\u00e5 tidspunktet for frav\u00e6rets start skal betragtes som v\u00e6rende i et l\u00f8bende ans\u00e6ttelsesforhold eller ikke.",
        "6a81da80-e735-4276-bf5e-6bbb4aabe4ac": "Det forhold, at l\u00f8nmodtageren er ansat som vikar, kan ikke i sig selv f\u00f8re til, at p\u00e5g\u00e6ldende skal anses for at v\u00e6re l\u00f8sarbejder. Der skal foretages en konkret og individuel vurdering, hvor der blandt andet kan l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5 oplysninger i ans\u00e6ttelseskontrakten, herunder om der er aftalt en gennemsnitlig ugentlig arbejdstid, og om der er aftalt et opsigelsesvarsel. Der kan endvidere l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5, hvordan og for hvor lang tid fremtidigt arbejde planl\u00e6gges, samt om arbejdsgiveren er forpligtet til at tilbyde vagter, og om vikaren har pligt til at tage vagter.\n\nDet fremg\u00e5r endvidere af principmeddelelse 100-15, at det forhold, at vikaren ikke var eller skulle have v\u00e6ret p\u00e5 arbejde p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag, ikke i sig selv kan begrunde, at besk\u00e6ftigelseskravet ikke kan anses for opfyldt, n\u00e5r vikaren i \u00f8vrigt m\u00e5 anses for at v\u00e6re i et l\u00f8bende ans\u00e6ttelsesforhold.\n\nL\u00f8sarbejdere og vikarer, der ikke har en fast tilknytning til arbejdsmarkedet, kan kun opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr.",
        "ab96f7df-ce96-49b5-8bfb-a01bb17f8461": "1, hvis de er i besk\u00e6ftigelse dagen f\u00f8r frav\u00e6ret eller p\u00e5 f\u00f8rste frav\u00e6rsdag, og har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 160 timer inden for de seneste 4 afsluttede kalenderm\u00e5neder og i mindst 3 af disse m\u00e5neder har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i mindst 40 timer i hver m\u00e5ned. Besk\u00e6ftigelseskravet kan desuden opfyldes som dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, jf.  lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2, jf. afsnit 2.2.\n\n2.2.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved at have ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller ydelser, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2\nTilknytningen til arbejdsmarkedet kan endvidere opfyldes, hvis personen ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., hvis der ikke havde v\u00e6ret ret til barselsdagpenge.\n\nArbejdsl\u00f8shedskassen skal oplyse Udbetaling Danmark om, hvorvidt en person ville v\u00e6re berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge i tilf\u00e6lde af ledighed.",
        "c60f8c83-a279-495f-a665-8b3db49bf175": "Ankestyrelsen har i principmeddelelse 17-16 fastsl\u00e5et, at et dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse skal have meldt sig ledig i arbejdsl\u00f8shedskassen og stillet sig til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet forud for frav\u00e6ret for at v\u00e6re berettiget til barselsdagpenge. Der kan ikke stilles krav om, at personen skal st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i en periode efter barselsorlovens udl\u00f8b.\n\nFor et dagpengeberettiget medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse, som holder orlov fra et studie, f\u00f8lger det af principmeddelelse 17-16, at for at kunne opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselsloven, skal den studerende melde sig ledig i arbejdsl\u00f8shedskassen og stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet for at blive berettiget til barselsdagpenge. Det vil sige, at p\u00e5g\u00e6ldende ogs\u00e5 skal tilmelde sig som arbejdss\u00f8gende hos jobcenteret.\n\nAnkestyrelsen har i principmeddelelsen endvidere udtalt, at orloven fra studiet skal v\u00e6re reel, og at det er Udbetaling Danmark, der skal vurdere dette i forhold til uddannelsens opbygning og forl\u00f8b. Orloven vil f.eks. v\u00e6re reel, hvis der er orlov i mere end et semester, eller hvis orloven afsk\u00e6rer den studerende fra at g\u00e5 til eksamen ved semesterets udgang.",
        "9c994a05-81c6-439e-8141-7554074c4325": "Den studerende skal fremsende dokumentation fra uddannelsesstedet p\u00e5, at personen holder orlov fra uddannelsesstedet, og dermed heller ikke er berettiget til SU under orloven.\n\nSe afsnit 4.2. i forhold til tidspunktet for opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet.\n\n2.3.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved at have afsluttet uddannelse, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 3\nEn nyuddannet, som inden for den seneste m\u00e5ned f\u00f8r frav\u00e6rets start har afsluttet en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse af mindst 18 m\u00e5neders varighed, har tidligst ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark fra den dag, hvor uddannelsen er afsluttet. Oplysning om, hvorn\u00e5r uddannelsen er afsluttet, kan f\u00e5s ved henvendelse til den enkelte uddannelsesinstitution.\n\nDet er uden betydning i forhold til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet, om den nyuddannede rent faktisk melder sig ind i en arbejdsl\u00f8shedskasse.\n\nHvis barnet bliver f\u00f8dt f\u00f8r afsluttet uddannelse, kan kvinden f\u00e5 ret til barselsdagpenge, s\u00e5fremt hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2. Se uddybning i afsnit 4.2.\n\nRet til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r\nDet er ikke alle uddannelser, der giver ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r.",
        "41c73ecf-5115-4c03-8f7f-527ce22bd2e1": "Kun uddannelser, der anses for erhvervsm\u00e6ssige, kan danne grundlag for arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r. For at en uddannelse kan anses for erhvervsm\u00e6ssig, skal den berettige til st\u00f8tte inden for klippekortet efter lov om Statens Uddannelsesst\u00f8tte eller v\u00e6re omfattet af lov om erhvervsuddannelser. De gymnasiale og erhvervsgymnasiale uddannelser anses ikke for en erhvervsm\u00e6ssig uddannelse i denne sammenh\u00e6ng.\n\nUd over at en uddannelse skal v\u00e6re erhvervsm\u00e6ssig, stilles ogs\u00e5 krav til uddannelsens varighed for at f\u00e5 ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge p\u00e5 dimittendvilk\u00e5r. Der er s\u00e5ledes en betingelse, at uddannelsen er normeret til og rent faktisk har varet mindst 18 m\u00e5neder/3 semestre.\n\nDer henvises til bekendtg\u00f8relse om indkomst- og besk\u00e6ftigelseskravet for ret til dagpenge og bekendtg\u00f8relse om beregning af dagpengesatsen med tilh\u00f8rende vejledninger.\n\n2.4.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved at v\u00e6re elev i l\u00f8nnet praktik, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 4\nBestemmelsen omfatter alle elever, der er i l\u00f8nnet praktik i forbindelse med en uddannelse, der er reguleret ved eller i henhold til lov.\n\nElever fritages s\u00e5ledes for at opfylde det almindelige besk\u00e6ftigelseskrav i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr.",
        "516318f0-7d8f-4eaf-8e6b-891d0178926c": "1, for at kunne modtage barselsdagpenge. Retten til barselsdagpenge best\u00e5r, selvom frav\u00e6rsperioden forts\u00e6tter ud over praktikperioden og ind i en periode med undervisning.\n\nFor at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet skal der v\u00e6re tale om l\u00f8nnet praktik. En elev, der p\u00e5begynder barselsorlov i en periode med praktikkompenserende uddannelse, opfylder derfor ikke besk\u00e6ftigelseskravet. Se principmeddelelse D-8-93, hvor en elev, der var under en praktikkompenserende uddannelse p\u00e5 Teknisk Skole, ikke havde ret til barselsdagpenge, idet den praktikkompenserende uddannelse ikke var omfattet af loven, og den uddannelsesydelse, som eleven modtog under den praktikkompenserende uddannelse, ikke kunne anses for indtjent i et l\u00f8nmodtagerforhold i arbejdsretlig forstand.\n\nBestemmelsen omfatter ikke personer, der er under ikke-lovregulerede uddannelser, men disse kan eventuelt opn\u00e5 ret til barselsdagpenge, hvis betingelserne i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, er opfyldt.\n\nUdbetaling Danmark kan blandt andet hente oplysninger om hvilke uddannelser, der er lovregulerede i lovbekendtg\u00f8relse nr. 836 af 14. juni 2022 om institutioner for forberedende grunduddannelse og lovbekendtg\u00f8relse nr. 1753 af 30. august 2021 om institutioner for erhvervsrettet uddannelse.",
        "3ee64f85-0c8a-452e-9159-2ef505beba4d": "Det skal dog bem\u00e6rkes, at de allerfleste erhvervsuddannelser har praktik. Desuden vil der v\u00e6re nogle videreg\u00e5ende uddannelser med praktik, som f.eks. lokomotivf\u00f8reruddannelsen. Ud over de n\u00e6vnte er der desuden nogle f\u00e5 praktikbaserede uddannelser som f.eks. s\u00f8fartsuddannelsen.\n\nEvt. tvivlssp\u00f8rgsm\u00e5l om elever og l\u00f8nnet praktik kan afklares ved at kontakte B\u00f8rne- og Undervisningsministeriet.\n\n2.5.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet ved ans\u00e6ttelse i fleksjob, jf. lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 5\nEn l\u00f8nmodtager, der er ansat i et fleksjob efter \u00a7 120 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, skal ikke opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, for at kunne opn\u00e5 ret til dagpenge efter loven.\n\nDet blev indf\u00f8rt i forbindelse med f\u00f8rtids- og pensionsreformen i 2013 for at sikre, at oml\u00e6gningen af fleksjobordningen, hvorefter den ansatte i fleksjob alene modtager l\u00f8n for de faktiske udf\u00f8rte arbejdstimer, ikke vil afsk\u00e6re personer i de nye fleksjob for at opfylde betingelserne for ret til dagpenge efter barselsloven.",
        "689b6ba5-39dc-4b3a-9fd3-2d5bf6a18ae5": "Derved blev sikret, at personer, der er ansat i et fleksjob efter \u00a7 120 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, hvor ans\u00e6ttelsen er under 9,15 timer om ugen, har ret til dagpenge efter barselsloven.\n\nBem\u00e6rk at en person, der er ansat i fleksjob efter den gamle fleksjobordning, skal opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for l\u00f8nmodtagere i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 1, for at opn\u00e5 ret til dagpenge efter barselsloven.\n\n3.1.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet for selvst\u00e6ndig virksomhed, jf. lovens \u00a7 28, stk. 1\nSelvst\u00e6ndige erhvervsdrivende har efter lovens \u00a7 28, stk. 1, ret til barselsdagpenge fra Udbetaling Danmark, hvis den selvst\u00e6ndige inden for de sidste 12 m\u00e5neder f\u00f8r frav\u00e6ret har ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig erhvervsvirksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned f\u00f8r frav\u00e6rsperioden. Dvs. at den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende (i gennemsnit) har arbejdet mindst 18\u00bd time ugentligt i virksomheden.",
        "1ef40805-2613-48c4-b4a6-18e14c3a47b8": "N\u00e5r besk\u00e6ftigelseskravet for selvst\u00e6ndige skal unders\u00f8ges, er udgangspunktet, at Udbetaling Danmark ikke skal foretage nogen dybereg\u00e5ende kontrol, men tage udgangspunkt i den selvst\u00e6ndiges egne oplysninger. Er der konkrete forhold, som kan give anledning til tvivl, kan de unders\u00f8ges n\u00e6rmere.\n\nUdbetaling Danmark kan i den forbindelse forlange, at den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende afgiver oplysninger, som sandsynligg\u00f8r, at besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt. Som dokumentation kan f.eks. freml\u00e6gges udskrifter fra toldmyndighederne, der viser momsbev\u00e6gelserne i det seneste \u00e5r, eller eventuelt driftsregnskaber, hvoraf fremg\u00e5r, at der har v\u00e6ret en v\u00e6sentlig \u00f8konomisk aktivitet i virksomheden. Har der kun v\u00e6ret en ringe oms\u00e6tning i virksomheden, kan den selvst\u00e6ndige ved freml\u00e6ggelse af anden dokumentation godtg\u00f8re, at besk\u00e6ftigelseskravet er opfyldt. Endvidere kan der til vurdering af virksomheden indhentes oplysninger om f.eks. \u00e5bningstider og udgifterne ved virksomheden.\n\nHar den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende drevet virksomhed i mindre end 6 m\u00e5neder, medregnes perioder med forudg\u00e5ende besk\u00e6ftigelse som l\u00f8nmodtager.\n\nVed vurderingen af, om besk\u00e6ftigelseskravet efter lovens 28, stk.",
        "6772705e-87fc-4393-8d0e-79fe4d7f0382": "1, er opfyldt, ses der efter barselslovens \u00a7 28, stk. 2, bort fra perioder p\u00e5 indtil 2 \u00e5r, hvor\n\u2013der efter lov om social service er ydet godtg\u00f8relse for tabt arbejdsfortjeneste ved pasning af et handicappet barn i hjemmet,\n\u2013der efter lov om social service er ydet vederlag ved pasning af d\u00f8ende,\n\u2013der efter barselslovens \u00a7 13 er ydet barselsdagpenge til for\u00e6ldre under sorgorlov, eller\n\u2013der efter barselslovens \u00a7 26 er ydet dagpenge til for\u00e6ldre med alvorligt syge b\u00f8rn, jf. lovens \u00a7 28, stk. 2, 1. pkt.\n\nVed vurderingen kan der endvidere helt eller delvis ses bort fra perioden fra og med den 1. marts 2020 til og med den 31. august 2020, perioden fra og med den 1. december 2020 til og med den 30. april 2021, og for en selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der i l\u00f8bet af perioden fra og med den 1. juli 2021 til og med den 30. september 2021 har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge efter \u00a7 57, stk. 8, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., kan der ogs\u00e5 ved vurderingen helt eller delvis ses bort fra perioden fra og med den 1. maj 2021 til og med den 30. september 2021.",
        "50c9738f-bc5d-4122-9093-a5fb4f22a26b": "Perioderne fra og med den 1. marts 2020 til og med den 31. august 2020, fra og med den 1. december 2020 til og med den 30. april 2021, og fra og med den 1. maj 2021 til og med den 30. september 2021 skal ses i lyset af udbruddet af covid-19 i Danmark og af, at der vil v\u00e6re selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende, som ikke kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge, idet virksomheden ikke har v\u00e6ret ud\u00f8vet i det n\u00f8dvendige omfang som f\u00f8lge af covid-19-situationen.\n\nSom eksempel kan n\u00e6vnes, at der som led i indsatsen mod covid-19 blev indf\u00f8rt et midlertidig forbud mod, at fris\u00f8rer og visse liberale erhverv var \u00e5bne, jf. bekendtg\u00f8relse om forbud mod st\u00f8rre forsamlinger og mod adgang til og restriktioner for lokaler i forbindelse med h\u00e5ndtering af covid-19. Samtidig blev der indf\u00f8rt et midlertidigt forbud mod at foretage praktisk k\u00f8reundervisning i skolevogne. Bestemmelsen er udtryk for, at det ikke skal komme den selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende til skade, at personen p\u00e5 grund af covid-19-situationen ikke kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.\n\nHvis den selvst\u00e6ndige ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet efter lovens \u00a7 28, stk.",
        "3205ab6d-5153-43ce-b459-55327f46e033": "1, skal perioden fra og med den 1. marts 2020 til og med den 31. august 2020 og/eller fra og med den 1. december 2020 til og med den 30. april 2021 helt eller delvis betragtes som en s\u00e5kaldt \u00bbd\u00f8d\u00ab periode ved opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet. Det indeb\u00e6rer, at 12-m\u00e5nedersperioden og/eller 1-m\u00e5nedsperioden i \u00a7 28, stk. 1, kan forl\u00e6nges bagud med et antal dage, svarende til antallet af dage i den \u00bbd\u00f8de\u00ab periode.\n\nDet bem\u00e6rkes, at disse perioder g\u00e6lder for alle selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende og s\u00e5ledes ikke alene selvst\u00e6ndige, der f.eks. har v\u00e6ret lukket i en periode eller kan dokumentere, at de har oplevet ordrenedgang el.lign.\n\nTilsvarende g\u00e6lder for selvst\u00e6ndige, der i l\u00f8bet af perioden fra og med den 1. juli 2021 til og med den 30. september 2021 har modtaget arbejdsl\u00f8shedsdagpenge efter \u00a7 57, stk. 8, i lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v. Her kan der ogs\u00e5 ved vurderingen helt eller delvis ses bort fra perioden fra og med den 1. maj 2021 til og med den 30. september 2021.\n\n3.2.Opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet for personer, der f\u00e5r tilskud til selvst\u00e6ndig virksomhed, jf. barselslovens \u00a7 28, stk.",
        "d9ff462e-30e5-444c-8bed-310a0b8dc248": "3\nEn selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der f\u00e5r tilskud fra kommunen til at fastholde besk\u00e6ftigelse i egen virksomhed efter \u00a7 126 i lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats, skal ikke opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 28, stk. 1, for at kunne opn\u00e5 ret til dagpenge efter loven.\n\nBestemmelsen skal sikre, at en selvst\u00e6ndigt erhvervsdrivende, der ikke kan drive virksomhed i v\u00e6sentligt omfang, ogs\u00e5 kan opn\u00e5 ret til barselsdagpenge. En selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende, der modtager tilskud til at fastholde besk\u00e6ftigelse i egen virksomhed, vil derved altid opfylde besk\u00e6ftigelseskravet for ret til dagpenge efter barselsloven.\n\n4.1.Tidspunktet, hvor besk\u00e6ftigelseskravet skal v\u00e6re opfyldt\nFor for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt eller modtaget den 2. august 2022 eller senere, skal for\u00e6lderen efter barselslovens \u00a7 29, stk. 1, 1. pkt., opfylde besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 det tidspunkt, hvor frav\u00e6ret starter, dvs. ved p\u00e5begyndelse af den enkelte frav\u00e6rsperiode. For for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 2. august 2022, finder de hidtil g\u00e6ldende regler anvendelse, se herom kapitel 4.2. i vejledning nr. 10066 af 29. december 2020 om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.",
        "9ee79cba-13e0-4aa9-a167-aa865011a1d3": "Det betyder, at f.eks. en mor, der ikke opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 f\u00f8dselstidspunktet, og dermed ikke f\u00e5r ret til de 10 ugers barselsdagpenge i den f\u00f8rste frav\u00e6rsperiode efter \u00a7 7, alligevel kan f\u00e5 ret til efterf\u00f8lgende frav\u00e6r efter \u00a7 9 med ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, hvis hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet p\u00e5 det tidspunkt, hvor orloven efter \u00a7 9 p\u00e5begyndes.\n\nEksempel\nMoren er selvst\u00e6ndig, og f\u00f8der den 1. oktober 2022. Hun har ikke arbejdet den seneste m\u00e5ned inden barslen, og opfylder dermed ikke besk\u00e6ftigelseskravet som selvst\u00e6ndig, selvom hun inden for de sidste 12 m\u00e5neder har ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder. Hun kan derfor ikke holde de f\u00f8rste 10 ugers barsel med barselsdagpenge. Men hvis hun inden de f\u00f8rste 52 uger efter barnets f\u00f8dsel genoptager arbejdet, og n\u00e5r at have ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned forud for frav\u00e6ret, kan hun helt eller delvist n\u00e5 at holde sine 14 ugers orlov samt evt.",
        "1896d9ca-45c7-47f8-bbf7-5ae2a05178bd": "uger, som er overdraget fra far eller medmor med ret til barselsdagpenge.\n\nFor for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt eller modtaget den 2. august 2022 eller senere, g\u00e6lder det, at n\u00e5r en for\u00e6lder f\u00f8rst har holdt orlov med ret til barselsdagpenge - dvs. at for\u00e6lderen allerede har opfyldt besk\u00e6ftigelseskravet \u00e9n gang ved starten af den afholdte frav\u00e6rsperiode - er besk\u00e6ftigelseskravet dog ogs\u00e5 opfyldt for efterf\u00f8lgende frav\u00e6rsperioder indtil 1 \u00e5r efter barnets f\u00f8dsel eller modtagelse, hvis for\u00e6lderen stadig er dagpengeberettiget ledig, l\u00f8nmodtager i besk\u00e6ftigelse eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende. For for\u00e6ldre til et barn, der er f\u00f8dt f\u00f8r den 2. august 2022, finder de hidtil g\u00e6ldende regler anvendelse, se herom kapitel 4.2. i vejledning nr. 10066 af 29. december 2020 om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge.\n\nHvis for\u00e6ldrene f.eks.",
        "610cb374-d612-4d87-8bff-737b20e7ffa8": "er selvst\u00e6ndige og \u00f8nsker at afholde barsel skiftevis i mindre perioder, betyder bestemmelsen, at de ikke ved starten af hver ny frav\u00e6rsperiode skal opfylde kravet om at have ud\u00f8vet selvst\u00e6ndig virksomhed i mindst halvdelen af den normale overenskomstm\u00e6ssige ugentlige arbejdstid i mindst 6 m\u00e5neder, heraf den seneste m\u00e5ned forud for frav\u00e6ret \u2013 hvilket med l\u00f8bende mindre barselsperioder ville kunne v\u00e6re sv\u00e6rt.\n\nS\u00e5 l\u00e6nge for\u00e6lderen stadig er i den personkreds, der har ret til barselsdagpenge - dvs. dagpengeberettiget ledig, l\u00f8nmodtager i besk\u00e6ftigelse eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende - er besk\u00e6ftigelseskravet ogs\u00e5 opfyldt for resten af den orlov, der p\u00e5begyndes inden for det f\u00f8rste \u00e5r efter f\u00f8dslen. Det g\u00e6lder ogs\u00e5, hvis for\u00e6lderen undervejs f.eks. er skiftet fra at v\u00e6re selvst\u00e6ndig til at v\u00e6re l\u00f8nmodtager.\n\nDvs. at for en for\u00e6lder, som f.eks. skifter status fra at v\u00e6re dagpengeberettiget ledigt medlem af en arbejdsl\u00f8shedskasse til at v\u00e6re i ans\u00e6ttelse, vil besk\u00e6ftigelseskravet anses for opfyldt ved p\u00e5begyndelse af senere frav\u00e6rsperioder inden for det f\u00f8rste \u00e5r.",
        "b7bc066f-27d3-4027-aed7-939f08b392f3": "Hvis en for\u00e6lder inden for det f\u00f8rste \u00e5r har haft en periode uden barselsdagpenge og igen f\u00e5r ret til barselsdagpenge efter lovens \u00a7 29, stk. 1, 2 pkt., sker beregningen af barselsdagpengene ud fra den f\u00f8rste frav\u00e6rsdag i den nye barselsperiode. Hvis for\u00e6lderen f.eks. ikke l\u00e6ngere er i besk\u00e6ftigelse, men nu ville have ret til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis for\u00e6lderen ikke var p\u00e5 barsel, udbetales barselsdagpengene med den sats, personen kunne have f\u00e5et i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge. Hvis for\u00e6lderen f.eks. var selvst\u00e6ndig og er blevet l\u00f8nmodtager, sker beregningen efter beregningsreglerne for l\u00f8nmodtagere. For en l\u00f8nmodtager, der har afbrudt en frav\u00e6rsperiode, og som inden for en kort periode efter afbrydelsen, p\u00e5 ny p\u00e5begynder barselsfrav\u00e6r, beregnes barselsdagpengene dog p\u00e5 grundlag af samme timetal og timefortjeneste som i seneste forl\u00f8b med barselsdagpenge, hvis l\u00f8nmodtageren ikke har f\u00e5et l\u00f8n fra aktuelle arbejdsgiver under afbrydelsen, jf. \u00a7 9 i bekendtg\u00f8relsen om opg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelseskrav og beregning af barselsdagpenge m.v.\n\nDet fremg\u00e5r af lovens \u00a7 29, stk. 1, 3. og 4.",
        "76ddb95e-1c12-4820-af97-082adfa87a33": "pkt., at overgang fra orlov efter \u00a7\u00a7 6 - 9 eller en frav\u00e6rsperiode efter \u00a7 26 til sorgorlov efter \u00a7 13 ikke anses for en ny frav\u00e6rsperiode. Det samme g\u00e6lder for overgang fra sorgorlov efter \u00a7 13 til orlov efter \u00a7\u00a7 6 - 9 eller en frav\u00e6rsperiode efter \u00a7 26.\n\nDet betyder, at for\u00e6ldre, der allerede er p\u00e5 orlov efter \u00a7\u00a7 6 - 9 eller frav\u00e6r efter \u00a7 26 med ret til barselsdagpenge kan overg\u00e5 til sorgorlov efter \u00a7 13, uden at skulle opfylde betingelserne for ret til barselsdagpenge p\u00e5 ny, herunder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27 eller \u00a7 28. Tilsvarende g\u00e6lder i den omvendte situation, hvor for\u00e6ldre, der er p\u00e5 sorgorlov efter \u00a7 13 med ret til barselsdagpenge, kan overg\u00e5 til anden orlov efter \u00a7\u00a7 6 - 9 eller frav\u00e6r efter \u00a7 26. For\u00e6ldre, der allerede er p\u00e5 orlov med ret til barselsdagpenge vedr\u00f8rende \u00e9t barn, vil s\u00e5ledes fortsat have ret til barselsdagpenge ved overgang fra denne orlov til sorgorlov vedr\u00f8rende et andet barn eller ved overgang fra sorgorlov vedr\u00f8rende \u00e9t barn til anden orlov vedr\u00f8rende et andet barn. Det bem\u00e6rkes, at da der ikke er tale om en ny frav\u00e6rsperiode ved overgang fra f.eks.",
        "aa8fb5a3-0c81-4792-b0f7-0af6d5d648ba": "for\u00e6ldreorlov efter \u00a7 9 vedr\u00f8rende \u00e9t barn til sorgorlov vedr\u00f8rende et andet barn, vil der ved overgangen ikke skulle ske en ny beregning af barselsdagpenge efter lovens \u00a7 33.\n\nDet er en betingelse efter \u00a7 29, stk. 1, 3. og 4. pkt., at p\u00e5begyndelse af sorgorlov efter \u00a7 13 sker i forl\u00e6ngelse af anden orlov efter barselsloven med ret til barselsdagpenge. Tilsvarende skal p\u00e5begyndelse af anden orlov efter barselsloven, ogs\u00e5 ske i forl\u00e6ngelse af sorgorlov efter \u00a7 13.\n\nBestemmelsen g\u00e6lder s\u00e5ledes ikke for\u00e6ldre, der f.eks. under frav\u00e6r efter \u00a7 13 genoptager arbejdet p\u00e5 fuld tid i mere end \u00e9n uge, og som efterf\u00f8lgende g\u00e5r tilbage til orlov efter \u00a7 13. I denne situation skal besk\u00e6ftigelseskravet for ret til barselsdagpenge p\u00e5 ny v\u00e6re opfyldt ved p\u00e5begyndelse af en periode med sorgorlov p\u00e5 et senere tidspunkt, da arbejde i mere end \u00e9n uge anses for afbrydelse af orloven.\n\n4.1.1.En for\u00e6lder, der efter frav\u00e6rets begyndelse opfylder kravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2\nEn for\u00e6lder har ogs\u00e5 ret til barselsdagpenge, n\u00e5r for\u00e6lderen efter frav\u00e6rets begyndelse opfylder kravet i lovens \u00a7 27, stk. 1, nr.",
        "7d26ae80-0f38-48d6-96fe-3c97273e17bf": "2, om at v\u00e6re dagpengeberettiget efter reglerne i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven, jf. lovens \u00a7 29, stk. 2.\n\nDenne bestemmelse har betydning for de personer, der bliver for\u00e6ldre f\u00f8r afslutningen af deres uddannelse, og som inden for den almindelige orlovsperiode p\u00e5 52 uger efter f\u00f8dslen eller adoptionen opfylder besk\u00e6ftigelseskravet om at v\u00e6re berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor. Bestemmelsen kan ogs\u00e5 have betydning for andre personer, hvis de efter f\u00f8dslen eller adoptionen \u2013 men inden udl\u00f8bet af orlovsperioden p\u00e5 52 uger \u2013 opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2. Der kan f.eks. v\u00e6re tale om personer, der vender hjem fra udlandet, og som kan dokumentere, at de ville v\u00e6re indtr\u00e5dt i retten til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge, hvis de ikke havde haft ret til frav\u00e6r efter barselsloven.\n\nS\u00e6rligt vedr\u00f8rende nyuddannede f\u00f8lger det af principmeddelelse 14-14, at en nyuddannet kvinde, som har f\u00f8dt f\u00f8r hun afsluttede sin uddannelse, kan opn\u00e5 ret til barselsdagpenge efter frav\u00e6rets p\u00e5begyndelse (dvs. efter f\u00f8dslen), hvis hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i barselslovens \u00a7 27, stk. 1, nr. 2.",
        "700ca4e3-b7b6-417c-8828-037b11272db8": "Det betyder, at hun har ret til barselsdagpenge fra det tidspunkt, hvor hun ville have v\u00e6ret berettiget til arbejdsl\u00f8shedsdagpenge eller en ydelse, der tr\u00e6der i stedet herfor, jf. lov om arbejdsl\u00f8shedsforsikring m.v., hvis der ikke havde v\u00e6ret ret til barselsdagpenge efter barselsloven.\n\nFor s\u00e5 vidt ang\u00e5r en nyuddannet kvindes opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i relation til \u00a7 27, stk. 1, nr. 3, skal det bem\u00e6rkes, at en nyuddannet kvinde, der starter en frav\u00e6rsperiode inden for 1 m\u00e5ned efter, at hendes uddannelse er afsluttet, kan opfylde besk\u00e6ftigelseskravet i nr. 3. Det kan b\u00e5de v\u00e6re, hvis hun inden for den seneste m\u00e5ned inden f\u00f8dslen har afsluttet sin uddannelse, og det kan v\u00e6re frav\u00e6r efter \u00a7 9 med ret til barselsdagpenge efter \u00a7 21, fordi hun opfylder besk\u00e6ftigelseskravet i \u00a7 27, stk. 1, nr. 3, p\u00e5 det tidspunkt, hvor orloven efter \u00a7 9 p\u00e5begyndes.\n\nVed udskudt orlov skal besk\u00e6ftigelseskravet ogs\u00e5 v\u00e6re opfyldt p\u00e5 det tidspunkt, hvor den udskudte orlov holdes. Reglerne om udskudt orlov er n\u00e6rmere beskrevet i vejledning om ret til orlov og dagpenge ved barsel.",
        "55c08eba-b4bf-40d7-9611-ec651e724e00": "4.2.N\u00e5r kvinden m\u00e5 oph\u00f8re med at arbejde inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen\nVed opg\u00f8relsen af besk\u00e6ftigelseskravet efter barselslovens \u00a7 27, stk. 1, og \u00a7 28, stk. 1, medregnes perioder, hvor kvinden p\u00e5 grund af arbejdsforholdets s\u00e6rlige karakter har m\u00e5ttet oph\u00f8re med at arbejde inden 4 uger f\u00f8r f\u00f8dslen, eller det efter en l\u00e6gelig bed\u00f8mmelse er sk\u00f8nnet n\u00f8dvendigt at sk\u00e5ne kvinden for arbejde, jf. barselslovens \u00a7 29, stk. 3. Se ogs\u00e5 principmeddelelse D-3-06.\n\nStyrelsen for Arbejdsmarked og Rekruttering, den 29. juli 2022\nMie Skovb\u00e6k Mortensen\n/ Pernille Brandstrup",
        "78e72da4-f3da-46af-8904-da5dfd00eb43": "Vejledning om lungesygdomme\nKapitel 7 i Vejledning om erhvervssygdomme anmeldt fra 1. januar 2005\nIndhold\n\n1.Pleurale plaques (E.3.3)\nIndledning\nDenne vejledning er skrevet af Arbejdsskadestyrelsen med henblik p\u00e5 at beskrive betingelserne for afg\u00f8relse i sager om erhvervssygdomme, der anmeldes fra 1. januar 2005.\nVejledningen g\u00e6lder s\u00e5ledes kun for sygdomme anmeldt fra 1. januar 2005, der vurderes efterlov om arbejdsskadesikring, jf. bekendtg\u00f8relse nr. 278 af 14. marts 2013med senere \u00e6ndringer.\nSygdomme anmeldt f\u00f8r 1. januar 2005 vurderes efterlov nr. 943 om sikring mod f\u00f8lger af arbejdsskade af 16. oktober 2000med senere \u00e6ndringer og er ikke omfattet af denne vejledning.\nVejledningen er skrevet til alle, der har brug for at orientere sig om behandlingen af erhvervssygdomme, herunder Arbejdsskadestyrelsens sagsbehandlere, fagforeninger, advokater og forsikringsselskaber.\nVejledningen skal v\u00e6re en hj\u00e6lp til behandling af sagerne og skal give en forst\u00e5else af kravene til sammenh\u00e6ngen mellem en sygdom og en bestemt belastning.\nVejledningen er ikke udt\u00f8mmende for alle sygdomme.",
        "05aad926-58a4-4701-ba99-22ebc45c5fae": "Den omhandler dog de generelle vilk\u00e5r for anerkendelse af alle sygdomme anmeldt fra 1. januar 2005, herunder b\u00e5de sygdomme optaget p\u00e5 fortegnelsen og sygdomme, der behandles uden for fortegnelsen efter lovens \u00a7 7, stk. 1, nr. 2, 1. og 2. led.\nFor en r\u00e6kke sygdomme beskriver vejledningen ogs\u00e5 de n\u00e6rmere betingelser for anerkendelse, herunder de n\u00e6rmere krav til diagnose og belastning. Vejledningen er for disse sygdomme en pr\u00e6cisering af de overordnede krav til anerkendelse, som fremg\u00e5r af fortegnelsen. Vejledningen afl\u00f8ser desuden eventuelle tidligere vejledninger for disse sygdomme.\nVejledningen indeholder ogs\u00e5 en s\u00e6rlig vejledning om sygdomme, der eventuelt kan anerkendes uden for fortegnelsen efter forel\u00e6ggelsen for Erhvervssygdomsudvalget (kapitel 1).\nHvis sygdommen ikke er beskrevet i denne vejledning, men i en tidligere vejledning, kan den tidligere vejledning som udgangspunkt fortsat anvendes.\n1.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nF\u00f8lgende lungesygdom og p\u00e5virkning er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 3.3):\n\n1.2.Krav til diagnosen\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen pleurale plaques efter kendt asbesteksponering (J. 92.0).",
        "520470bf-c8ed-4974-aa47-e7a531f5e1ae": "Pleurale plaques m\u00e5 ikke forveksles med sygdommene lungeasbestose eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse i lungehinden (fibrosis pleurae) med p\u00e5virket lungefunktion, der ogs\u00e5 er optaget p\u00e5 fortegnelsen i gruppen af asbestsygdomme (gruppe E, punkt 3.1 og 3.2).\nPleurale plaques (lungehindepletter) er fortykkelser i lungehinden, som for\u00e5rsages af asbest. De findes ikke i det egentlige lungev\u00e6v, men dannes p\u00e5 lungehinden p\u00e5 indersiden af brystkassen.\nPleurale plaques har form af hvide, brusklignende bel\u00e6gninger. De kan dannes efter en forholdsvis lille uds\u00e6ttelse for asbest, men det varer ofte 15-25 \u00e5r, inden de bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder af lungerne.\nTypiske pleurale plaques er som regel (hvis ikke altid) dobbeltsidige, men ofte asymmetriske, hvad ang\u00e5r st\u00f8rrelse eller placering. De er ofte, men ikke n\u00f8dvendigvis, forkalkede.\nBiologisk mekanisme\nTynde asbestfibre med en diameter p\u00e5 mindre end 3 mikrometer (my) kan n\u00e5 alveolerne helt perifert i lungerne og penetrere til lungehinden. Organismens reng\u00f8ringsceller (makrofagerne) fors\u00f8ger at optage og fjerne disse fibre. Dette medf\u00f8rer frigivelse af enzymer og bindev\u00e6vsdannende stoffer, der vurderes at v\u00e6re \u00e5rsagen til dannelsen af pleurale plaques gennem en langsomt fremadskridende proces, som bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder efter 10-15 \u00e5r og forkalker efter 20-25 \u00e5r.",
        "96fcb6e9-4f80-4164-a0f2-0c2c860ff062": "Symptomer\nSom regel ingen, men i meget sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde kan der v\u00e6re klager over smerter fra brystkassen.\nObjektive tegn\nPletvise fortykkelser af lungehinden, eventuelt med forkalkninger, der konstateres p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder eller skanning af lungerne.\nDiagnosen pleurale plaques stilles medicinsk p\u00e5 baggrund af:\n\u2013R\u00f8ntgenunders\u00f8gelse eller skanning af lungerne\n\u2013Klinisk objektiv unders\u00f8gelse (for at udelukke anden lungesygdom)\nSygdommens forl\u00f8b og f\u00f8lger\nHyppigt har der ikke v\u00e6ret symptomer, og tilstanden opdages tilf\u00e6ldigt ved en r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse af lungerne i anden anledning. I sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde kan der have v\u00e6ret smerter fra brystkassen eller en oplevelse af \u00e5nden\u00f8d.\nPleurale plaques kan i sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde ved mere betydelig asbestuds\u00e6ttelse f\u00f8re til en m\u00e5lelig forringelse af vejrtr\u00e6kningskapaciteten (restriktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse). At en person har pleurale plaques er tegn p\u00e5 tidligere asbesteksposition, men udg\u00f8r ikke i sig selv en \u00f8get risiko for kortere levetid, asbestose eller lungehinde- eller lungekr\u00e6ft.\nI langt de flest tilf\u00e6lde, hvor sygdommen kan anerkendes som erhvervssygdom, vil der ikke v\u00e6re varige f\u00f8lger efter sygdommen. Sagen vil i disse tilf\u00e6lde blive anerkendt uden godtg\u00f8relse for men og erstatning for tab af erhvervsevne.",
        "fe730554-44eb-4954-ac1a-029ce88c7134": "I enkelte tilf\u00e6lde vil der v\u00e6re tale om varige f\u00f8lger i form af smertetilstande og/eller restriktivt nedsat lungefunktion. Et varigt men vil i disse tilf\u00e6lde blive sk\u00f8nsm\u00e6ssigt vurderet med udgangspunkt i Arbejdsskadestyrelsens vejledende mentabel.\n1.3.Krav til p\u00e5virkningen\nPleurale plaques kan anerkendes efter fortegnelsen, n\u00e5r der har v\u00e6ret tale om en relevant p\u00e5virkning i form af asbestuds\u00e6ttelse.\nDertil kommer f\u00f8lgende mere specifikke krav til uds\u00e6ttelse og sygdomsforl\u00f8b, som ligeledes skal v\u00e6re opfyldt.\nKrav til uds\u00e6ttelsen\nDer skal have fundet en uds\u00e6ttelse sted i form af direkte h\u00e5ndtering af, eller tilsvarende meget t\u00e6t og risikofyldt kontakt med, asbest eller asbestholdigt materiale i nogen tid.\nDer skal som udgangspunkt have fundet en daglig uds\u00e6ttelse sted i nogle m\u00e5neder eller mere sporadisk (tilbagevendende, men ikke n\u00f8dvendigvis dagligt) i nogle \u00e5r. Ved daglig uds\u00e6ttelse forst\u00e5s som udgangspunkt p\u00e5virkning igennem en del af arbejdsdagen og ikke kun ganske kortvarigt. Ved massiv daglig uds\u00e6ttelse vil den tidsm\u00e6ssige ekspositionsgr\u00e6nse dog kunne neds\u00e6ttes til f\u00e5 dage.",
        "f9e280a5-45f2-47f8-bfb9-756e05e7db9a": "Den relevante risikofyldte uds\u00e6ttelse kan blandt andet have fundet sted ved direkte asbesth\u00e5ndtering p\u00e5 for eksempel Eternitfabrikken eller ved arbejde med asbestholdige isoleringsmaterialer, eternitplader, asbestholdige bremsebel\u00e6gninger og lignende.\nMere beskedne former for uds\u00e6ttelse, som for eksempel arbejde i kontorlokaler med defekte og eventuelt dryssende, asbestholdige loftsplader, vil ikke kunne anerkendes efter fortegnelsen.\nFund af pleurale plaques uden samtidig sikker (dokumenteret) og relevant erhvervsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse kan ikke f\u00f8re til anerkendelse, selvom sygdommen ud fra den nuv\u00e6rende viden kun kan for\u00e5rsages af asbest. Hvis der ikke har v\u00e6ret tale om en relevant og sikker erhvervsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse, m\u00e5 sygdommen overvejende sandsynligt tilskrives private former for asbestuds\u00e6ttelse, der ikke er omfattet af loven.\nLatenstid\nDannelsen af pleurale plaques sker gennem en langsom proces, som betyder, at pletterne p\u00e5 lungehinden normalt f\u00f8rst bliver synlige p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder 10-15 \u00e5r efter uds\u00e6ttelsen og f\u00f8rst forkalker 20-25 \u00e5r efter uds\u00e6ttelsen.\nFor at sygdommen kan anerkendes efter fortegnelsen, stilles der derfor som udgangspunkt krav om en latenstid p\u00e5 10 \u00e5r eller mere. Ved massiv uds\u00e6ttelse kan latenstiden dog neds\u00e6ttes til omkring 5 \u00e5r.",
        "aa200dbb-2f63-4ba3-b05a-ea77be14c5a8": "Latenstiden er den tid, der g\u00e5r, fra en person har v\u00e6ret udsat for asbest eller asbestholdige materialer, til sygdommen bryder ud.\nDer skal som udgangspunkt v\u00e6re tale om dobbeltsidige pleurale plaques, da sygdomsforekomst med enkeltsidige plaques efter relevant uds\u00e6ttelse er meget sj\u00e6lden. Hvis der har v\u00e6ret tale om en relevant og dokumenteret uds\u00e6ttelse og de \u00f8vrige krav til anerkendelse er opfyldt, vil fund af enkeltsidige plaques dog ogs\u00e5 v\u00e6re omfattet af fortegnelsen.\nSygdommen skal tillige v\u00e6re p\u00e5vist p\u00e5 lunger\u00f8ntgen eller ved skanning.\nVi vil ved sagens behandling eventuelt indhente en arbejdsmedicinsk speciall\u00e6geerkl\u00e6ring. Speciall\u00e6gen vil blandt andet blive bedt om at beskrive og vurdere de konkrete arbejdsforhold og de konkrete belastninger indg\u00e5ende. Speciall\u00e6gen skal tillige foretage en individuel vurdering af belastningsforholdenes betydning for udvikling af sygdommen hos netop den unders\u00f8gte person. Speciall\u00e6gen skal herunder give en beskrivelse af sygdomsdebut og sygdomsforl\u00f8b og oplyse om eventuelle tidligere eller samtidige sygdomme eller symptomer og deres eventuelle betydning for de aktuelle gener.\nVi kan ogs\u00e5 indhente andre former for speciall\u00e6geerkl\u00e6ringer for at f\u00e5 belyst sygdomsforl\u00f8bet og eventuelt forholdet til konkurrerende eller forudbest\u00e5ende sygdomme.",
        "72d5d8b1-09d4-4b76-9556-70ad5e8b0279": "1.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nKonkurrerende \u00e5rsager\nKonkurrerende \u00e5rsager til pleurale plaques kendes ikke, specielt er tobaksrygning ikke kendt \u00e5rsag. Der er s\u00e5ledes ikke sikker viden om, at andre former for p\u00e5virkninger end uds\u00e6ttelse for asbest eller asbestholdigt materiale kan f\u00f8re til pleurale plaques.\nAndre forandringer i lungehinderne, som kan forveksles med pleurale plaques, er f\u00f8lger efter tuberkulose, bet\u00e6ndelsestilstande eller traumer.\nForudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdomme\nSubpleurale fedtpuder\nDen hyppigst forekommende konkurrerende diagnose er subpleurale fedtpuder. 10-20 % af mist\u00e6nkte plaques fundet p\u00e5 r\u00f8ntgenbilleder skyldes dette. Subpleurale fedtpuder kan adskilles fra pleurale plaques ved en HRCT-skanning, men denne unders\u00f8gelse er forbundet med en mindre str\u00e5leuds\u00e6ttelse og vil derfor ikke blive kr\u00e6vet foretaget af Arbejdsskadestyrelsen. Subpleurale fedtpuder er (som pleurale plaques) helt uden symptomer.\nI de tilf\u00e6lde, hvor der foreligger en diagnostisk afklaring, der p\u00e5viser, at der er tale om subpleurale fedtpuder og ikke pleurale plaques, vil sagen ikke kunne anerkendes efter loven. Det skyldes, at subpleurale fedtpuder ikke er optaget p\u00e5 fortegnelsen, og at der ikke er kendt medicinsk dokumentation for, at sygdommen kan v\u00e6re arbejdsbetinget.",
        "13407f54-4c85-4e1c-a280-cfe3f6106d75": "I de tilf\u00e6lde, hvor der er tvivl om, hvorvidt der er tale om subpleurale fedtpuder eller pleurale plaques, og en n\u00e6rmere afklaring af diagnosen ikke kan forlanges, vil sagen kunne anerkendes efter fortegnelsen, hvis kravene til anerkendelse, herunder relevant uds\u00e6ttelse og sygdomsforl\u00f8b, i \u00f8vrigt er opfyldt.\nAndre asbestrelaterede lunge- og lungehindesygdomme\nI nogle tilf\u00e6lde vil der foruden fund af pleurale plaques v\u00e6re fund af kr\u00e6ft i lunge- eller bughinde (malignt mesotheliom), kr\u00e6ft i lunger eller luftveje (bronchogent karcinom eller larynx-cancer), lungeasbestose og/eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse i lungerne med nedsat (restriktiv) lungefunktion. I mange sager vil det v\u00e6re typisk, at pleurale plaques opdages som et tilf\u00e6ldigt fund i forbindelse med udredning af de andre og typisk mere alvorlige sygdomstilf\u00e6lde.\nAlle de n\u00e6vnte sygdomme for\u00e5rsages af asbestp\u00e5virkninger. Der er tale om selvst\u00e6ndige og forskellige sygdomme, men af forskellig sv\u00e6rhedsgrad.",
        "aa7f0363-4d45-4204-87a1-dc855d6efcb6": "Hvis der er p\u00e5vist pleurale plaques i kombination med en eller flere mere alvorlige, asbestrelaterede lunge- og lungehindesygdomme som for eksempel lungeasbestose, kr\u00e6ft i lungehinden, kr\u00e6ft i lungen eller udbredt bindev\u00e6vsdannelse med nedsat (restriktiv) lungefunktion, behandles sygdommen pleurale plaques som en f\u00f8lgesygdom til den alvorligere og typisk f\u00f8lgegivende sygdom og kan anerkendes som en del af den samlede, alvorlige sygdomstilstand.\nDet betyder, at der ikke oprettes en selvst\u00e6ndig sag vedr\u00f8rende pleurale plaques i de tilf\u00e6lde, hvor sygdommen p\u00e5vises i kombination med alvorligere asbestrelaterede sygdomme i lungen eller lungehinden, hvis den alvorligere sag i \u00f8vrigt kan anerkendes efter fortegnelsen. De samlede f\u00f8lger efter sygdommene vil i disse tilf\u00e6lde kunne henf\u00f8res til sagen om den alvorlige sygdom.\nAndre sygdomstilstande\nAndre forandringer i lungehinderne, som kan forveksles med pleurale plaques, er f\u00f8lger efter tuberkulose, bet\u00e6ndelsestilstande eller traumer. Disse forandringer er dog s\u00e6dvanligvis kun ensidige. De n\u00e6vnte konkurrerende sygdomme og tilstande kan i nogle tilf\u00e6lde have p\u00e5virket lungehinderne, med p\u00e5virkning af lungernes generelle tilstand og funktion til f\u00f8lge, men kan ikke i sig selv f\u00f8re til udvikling af pleurale plaques.",
        "80399c2a-0090-4fc8-8b6d-88b5c91419d1": "Hvis der er fundet sikre tegn p\u00e5 pleurale plaques og sagen i \u00f8vrigt opfylder kravene til anerkendelse, vil eventuelle forudbest\u00e5ende eller konkurrerende lungesygdomme eller tilstande derfor ikke have indflydelse p\u00e5 sagens anerkendelse.\nEr der forudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdomme/p\u00e5virkning af lungerne, som bidrager til de samlede lungesymptomer, vil disse forhold imidlertid kunne f\u00e5 betydning for erstatningsudm\u00e5lingen. Det betyder, at vi eventuelt vil tr\u00e6kke fra i mengodtg\u00f8relsen og/eller i en erstatning for tab af erhvervsevne. (Lov om arbejdsskadesikring \u00a7 12)\nObstruktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse\nObstruktivt nedsat lungefunktion er uden sammenh\u00e6ng med asbestsygdomme og kan derfor ikke tilskrives uds\u00e6ttelse for asbest eller asbestholdigt materiale. Obstruktivt nedsat lungefunktion kan derimod skyldes andre former for sygdomstilstande i lungerne og tillige tobaksrygning.\nHvis der derfor er fundet pleurale plaques med obstruktiv (ikke restriktiv) nedsat lungefunktion efter relevant uds\u00e6ttelse, vil selve sygdommen v\u00e6re omfattet af anerkendelse. Der vil imidlertid ikke kunne ydes erstatning i form af mengodtg\u00f8relse eller erstatning for tab af erhvervsevne, da generne m\u00e5 tilskrives andre forhold end arbejdet.",
        "6c75ea5e-fb23-4645-b9b5-e49dd8b208dc": "1.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun pleurale plaques efter asbestuds\u00e6ttelse, det vil sige h\u00e5ndtering af \u2013 eller anden l\u00e6ngerevarende t\u00e6t kontakt med \u2013 asbest eller asbestholdige materialer, der er omfattet af fortegnelsen.\nAndre sygdomme eller p\u00e5virkninger uden for fortegnelsen vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nEt eksempel p\u00e5 en anden asbestrelateret sygdom i lungehinden, der eventuelt vil kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for udvalget, er asbestpleuritis med v\u00e6skeudtr\u00e6dning i lungehinden.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.",
        "7175cf4f-2510-4086-8340-312c557ab95e": "1.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af pleurale plaques (mekaniker i 30 \u00e5r)\nEn 51-\u00e5rig mand arbejdede som mekaniker i forskellige ans\u00e6ttelsesforhold i godt 30 \u00e5r.Arbejdet indebar i en \u00e5rr\u00e6kke i 70\u00b4erne kontakt med asbest ved skift af asbestholdige bremsebel\u00e6gninger \u00e9n til flere gange om ugen.Arbejdet indebar herunder, at han pustede bremserne rene med trykluft, hvilket fik asbesten til at hvirvle op i \u00e5ndedr\u00e6tszonen.Asbestuds\u00e6ttelsen blev dokumenteret af en arbejdsgiver igennem flere \u00e5r i den p\u00e5g\u00e6ldende periode.Mekanikeren fik ved en rutinem\u00e6ssig r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse i slutningen af 2004 konstateret dobbeltsidige og forkalkede lungehindepletter (pleurale plaques).\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Mekanikeren har f\u00e5et p\u00e5vist dobbeltsidige pleurale plaques mere end 10 \u00e5r efter, at han i 70\u00b4erne var udsat for tilbagevendende, direkte kontakt med asbestholdige materialer i en \u00e5rr\u00e6kke.Der er god sammenh\u00e6ng mellem uds\u00e6ttelsen for asbest og fundet af forkalkede pleurale plaques 25-30 \u00e5r efter.",
        "1be81902-9f94-40c0-80db-d60a1f583e33": "Eksempel 2: Anerkendelse af pleurale plaques (isoleringsarbejder i 2-3 m\u00e5neder)\nEn 53-\u00e5rig mand arbejdede i 1976 i en periode p\u00e5 omkring 2-3 m\u00e5neder som isoleringsarbejder i et mindre firma.Arbejdet bestod i udskiftning af gammelt isoleringsmateriale p\u00e5 r\u00f8rsystemer og foring med ny isolering.B\u00e5de den gamle isolering og det nye isoleringsmateriale var st\u00e6rkt asbestholdigt.Arbejdet foregik indend\u00f8rs uden nogen form for sikkerhedsv\u00e6rn og med massiv asbestst\u00f8vuds\u00e6ttelse hele arbejdsdagen.Han skiftede efterf\u00f8lgende arbejde og var ikke senere udsat for kontakt med asbest.Asbestuds\u00e6ttelsen blev bekr\u00e6ftet af en tidligere kollega, da det ikke l\u00e6ngere var muligt at f\u00e5 den dokumenteret af den tidligere arbejdsgiver.I midten af 2004 begyndte han at f\u00e5 lettere vejrtr\u00e6kningsproblemer, og en senere r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse p\u00e5viste udbredte, forkalkede pleurale plaques i lungehinderne med moderat nedsat (restriktiv) lungefunktion til f\u00f8lge.De l\u00e6gelige unders\u00f8gelser viste imidlertid ogs\u00e5 nogen obstruktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse, og af sagens oplysninger fremgik det, at manden havde v\u00e6ret storryger igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke.",
        "85983c7d-d627-4c50-92f9-f7453b9969fe": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Isoleringsarbejderen har i en kortere periode p\u00e5 f\u00e5 m\u00e5neder v\u00e6ret direkte og massivt udsat for ind\u00e5nding af asbestst\u00f8v ved arbejde med asbestholdige isoleringsmaterialer.Han har f\u00e5et p\u00e5vist udbredte pleurale plaques i begge lungehinder, og der er god overensstemmelse mellem asbestuds\u00e6ttelsen og sygdommens forekomst mange \u00e5r efter.Ved erstatningsudm\u00e5lingen kan der kun gives mengodtg\u00f8relse og eventuel erstatning for erhvervsevnetab for den del af lungefunktionsneds\u00e6ttelsen, der er af restriktiv karakter og dermed med sikkerhed skyldes asbestuds\u00e6ttelsen.Den obstruktive lungefunktionsneds\u00e6ttelse kan ikke for\u00e5rsages af asbest og m\u00e5 overvejende sandsynligt tilskrives tobaksrygning igennem mange \u00e5r.",
        "8040fdff-4ca2-4fcc-8762-77fa5fa47b58": "Eksempel 3: Anerkendelse af pleurale plaques (t\u00f8mrer i 5 \u00e5r)\nEn 62-\u00e5rig mand arbejdede som t\u00f8mrer i mange \u00e5r.I en 5-\u00e5rig periode i sidste halvdel af 70\u00b4erne bestod arbejdet sporadisk (flere dage m\u00e5nedligt, men ikke dagligt) i at tilsk\u00e6re eternitplader i forbindelse med tagl\u00e6gning.Han skar blandt andet hj\u00f8rner af pladerne og halverede dem, og h\u00e5ndteringen foregik uden nogen form for asbestv\u00e6rn.I 2004 fik han tiltagende vejrtr\u00e6kningsgener, og efterf\u00f8lgende l\u00e6gelige unders\u00f8gelser p\u00e5viste sygdommen mesotheliom (ondartet kr\u00e6ft i lungehinden) samt moderate pleurale plaques i lungehinderne.Der blev tillige fundet sv\u00e6rt restriktivt nedsat lungefunktion.\nI dette tilf\u00e6lde skal de pleurale plaques behandles og anerkendes som en del af det samlede asbestrelaterede sygdomskompleks i sagen om mesotheliom.Begge sygdomme skyldes med sikkerhed den sporadiske, men sikre asbestkontakt p\u00e5 arbejdet igennem en \u00e5rr\u00e6kke.Da der foruden pleurale plaques er tale om en alvorlig, asbestrelateret lungesygdom, skal der ikke oprettes en selvst\u00e6ndig sag om pleurale plaques.Sygdommen pleurale plaques er omfattet af anerkendelsen af sygdommen mesotheliom, og generne tilskrives fuldt ud mesotheliom-sagen, da denne sygdom overvejende sandsynligt er \u00e5rsag til den sv\u00e6re, restriktive lungefunktionsneds\u00e6ttelse.",
        "cca271d6-8c36-4cd5-888c-d4509550dddc": "Eksempel 4: Anerkendelse af pleurale plaques (r\u00f8rl\u00e6gger i 8 \u00e5r)\nEn 64-\u00e5rig mand arbejdede igennem 70\u00b4erne og i begyndelsen af 80\u00b4erne i godt 8 \u00e5r som r\u00f8rl\u00e6gger i et st\u00f8rre firma.Hans arbejde bestod i den overvejende del af arbejdstiden i at foretage r\u00f8rudskiftninger og reparationer og installere nye r\u00f8rsystemer.Hans dav\u00e6rende arbejdsgiver godtgjorde senere, at der havde v\u00e6ret tale om j\u00e6vnlig uds\u00e6ttelse for asbest, da en v\u00e6sentlig del af r\u00f8rsystemerne dengang var isoleret med asbestholdige materialer.I slutningen af 2004 fik han efter en periode med lettere smerter i brystet og vejrtr\u00e6kningsgener p\u00e5vist ret udtalte pleurale plaques.If\u00f8lge speciall\u00e6gen havde han dyspn\u00f8 (tilf\u00e6lde af \u00e5nden\u00f8d) og let restriktiv lungefunktionsneds\u00e6ttelse som f\u00f8lge af sygdommen.Der blev ikke fundet tegn p\u00e5 asbestose eller anden sygdom i lunger eller lungehinder.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.R\u00f8rl\u00e6ggeren har v\u00e6ret udsat for j\u00e6vnlig kontakt med asbestholdigt isoleringsmateriale igennem flere \u00e5r og har udviklet pleurale plaques mange \u00e5r efter.Der er god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem sygdommen og asbestuds\u00e6ttelsen, og hans gener i form af dyspn\u00f8 og nedsat lungefunktion kan alle tilskrives den arbejdsbetingede sygdom.",
        "d82f806c-279f-4204-978f-ce62be0da507": "Eksempel 5: Afvisning af pleurale plaques (kontorfunktion\u00e6r i 2 m\u00e5neder)\nEn 49-\u00e5rig kvinde arbejdede i slutningen af 70\u00b4erne i et par m\u00e5neder som kontorfunktion\u00e6r i en virksomhed.Der blev senere konstateret asbestholdige loftsplader i det kontorlokale, hun havde opholdt sig i igennem arbejdsdagen.En hj\u00f8rneloftsplade var ganske let defekt, og der havde muligvis, men ikke sikkert, fundet en meget beskeden dryssen sted fra hj\u00f8rneloftspladen.Pladen sad dog ikke i n\u00e6rheden af det omr\u00e5de p\u00e5 kontoret, hvor kontorfunktion\u00e6ren arbejdede og opholdt sig.Hun havde s\u00e5ledes ikke nogen direkte kontakt med de asbestholdige loftsplader (h\u00e5ndtering eller tilsvarende), men r\u00f8ntgenunders\u00f8gelser godt 25 \u00e5r efter p\u00e5viste lettere pleurale plaques p\u00e5 begge lungehinder.",
        "a9043a37-e9aa-4cf8-b719-28819f119a49": "Sagen kan ikke anerkendes efter fortegnelsen.Kontorfunktion\u00e6ren har igennem et par m\u00e5neder opholdt sig i et kontorlokale, hvor der har v\u00e6ret en asbestholdig hj\u00f8rneloftsplade, der muligvis har drysset let som f\u00f8lge af en defekt.Sagen opfylder imidlertid ikke kravet om, at der skal have v\u00e6ret tale om en direkte kontakt med asbest eller asbestholdigt materiale igennem nogen tid ved direkte h\u00e5ndtering eller tilsvarende.Sygdommen pleurale plaques kan i dette tilf\u00e6lde ikke tilskrives den indirekte, kortvarige og meget beskedne mulige p\u00e5virkning fra en asbestloftsplade p\u00e5 arbejdet.\nEksempel 6: Afvisning af pleurale plaques (bankansat i 26 \u00e5r)\nEn 52-\u00e5rig mand arbejdede som bankassistent og siden bankr\u00e5dgiver i samme bank igennem 26 \u00e5r.\nArbejdet medf\u00f8rte ingen kendt form for asbestuds\u00e6ttelse, men han fik ved en rutinem\u00e6ssig lungeunders\u00f8gelse i slutningen af 2004 konstateret lettere, dobbeltsidige lungehindepletter (pleurale plaques).Det var i de l\u00e6gelige journaler oplyst, at han i 1970\u00b4erne havde foretaget reparationer p\u00e5 sit eget hus, herunder udskiftning af tagplader, der sandsynligt indeholdt asbest.",
        "31cf673e-447f-4b12-9e4c-d5d648d4dc34": "Sagen kan ikke anerkendes efter fortegnelsen.Bankr\u00e5dgiveren har ikke v\u00e6ret udsat for relevant kontakt med asbest p\u00e5 sit arbejde, og fundet af pleurale plaques m\u00e5 derfor overvejende sandsynligt tilskrives privat asbestuds\u00e6ttelse.\n1.7.Medicinsk ordliste (pleurale plaques)\n\n2.Kronisk bronkitis/KOL (E.7)\n2.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen kronisk bronkitis/KOL er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 7).\n\n2.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen kronisk bronkitis/KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) (J. 41 og J. 44.9).\nDiagnosen \u201dastmatisk bronkitis\u201d er som udgangspunkt ikke omfattet af punktet. Denne diagnose anvendes af nogle l\u00e6ger til at betegne en tilstand med diffuse luftvejssymptomer, is\u00e6r hos mindre b\u00f8rn, men har normalt intet med egentlig astma eller bronkitis at g\u00f8re. Tilstanden er derfor ikke omfattet af fortegnelsens punkt E. 7, medmindre det l\u00e6geligt kan dokumenteres, at der er tale om bronkitis/KOL.",
        "e9e543bc-8efb-497b-ba7e-faa2f1491019": "For at diagnosen kronisk bronkitis/KOL kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013relevante subjektive klagerog\n\u2013kliniske objektive forandringer\nSymptomer\n\u2013Hoste\n\u2013Opspyt (ekspektoration) i nogle tilf\u00e6lde\n\u2013Nedsat lungefunktion (kort\u00e5ndethed, is\u00e6r ved anstrengelse)\nObjektive tegn\nDer er et stort diagnostisk overlap mellem de to sygdomme kronisk bronkitis og KOL, ligesom begge sygdomme kan v\u00e6re til stede p\u00e5 samme tid.\nI praksis vil det for anerkendelse ikke v\u00e6re afg\u00f8rende, om der l\u00e6geligt er stillet diagnosen kronisk bronkitis eller KOL, da begge sygdomme er omfattet og kriterierne for anerkendelse er de samme. Ved erstatningsudm\u00e5lingen vil der blive taget udgangspunkt i de faktiske symptomer og objektive fund og ikke i, om diagnosen er kronisk bronkitis eller KOL.\nKronisk bronkitis giver daglig hoste og opspyt fra luftvejene, uden at der er nedsat lungefunktion, og defineres som hoste og opspyt fra luftvejene i mindst 3 m\u00e5neder i mindst 2 p\u00e5 hinanden f\u00f8lgende \u00e5r, hvor anden \u00e5rsag til kronisk opspyt er udelukket.",
        "272b8ede-4f20-4220-a2d5-0e6f5ca80e10": "Ved tilstande af KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) er der nedsat lungefunktion, eventuelt med hoste og opspyt, p\u00e5 grund af \u00f8get luftvejsmodstand, og sygdommen defineres som vedvarende luftvejsobstruktion med mindre plads i bronkierne, der betyder, at bronkierne lader mindre luft str\u00f8mme igennem. I de fleste raske tilf\u00e6lde vil mere end 80 procent v\u00e6re ud\u00e5ndet i l\u00f8bet af et sekund, hvilket dog typisk falder med alderen.\nKOL m\u00e5les ved registrering af en neds\u00e6ttelse af den \u201eud\u00e5ndede luftm\u00e6ngde i 1 sekund\" (FEV1), men n\u00e6sten normal \u201etotal ud\u00e5ndet luftm\u00e6ngde\" (FVC). Forholdet mellem FEV1/FVC, kaldet \u201eTiffenau-v\u00e6rdien\", vil ogs\u00e5 v\u00e6re reduceret, og Tiffenau-v\u00e6rdien vil v\u00e6re under 70 procent (FEV1/FVC under 70 procent).\nNedsat lungefunktion kan registreres enten ved anstrengelsestest, for eksempel p\u00e5 kondicykel, eller ved m\u00e5ling af lungefunktion med h\u00e5ndholdt lungefunktionsapparat (peakflow-meter) hjemme fra morgen til aften eller fra dag til dag, eller ved spirometer-m\u00e5ling hos l\u00e6ge (morgen/aften).\nForskellen p\u00e5 KOL og astma (punkt E. 8 p\u00e5 fortegnelsen) er overvejende, at lungefunktionen ved astma vil v\u00e6re varierende med skift fra nedsat til normal funktion, alt efter om der finder en relevant p\u00e5virkning sted eller ej.",
        "b0b75634-b56c-4d7d-894f-1d6637d1ae09": "Ved KOL vil neds\u00e6ttelsen af lungefunktionen v\u00e6re vedvarende.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDet er en foruds\u00e6tning for anerkendelse, at der er en god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem udviklingen af kronisk bronkitis/KOL og p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet. Som udgangspunkt skal de f\u00f8rste symptomer v\u00e6re opst\u00e5et, mens den relevante p\u00e5virkning fandt sted.\n2.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at kronisk bronkitis/KOL er omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, skal der have v\u00e6ret tale om en eller flere relevante p\u00e5virkninger gennem flere \u00e5r, som beskrevet n\u00e6rmere nedenfor.\n2.3.1.Dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g\nKronisk bronkitis og KOL kan opst\u00e5 efter uds\u00e6ttelse for forskellige former for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g igennem l\u00e6ngere tid.\nDet kan dreje sig om stort set alle st\u00f8vende eller rygende arbejdsprocesser, og p\u00e5virkningerne kan v\u00e6re b\u00e5de uspecifikke og specifikke. En uspecifik p\u00e5virkning betyder, at p\u00e5virkningen kan v\u00e6re sammensat af flere forskellige stoffer, og at den specifikke kilde ikke med sikkerhed kan identificeres. En specifik p\u00e5virkning kan for eksempel v\u00e6re dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g fra aluminium eller h\u00e5rdmetal.",
        "ac915b21-e061-4b58-bd2c-1eda76cbff26": "De typiske arbejdsfunktioner, hvor man uds\u00e6ttes for specifikke eller uspecifikke former for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g, er:\n\u2013Svejsning\n\u2013Sk\u00e6rebr\u00e6nding\n\u2013Skorstensfejning\n\u2013Landbrugsarbejde\n\u2013Isolering\n\u2013Boring\n\u2013Fr\u00e6sning og slibning af forskellige materialer\n\u2013Tr\u00e6forarbejdning\n\u2013Papir- og tekstilindustrien\nListen er blot eksempler p\u00e5 typiske arbejdsfunktioner, hvor der forekommer uds\u00e6ttelse for st\u00f8v/r\u00f8g, og er ikke udt\u00f8mmende.\nDet vil sige, at uds\u00e6ttelse for andre former for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g i flere \u00e5r ogs\u00e5 kan f\u00f8re til anerkendelse efter fortegnelsens punkt E. 7.a.\n2.4.Den tidsm\u00e6ssige udstr\u00e6kning\nDer skal som udgangspunkt have v\u00e6ret tale om 8-10 \u00e5rs massiv uds\u00e6ttelse for dampe/gasser/st\u00f8v og/eller r\u00f8g.\nVed tilf\u00e6lde af s\u00e6rlig massiv uds\u00e6ttelse, kan dette medf\u00f8re, at det tidsm\u00e6ssige krav til uds\u00e6ttelsen efter en konkret vurdering kan neds\u00e6ttes.\nDer skal for alle p\u00e5virkningerne som udgangspunkt have v\u00e6ret tale om en daglig eller stort set daglig uds\u00e6ttelse.\n2.5.De arbejdsm\u00e6ssige forhold\nVed vurderingen af, om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse er tilstr\u00e6kkelig til, at sygdommen kan anerkendes, er det relevant at se p\u00e5, om arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs eller indend\u00f8rs.",
        "dc225fe3-765d-4a52-a6c9-9fdcdbc8566c": "P\u00e5virkningen vil v\u00e6re st\u00f8rst i sm\u00e5 rum uden ordentlig udsugning og mindst, hvor arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs.\nHvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs, er det v\u00e6sentligt at se p\u00e5, om der har v\u00e6ret udluftning, og om der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn. Hvis der har v\u00e6ret udsugning og der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, vil p\u00e5virkningen v\u00e6re mindre.\nDer skal s\u00e5ledes en l\u00e6ngere tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse til, f\u00f8r sygdommen kan anerkendes, hvis beskyttelsesforholdene har v\u00e6ret gode, end hvis udsugning og andre beskyttelsesm\u00e6ssige forhold har v\u00e6ret mangelfulde.\n2.6.Konkurrerende forhold \u2013 rygning eller andre private \u00e5rsagsfaktorer\nKronisk bronkitis/KOL kan som de fleste andre sygdomme opst\u00e5 eller forv\u00e6rres som f\u00f8lge af andre sygdomme eller forhold, der er uden relation til arbejdet. Arbejdsskadestyrelsen vil derfor konkret vurdere, om eventuelle, oplyste konkurrerende faktorer har en karakter og et omfang, der kan begrunde, at der er grundlag for at foretage fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen, hvis sagen anerkendes.",
        "5b33de9c-5630-4afb-a47e-20b83159192f": "Eksempler p\u00e5 mulige konkurrerende faktorer, der kan virke ind p\u00e5 sygdommens opst\u00e5en eller dens forl\u00f8b, er:\n\u2013Tobaksrygning\n\u2013Alfa1-antitrypsinmangel (arvelig genfejl)\n\u2013Luftforurening\n\u2013Private \u00e5rsager\nRygning er en meget v\u00e6sentlig \u00e5rsag til kronisk bronkitis/KOL, og rygning kan derfor i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at vi foretager fradrag i erstatningen.\nEt tobaksforbrug p\u00e5 mindre end 7 gram tobak per dag, eller under samlet 10 pakke\u00e5r, vil som hovedregel ikke f\u00f8re til fradrag i en eventuel erstatning, s\u00e5fremt p\u00e5virkningen i \u00f8vrigt har v\u00e6ret fuldt ud tilstr\u00e6kkelig til at for\u00e5rsage sygdommen.\nEt tobaksforbrug p\u00e5 30-40 pakke\u00e5r eller mere vil som udgangspunkt betyde, at der er grundlag for at foretage fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen, hvis sagen anerkendes, da dette meget store forbrug m\u00e5 anses for at have v\u00e6ret medvirkende \u00e5rsag til sygdommen.\n1 gram tobak svarer til 1 cigaret. Brug af anden tobak, som for eksempel pibetobak, cigarer og cerutter, omregnes ogs\u00e5 til gram.\nEt pakke\u00e5r svarer til 20 cigaretter dagligt i 1 \u00e5r (20 x 365 = 7.300 cigaretter).\nEn person, der har r\u00f8get 10 cigaretter om dagen i 15 \u00e5r, har omregnet til pakke\u00e5r r\u00f8get i alt 7,5 pakke\u00e5r (10 x 365 x 15 = 7.300).",
        "79d494b6-01bc-4a71-a8d1-d2ed0b242f04": "2.7.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun kronisk bronkitis/KOL, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 7. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger, som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nKronisk bronkitis/KOL, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nEn r\u00e6kke l\u00e6gevidenskabelige artikler konkluderer en sammenh\u00e6ng mellem uds\u00e6ttelse for passiv rygning og udviklingen af KOL/kronisk bronkitis. Sager, hvor tilskadekomne har v\u00e6ret udsat for nedenst\u00e5ende, vil sagen derfor blive forelagt for Erhvervssygdomsudvalget til vurdering:\n\u2013Mindst 20 \u00e5rs uds\u00e6ttelse for passiv rygning\n\u2013Dagligt i mindst halvdelen af arbejdsdagen og\n\u2013Intens r\u00f8gp\u00e5virkning gennem ophold i mindre rum\nTilskadekomne m\u00e5 ikke selv have v\u00e6ret ryger, og den p\u00e5g\u00e6ldende m\u00e5 heller ikke i hjemmet/privat have v\u00e6ret udsat for passiv rygning. Endelig skal symptomerne p\u00e5 KOL optr\u00e6de i tilslutning til uds\u00e6ttelsen for tobaksr\u00f8g (inden for m\u00e5neder eller f\u00e5 \u00e5r).",
        "252ed3a0-8864-49e5-9af6-2002c278c441": "Konkrete sager om KOL efter uds\u00e6ttelse for passiv rygning vil blive forelagt for Erhvervssygdomsudvalget til en konkret vurdering af, om sygdommen udelukkende eller i overvejende grad er for\u00e5rsaget af arbejdets s\u00e6rlige art. Erhvervssygdomsudvalget vil ved de konkrete dr\u00f8ftelser inddrage ovenst\u00e5ende momenter i vurderingen.\nDer henvises i \u00f8vrigt til vejledningens kapitel 1 om sager, der er afgjort uden for fortegnelsen.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.\n2.8.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af KOL efter E.7 (skorstensfejer udsat for sodst\u00f8v med videre)\nEn 57-\u00e5rig mand arbejdede i 20 \u00e5r som skorstensfejer og fik i slutningen af perioden luftvejsproblemer i form af \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r ved stigegang.Efterf\u00f8lgende fik han ogs\u00e5 slim i luftvejene og hoste, is\u00e6r ved kontakt med isoleringsmaterialer, sod, r\u00f8g og st\u00f8v.Han var massivt udsat for st\u00f8v under skorstensfejning, og han anvendte ikke \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn i begyndelsen.Ved en lungefunktionsunders\u00f8gelse blev der konstateret nedsat lungefunktion, og han fik stillet diagnosen KOL.Han havde h\u00f8jst r\u00f8get 1 pakke\u00e5r igennem sit liv.",
        "204e1122-4e54-4add-927a-d80d386da02a": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Skorstensfejeren har under sit arbejde v\u00e6ret massivt udsat for st\u00f8v i mange \u00e5r, og der er p\u00e5vist KOL.Tobaksforbruget p\u00e5 h\u00f8jst 1 pakke\u00e5r har v\u00e6ret meget beskedent og har ikke bidraget til sygdommen.\nEksempel 2: Anerkendelse af KOL efter E.7 (svejser udsat for svejser\u00f8g)\nEn 62-\u00e5rig mand arbejdede i 35 \u00e5r som svejser p\u00e5 et skibsv\u00e6rft.Arbejdet foregik i sm\u00e5 rum i skibene og medf\u00f8rte en del r\u00f8gudvikling.Is\u00e6r i starten af perioden var der ikke tilstr\u00e6kkeligt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, og udluftningen var i hele perioden d\u00e5rlig.R\u00f8gudviklingen under svejsningen resulterede i, at han med j\u00e6vne mellemrum fik anfald af hoste under arbejdet og var n\u00f8dt til at tr\u00e6kke frisk luft udend\u00f8rs.Han havde aldrig r\u00f8get.Han udviklede over en \u00e5rr\u00e6kke begyndende tegn p\u00e5 kronisk bronkitis med j\u00e6vnlig hoste og opspyt og fik i slutningen af perioden luftvejsproblemer i form af \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r.Han fik konstateret KOL ved en lungemedicinsk unders\u00f8gelse p\u00e5 en arbejdsmedicinsk klinik.",
        "e616c543-783c-4d21-8e95-762ec2013e69": "Sagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Svejseren har under sit arbejde v\u00e6ret massivt udsat for uspecifik svejser\u00f8g i rum med d\u00e5rlig ventilation og uden tilstr\u00e6kkelig \u00e5ndedr\u00e6tsbeskyttelse igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke, og der er god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem uds\u00e6ttelsen for svejser\u00f8g og sygdommen.\nYderligere information:\nSe udredningsrapport om kritisk bronkitis/KOL. Udredningsrapporten kan ogs\u00e5 findes p\u00e5 www.ask.dk under Arbejdsskadestyrelsen, forskning og projekter.\n3.Astma (E.8)\n3.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen astma er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 8):\n\n3.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen \u201dastma\u201d (ICD-10 J. 45).\nDiagnosen astma bronchiale, der svarer til astma, er ogs\u00e5 omfattet af fortegnelsen.\nB\u00e5de allergiske og ikke-allergiske former for astma kan v\u00e6re omfattet af fortegnelsen.\nDiagnosen \u201dastmatisk bronkitis\u201d er som udgangspunkt ikke omfattet af punktet. Denne diagnose anvendes af nogle l\u00e6ger til at betegne en tilstand med diffuse luftvejssymptomer, is\u00e6r hos mindre b\u00f8rn, men har normalt intet med egentlig astma at g\u00f8re. Tilstanden er derfor ikke omfattet af fortegnelsen, medmindre det l\u00e6geligt kan dokumenteres, at der er tale om astma.",
        "662ff19d-8f59-4110-aa91-a2177acbbf26": "For at diagnosen astma kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013Relevante subjektive klager (symptomer)og\n\u2013Kliniske objektive forandringer\nAstma er en meget almindelig sygdom i befolkningen, og kun en mindre del skyldes uds\u00e6ttelse for skadelige stoffer p\u00e5 arbejdspladsen.\n\u201dAstma\u201d bruges som en f\u00e6llesbetegnelse om en tilstand, der er karakteriseret ved episoder med \u00e5nden\u00f8d, der er for\u00e5rsaget af en periodisk forsn\u00e6vring af luftvejene (de sm\u00e5 bronkier). Der er mange faktorer, der bidrager til udviklingen af astma, og mange, der kan fremkalde anfald.\nI praksis bruges ogs\u00e5 diagnosen \u201dastma bronchiale\u201d, som svarer til diagnosen astma.\nAstma er en tilstand, hvor de sm\u00e5 bronkier er bet\u00e6ndte/irriterede, enten som f\u00f8lge af en tidligere infektion (eksempelvis med bakterier) eller en tidligere infektionslignende tilstand (uden bakterier). Ved bet\u00e6ndelse/irritation i de sm\u00e5 bronkier er luftvejene mere f\u00f8lsomme over for specifikke irritanter udefra (udl\u00f8sende faktorer), der kan f\u00e5 luftvejene til at indsn\u00e6vres og derved reducere luftstr\u00f8mmen gennem dem og give personen \u00e5nden\u00f8d. Denne overf\u00f8lsomhed i luftvejene har den medicinske betegnelse \u201dhyperreaktivitet i luftvejene\u201d.",
        "e8dfa65b-f995-48ff-b3f4-8fcdd2ff5850": "Astma er desuden karakteriseret ved, at lungefunktionen er normal eller n\u00e6sten normal mellem anfaldene eller kan v\u00e6re normal p\u00e5 grund af bronkieudvidende medicinsk behandling. Modsat kronisk bronkitis kan den \u00f8gede modstand i luftvejene p\u00e5virkes med bronkieudvidende midler som for eksempel B2-agonist-spray, Bricanyl eller Ventoline eller med behandling med binyrebarkhormoner.\nAnfaldene vil i mange tilf\u00e6lde blive udl\u00f8st af irritanter i luften som for eksempel tobaksr\u00f8g, t\u00e5ge eller st\u00f8v fra arbejdsprocesser eller andre p\u00e5virkninger fra omgivelserne.\nSymptomer\n\u2013Vejrtr\u00e6kningsbesv\u00e6r (besv\u00e6r med at f\u00e5 luften ud af lungerne)\n\u2013\u00c5nden\u00f8d eller piben/hv\u00e6sen i brystet\n\u2013Eventuelt host, trykken for brystet og h\u00e6shed\nKliniske unders\u00f8gelser og fund\nDe l\u00e6gelige unders\u00f8gelser skal beskrive et symptombillede, der sandsynligg\u00f8r, at diagnosen er astma.\nDokumentation af diagnosen astma sker ved p\u00e5visning af variationer i lungernes luftvejsmodstand p\u00e5 20 procent eller derover (ved peak flow m\u00e5linger) og 15 procent eller derover (ved FEV1-m\u00e5linger).",
        "48a14bdb-2a62-43da-8e7e-536a86306071": "Astmadiagnosen kan stilles ved relevante symptomer og samtidig positivt udfald af \u00e9n eller flere af f\u00f8lgende tests:\n\u2013Provokation med histamin, metakolin mannitol eller lignende\n\u2013Anstrengelsestest\n\u2013M\u00e5ling af lungefunktion med h\u00e5ndholdt lungefunktionsapparat (peakflow-meter) hjemme fra morgen til aften eller fra dag til dag eller ved spirometer-m\u00e5ling hos l\u00e6ge (morgen/aften)\n\u2013Bronkieudvidende spray\n\u2013Behandling med binyrebarkhormon\nVed tilstande af astma vil der v\u00e6re tegn p\u00e5 mindre plads i bronkierne, der betyder, at bronkierne lader mindre luft str\u00f8mme igennem. I de fleste raske tilf\u00e6lde vil mere end 80 procent v\u00e6re ud\u00e5ndet i l\u00f8bet af 1 sekund, hvilket dog typisk falder med alderen.\nAstma m\u00e5les ved registrering af periodiske \u00e6ndringer p\u00e5 over 15 procent i den \u201eud\u00e5ndede luftm\u00e6ngde i 1 sekund\" (FEV1), men n\u00e6sten normal \u201etotal ud\u00e5ndet luftm\u00e6ngde\" (FVC). Forholdet mellem FEV1/FVC, kaldet \u201eTiffenau-v\u00e6rdien\", vil ogs\u00e5 v\u00e6re reduceret, og Tiffenau-v\u00e6rdien vil v\u00e6re under 80 procent (FEV1/FVC under 80 procent) af forventet.\nForskellen p\u00e5 astma og KOL (punkt E. 7 p\u00e5 fortegnelsen) er overvejende, at lungefunktionen ved astma vil v\u00e6re varierende med skift fra nedsat til normal funktion, alt efter om der finder en relevant p\u00e5virkning sted eller ej.",
        "53465df9-86e9-4254-b4da-1167008a9fc4": "Ved KOL (kronisk obstruktiv lungesygdom) vil neds\u00e6ttelsen af lungefunktionen v\u00e6re vedvarende.\nObjektive tegn p\u00e5 astma\nP\u00e5visning af allergisk astma (allergi)\nP\u00e5visning af en allergisk astma kan ske via \u00e9n af f\u00f8lgende tests:\na)Priktest i huden\nb)Positiv RAST-test, det vil sige p\u00e5visning af allergi-antistoffer i blodet af typen IgE\nc)Positiv histamin-release-test, det vil sige, at der frig\u00f8res histamin fra de hvide blodlegemer i en blodpr\u00f8ve efter kontakt med det specifikke allergen fra arbejdspladsen\nVed allergisk astma skal der v\u00e6re dokumenteret en overf\u00f8lsomhed (allergi) for en p\u00e5virkning, som tilskadekomne uds\u00e6ttes for p\u00e5 arbejdet, og som er n\u00e6vnt i fortegnelsen.\nSpecifikke bronkiale provokationstests med relevante allergener, udf\u00f8rt af arbejdsmedicinske eller lungemedicinske specialafdelinger, kan ogs\u00e5 anvendes ved vurdering af anerkendelsessp\u00f8rgsm\u00e5let. Arbejdsskadestyrelsen vil ikke direkte anbefale at f\u00e5 denne type tests udf\u00f8rt, da de i sj\u00e6ldne tilf\u00e6lde kan medf\u00f8re en forv\u00e6rring af sygdommen.\nHvis der b\u00e5de er dokumentation for astmaanfald i tilknytning til arbejdet og for allergi over for en p\u00e5virkning p\u00e5 arbejdet, der er n\u00e6vnt i fortegnelsen, kan astma anerkendes efter fortegnelsen.",
        "67df1772-ccce-44ce-acfe-6b0ae81d17ff": "P\u00e5visning af ikke-allergisk astma\nVed ikke-allergisk astma er det vanskeligere at fastsl\u00e5 \u00e5rsagssammenh\u00e6ngen med uds\u00e6ttelse for stoffer i arbejdsmilj\u00f8et.\nDerfor stilles der st\u00f8rre krav til den l\u00e6gelige dokumentation for en sammenh\u00e6ng mellem astmaanfaldene og den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse.\nDet er centralt i denne forbindelse at vide, om tilskadekomne har haft astma, inden den arbejdsm\u00e6ssige p\u00e5virkning begyndte, og at have informationer om sygdommens forudg\u00e5ende forl\u00f8b.\nI tilf\u00e6lde af sv\u00e6rere og l\u00e6ngerevarende tilf\u00e6lde af forudg\u00e5ende astma eller ved astma med v\u00e6sentlige, konkurrerende private allergener eller p\u00e5viste irritanter kan dette medf\u00f8re, at sagen helt m\u00e5 afvises, eller at der foretages fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen.\nHar den tilskadekomne kun haft astma som barn, eller er sygdommen blevet klart forv\u00e6rret i forbindelse med relevante p\u00e5virkninger p\u00e5 arbejdet, kan sygdommen dog normalt anerkendes med et eventuelt fradrag.\nOfte vil gentagne m\u00e5linger med peakflowmeter kunne vise, om tilskadekomnes lungefunktion forv\u00e6rres i forbindelse med arbejdet og bedres i for eksempel weekender eller ferier, eller omvendt.\n3.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at astma kan anerkendes efter fortegnelsens punkt E.",
        "0d31d19a-b738-4ecf-bc4b-1d3367035f6b": "8 efter ind\u00e5nding af st\u00f8v og dampe p\u00e5 arbejdspladsen, skal der have v\u00e6ret tale om \u00e9n eller flere af f\u00f8lgende p\u00e5virkninger:\na) Planter eller planteprodukter\nTypiske faggrupper: Bagere, savv\u00e6rksarbejdere og foderstofarbejdere.\nb) Dyr eller dyriske produkter\nTypiske faggrupper: Landbrugsmedhj\u00e6lpere, slagteriarbejdere, laboratoriemedarbejdere med kontakt til fors\u00f8gsdyr og arbejdere i fiskeindustrien.\nc) Enzymer, farvestoffer, persulfatsalte, kunstharpiks eller medikamenter eller forstadier til disse\nTypiske faggrupper: Fris\u00f8rer, farveriarbejdere, ansatte i medicinalindustrien og loddearbejdere.\nd) Isocyanater og visse anhydrider i epoxyresiner\nTypiske faggrupper: Malere, autolakerere/mekanikere, ansatte inden for farvelakindustrien, metalindustrien og medicinalindustrien eller personer med arbejde i rum, hvor der i \u00f8vrigt foreg\u00e5r en ufuldst\u00e6ndig forbr\u00e6nding.\nIsocyanater er en f\u00e6llesbetegnelse for en gruppe kemiske stoffer, der i vid udstr\u00e6kning bliver brugt i industrien i dag, for eksempel ved produktion af lakker. Stofferne bliver anvendt i selve produktionen og i de f\u00e6rdige produkter.\nIsocyanater frigives i store m\u00e6ngder, n\u00e5r materialer p\u00e5f\u00f8rt isocyanater opvarmes til 150-200 \u00baC.",
        "1d0204bc-b0ae-41a5-af27-63708d1e3995": "Det er for eksempel tilf\u00e6ldet med lakerede bildele, der repareres ved svejsning p\u00e5 bilv\u00e6rksteder, eller elektronikdele, der repareres.\nIsocyanater frigives ogs\u00e5 ved iltning af klorholdige affedtningsmidler inden for metalindustrien, ved galvanisering og st\u00e5lh\u00e6rdning samt ved guld- og s\u00f8lvarbejde. Isocyanater bruges ogs\u00e5 tit i produkter, der best\u00e5r af 2 komponenter, der ved sammenblanding reagerer med hinanden under dannelsen af en plast. Isocyanaten kaldes for h\u00e6rderen. Den anden komponent indeholder polyol og kaldes for harpiksen. Undertiden leveres polyolen og isocyanaten f\u00e6rdigblandet. Det udh\u00e6rdede produkt kaldes ogs\u00e5 PUR (plast) eller polyurethan.\ne) Krom og visse af dets forbindelser\nTypiske faggrupper: St\u00e5lv\u00e6rksarbejdere, arbejdere i metal- og forkromnings- og farveindustrien, ved cementst\u00f8bning og ved anvendelse af kromgarvede produkter. St\u00e5l indeholder krom, hvorfor svejsning og lignende i st\u00e5lmaterialer vil v\u00e6re indeholdt.\nf) Kobolt\nTypiske faggrupper: Arbejdere i elektronikindustrien eller ved fremstilling af specialst\u00e5l, m\u00f8nter og smykker. Kobolt er i \u00e5rhundreder blevet brugt til at give glas, glasur og keramik en intens bl\u00e5 farve. Jern kan indeholde kobolt, hvorfor svejsning og lignende i jern kan v\u00e6re inkluderet i fortegnelsen.",
        "29b4728f-cf93-413f-964f-5e0f0726a415": "g) Aluminium\nTypiske faggrupper: Arbejdere i metalindustrien og svejsere.\nh) H\u00e5rdmetal\nTypiske faggrupper: Arbejdere i metalindustrien og svejsere, hvor der anvendes og arbejdes med h\u00e5rdmetal. H\u00e5rdmetal er betegnelsen for en s\u00e6rlig blanding af pulvermetaller, som giver ekstrem h\u00e5rdhed. Kernen i materialet er grundstoffet wolfram/tungsten, som gennem en s\u00e6rlig proces bliver kemisk bundet med kul.\nDen ovenst\u00e5ende liste af typisk faggrupper er alene vejledende og ikke udt\u00f8mmende i forhold til personer, der kan v\u00e6re relevant udsat for de p\u00e5g\u00e6ldende stoffer. Andre erhverv vil ogs\u00e5 v\u00e6re omfattet af fortegnelsen i det omfang, der er tale om samme form for p\u00e5virkning som n\u00e6vnt ovenfor.\ni) Nikkel\nFor eksempel ved slibning eller svejsning i nikkelholdige materialer, herunder ogs\u00e5 nikkelholdigt jern.\nOm uds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g\nUds\u00e6ttelse for svejser\u00f8g er ikke n\u00f8dvendigvis omfattet af fortegnelsens punkt om astma. Afg\u00f8rende er, om svejsningen sker i materialer, der indeholder krom, kobolt eller nikkel, hvilket nogle jerntyper g\u00f8r. Det vil derfor v\u00e6re meget vigtigt i denne type sager at f\u00e5 oplyst n\u00e6rmere om, hvilken type jern der er arbejdet i, og om materialets n\u00e6rmere sammens\u00e6tning.",
        "691fdd21-b334-4126-8ba7-84daeb2f43e4": "Svejsning/slibning i rustfrit st\u00e5l medf\u00f8rer frigivelse af krom, hvorfor arbejde med st\u00e5l som udgangspunkt vil v\u00e6re indeholdt.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDet er en foruds\u00e6tning for anerkendelse, at symptomerne p\u00e5 sygdommen er opst\u00e5et i en n\u00e6r tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse for astma-fremkaldende stoffer. Som udgangspunkt vil astmaanfald fremkomme i umiddelbar tilknytning til arbejdet.\nI s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan sen-astma anerkendes med anfald op til 16 timer efter p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet. Det skal dog i disse tilf\u00e6lde dokumenteres, at lignende anfald ikke optr\u00e6der p\u00e5 samme tider af d\u00f8gnet i weekenden eller i ferieperioder (alts\u00e5 perioder, hvor der ikke er en arbejdsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse), og at en mist\u00e6nkt p\u00e5virkning prim\u00e6rt forekommer p\u00e5 arbejdspladsen.\nDerimod er der ikke noget krav om, at uds\u00e6ttelsen skal have en bestemt varighed eller styrke, fordi astma i nogle tilf\u00e6lde udl\u00f8ses efter kort tid og ved selv begr\u00e6nsede uds\u00e6ttelser.\n3.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nAstma kan som de fleste andre sygdomme opst\u00e5 eller forv\u00e6rres som f\u00f8lge af andre sygdomme eller forhold, der er uden relation til arbejdet.",
        "d3523a12-b02b-4f70-83d0-e46483c0e831": "Arbejdsskadestyrelsen vil derfor konkret vurdere, om eventuelle oplyste konkurrerende faktorer har en karakter og et omfang, der kan begrunde, at sygdommen enten helt afvises, eller om der er grundlag for at foretage fradrag ved erstatningsudm\u00e5lingen, hvis sagen anerkendes.\nEksempler p\u00e5 mulige konkurrerende faktorer, der kan virke ind p\u00e5 sygdommens opst\u00e5en eller dens forl\u00f8b, er:\n\u2013Tobaksrygning\n\u2013Privat allergi (for eksempel over for husst\u00f8vmider eller pollen)\n\u2013Genetisk disposition for allergi\n\u2013Medicinforbrug\nTobaksrygning anses ikke for at v\u00e6re den prim\u00e6re \u00e5rsag til astma. Men der kan v\u00e6re sammenfald i symptombilledet ved astma og sygdomme, der overvejende er for\u00e5rsaget af tobaksrygning. Rygning kan derfor i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at der foretages fradrag i erstatningsudm\u00e5lingen. .\n3.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun astma, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E., punkt 8. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger, som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nAstma, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde eventuelt kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.",
        "42b104a6-f867-4047-9720-737d879c7b7e": "Eksempler p\u00e5 sager, der eventuelt kan anerkendes uden for fortegnelsen, er:\n\u2013Astma som f\u00f8lge af l\u00e6ngere tids arbejde med lavmolekyl\u00e6re irritanter (fabriksarbejder, der passede en tapettryksmaskine, der producerede akrylskumstapet)\n\u2013Astma bronchiale som f\u00f8lge af flere \u00e5rs reng\u00f8ring af r\u00f8geovne med anvendelse af alkaliske skumreng\u00f8ringsmidler og klorholdige midler med videre\n\u2013Astma som f\u00f8lge af flere \u00e5rs uds\u00e6ttelse for ethanolaminer i k\u00f8le- og sm\u00f8reolier (maskinarbejder)\n\u2013Astma bronchiale som f\u00f8lge af l\u00e6ngere tids uds\u00e6ttelse for st\u00e6rkt basiske aerosoler, kalciumhydroxid og hydratkalkst\u00f8v (pasning af anl\u00e6g til rensning af r\u00f8ggasser)\n\u2013Arbejde med platinholdige produkter\nDer henvises i \u00f8vrigt til vejledningens kapitel 1 om sager, der er afgjort uden for fortegnelsen.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.",
        "18708731-1e70-4a2b-9898-cb2e134ece2e": "3.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af astma efter E.8.a (p\u00e6dagogmedhj\u00e6lper udsat for skimmelsvampe)\nEn 35-\u00e5rig kvinde var ansat som p\u00e6dagogmedhj\u00e6lper i en vuggestue i 4 \u00e5r.Hun fik kort efter arbejdets p\u00e5begyndelse tendens til talrige fork\u00f8lelser og bihulebet\u00e6ndelse og havde gener ved ophold i lokalerne i form af hovedpine, tr\u00e6thed og \u00f8jenirritation.Hun fik i forl\u00f8bet mere vedvarende hoste og tendens til \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r og fik til sidst konstateret astma af en lungemediciner.En bygningstilstandsrapport fra arbejdspladsen beskrev, at der var ret betydelige fejl i indeklimaet i form af fugtskader, og if\u00f8lge rapporten var der synlige skimmeldannelser.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.P\u00e6dagogmedhj\u00e6lperen har udviklet astma efter arbejde i fugtskadede lokaler med synligt skimmelsvampeangreb.Der er en god tidsm\u00e6ssig og \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem udviklingen af astma og uds\u00e6ttelse for skadelige planter (skimmelsvampe) p\u00e5 arbejdet.",
        "960ad4f4-1e3c-41e5-ba12-328527122a93": "Eksempel 2: Anerkendelse af astma efter E.8.b (ansat i fiskeindustrien udsat for fiskedampe)\nEn 47-\u00e5rig mand var i 15 \u00e5r ansat i fiskeindustrien i en fileteringsafdeling.Han fik efter 10 \u00e5r ansvaret for produktionen og maskinerne, hvor det administrative arbejde foregik p\u00e5 et kontor i tilknytning til pakkeriet.Ved maskinnedbrud, som kunne ske op til 10 gange dagligt, var han dog besk\u00e6ftiget med at f\u00e5 maskinerne i produktionen til at k\u00f8re igen.Igennem det sidste \u00e5r fik han tiltagende luftvejsgener med hoste, periodevis pibende vejrtr\u00e6kning og \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r.I forbindelse med overflytning til en anden afdeling var der betydelig bedring i symptomerne.Han fik konstateret astma og blev testet allergisk over for visse fisk.Allergierne var relevante i forhold til p\u00e5virkningerne i form af dampe fra fisk p\u00e5 arbejdet, og peakflow-m\u00e5linger viste forv\u00e6rringer, n\u00e5r han var p\u00e5 arbejdet.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Fiskeindustriarbejderen har udviklet astma som f\u00f8lge af sit arbejde i lokaler, hvor der har v\u00e6ret dampe fra fisk.Han har desuden f\u00e5et p\u00e5vist allergi over for visse fisk, som ogs\u00e5 indgik i produktionen p\u00e5 arbejdet.Der er god \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem udviklingen af astma og p\u00e5virkningerne p\u00e5 arbejdet med uds\u00e6ttelse for dampe fra dyr/dyriske produkter.",
        "19ceb25a-674c-410c-9dde-bee1d469c565": "Eksempel 3: Anerkendelse af astma efter E.8.a og E.8.b (servicetekniker udsat for st\u00f8v fra planter og dyr)\nEn 58-\u00e5rig mand arbejdede i 10 \u00e5r som servicemedarbejder med reng\u00f8ring af dyrekasser.Han var under arbejdet udsat for st\u00f8v, urin og aff\u00f8ring fra mus, rotter, hamstere, kaniner, hunde og katte samt halmstr\u00f8else og savsmuldsstr\u00f8else.I slutningen af perioden fik han symptomer p\u00e5 astma i form af r\u00f8de og irriterede \u00f8jne samt \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r, der opstod, n\u00e5r han opholdt sig p\u00e5 arbejdet.Symptomerne forsvandt ved l\u00e6ngere tids frav\u00e6r fra arbejdspladsen og forsvandt helt efter arbejdsoph\u00f8r.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Servicemedarbejderen har udviklet astma som f\u00f8lge af sit arbejde, hvor han igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke har v\u00e6ret betydeligt udsat for st\u00f8v eller dampe fra dyr, dyreprodukter og planteprodukter.Der er en god sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen fra st\u00f8v og dampe under reng\u00f8ringsarbejdet og symptomerne, der forsvandt midlertidigt ved l\u00e6ngere frav\u00e6r fra arbejdet og helt ved oph\u00f8r i det p\u00e5g\u00e6ldende arbejde.",
        "c7d232c3-a7fa-422f-895b-a5840663d574": "Eksempel 4: Anerkendelse af astma efter E.8.c (reng\u00f8ringsassistent udsat for enzymer)\nEn 51-\u00e5rig kvinde var i 7 \u00e5r ansat som reng\u00f8ringsassistent i et laboratorium, hvor der blev anvendt forskellige enzymer.Arbejdet bestod blandt andet af t\u00f8mning af skraldeposer med rester fra tabletter, og der var en vis st\u00f8vudvikling, n\u00e5r poserne blev t\u00f8mt og lukket.Desuden skulle poser med arbejdst\u00f8j fra produktionen lukkes og flyttes.Poserne var ofte overfyldte, og n\u00e5r t\u00f8jet skulle flyttes over i en ny pose, st\u00f8vede det.Hun fik allerede efter et par \u00e5rs arbejde symptomer i form af \u00e5nden\u00f8d og fik senere konstateret allergi over for forskellige enzymer.Hun fik hos en arbejdsmedicinsk speciall\u00e6ge stillet diagnosen astma.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Reng\u00f8ringsassistenten har udviklet astma som f\u00f8lge af uds\u00e6ttelsen for st\u00f8v fra enzymer p\u00e5 arbejdet.Hun er blevet testet allergisk over for enzymer, og symptomerne p\u00e5 sygdommen opstod i n\u00e6r tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med arbejdet.",
        "56671b1b-beca-42ac-a9fd-bdaa64b9ff81": "Eksempel 5: Anerkendelse af astma efter E.8.d (guldsmed udsat for isocyanater)\nEn 45-\u00e5rig mand arbejdede i 26 \u00e5r som guldsmed, hvor han kun i begr\u00e6nset omfang anvendte \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.I forbindelse med forarbejdningen af guld og s\u00f8lvsmykker blev materialerne opvarmet, hvorved der blev frigivet isocyanater fra materialerne.Efter 15 \u00e5r oplevede guldsmeden episoder med \u00e5ndedr\u00e6tsbesv\u00e6r, hoste og pibende vejrtr\u00e6kning.Der var en v\u00e6sentlig forbedring af lungefunktionen i l\u00e6ngere ferier.Han fik til sidst konstateret astma og oph\u00f8rte herefter med sit arbejde.Efter arbejdsoph\u00f8r forsvandt symptomerne fra luftvejene.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Guldsmeden har igennem en lang \u00e5rr\u00e6kke v\u00e6ret betydeligt udsat for isocyanater gennem sit arbejde med forarbejdning af guld og s\u00f8lvsmykker.Der er en god sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen fra isocyanater og symptomerne, der forsvandt under ferier og helt i forbindelse med arbejdsoph\u00f8r.",
        "a5665001-4e4d-4bc1-8b31-faa52b024066": "Eksempel 6: Anerkendelse af astma efter E.8.e (autolakerer udsat for isocyanater)\nEn 42-\u00e5rig mand arbejdede 10 \u00e5r som autolakerer i bilindustrien.Efter 4 \u00e5r begyndte han at arbejde p\u00e5 malerv\u00e6rkstedet p\u00e5 virksomheden og udviklede da hoste og hv\u00e6sen i brystet ved fysisk anstrengelse.Han stoppede med at ryge, men symptomerne fortsatte og generede ogs\u00e5 hans nattes\u00f8vn.I ferier oplevede han en klar bedring.Efter at han af sin l\u00e6ge fik konstateret astma, s\u00f8rgede hans virksomhed for at give ham en bedre h\u00e6tte til beskyttelse mod dampene fra lakeringen, hvorefter symptomerne svandt og han kunne forts\u00e6tte i sit arbejde.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Autolakereren har igennem l\u00e6ngere tid v\u00e6ret betydeligt udsat for isocyanater i forbindelse med lakering af biler.Der er en god tidsm\u00e6ssig og \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet, hvor han har v\u00e6ret i kontakt med isocyanater, og astmasymptomerne, der tillige svandt ved bedre beskyttelse.",
        "a8cbf19c-bd8d-4055-a298-1f3347e053f0": "Eksempel 7: Afvisning af astma efter E.8.b (landbrugsmedhj\u00e6lper udsat for svin)\nEn 24-\u00e5rig landbrugsmedhj\u00e6lper p\u00e5 et stort svinebrug anmeldte, at han havde f\u00e5et astma efter f\u00e5 m\u00e5neders arbejde med svin.Han opholdt sig i svinestalden i st\u00f8rsteparten af arbejdsdagen, herunder i t\u00e6t kontakt med dyrene ved udmugning, f\u00f8dsler med videre.Der var desuden konstant en kraftigt em af svin i luften i stalden, der var mangelfuldt udstyret med udluftning.Det fremgik af de l\u00e6gelige oplysninger, at han havde lidt af astma, fra han var barn, og at han havde haft fortsatte, periodisk meget sv\u00e6re anfald af astma, op til han p\u00e5begyndte arbejdet i svinestalden.Han havde desuden flere \u00e5r forud f\u00e5et konstateret allergi over for katte, hunde, svin og flere andre dyr samt en r\u00e6kke planter/pollen, men havde alligevel hjulpet stort set dagligt i sin fars svinebrug i fritiden i en lang \u00e5rr\u00e6kke og gjorde fortsat dette.Han havde desuden selv hund.Der var ikke registreret nogen \u00e6ndring i anfaldsm\u00f8nstrene, n\u00e5r han var p\u00e5 arbejde eller holdt fri, og han havde lige s\u00e5 hyppige og sv\u00e6re anfald i weekender og ferier som i tilknytning til arbejdet.",
        "a3c2b07c-b51c-43d7-8498-1d980b6d5ec5": "Sagen kan ikke anerkendes efter fortegnelsen.Landbrugsmedhj\u00e6lperen har en konstateret astma og er allergisk over for svin.Han har desuden v\u00e6ret relevant udsat for svin p\u00e5 arbejdet i en svinestald igennem \u00bd \u00e5r.Han har dog f\u00f8r dette arbejde haft astmaanfald igennem en l\u00e6ngere \u00e5rr\u00e6kke og har tidligere f\u00e5et konstateret allergi over for mange forskellige kilder, herunder svin og hund.Han er i kontakt med svin i sin fritid, ligesom han selv har hund, selvom han er allergisk over for disse.Der har desuden ikke v\u00e6ret en p\u00e5viselig v\u00e6sentlig forv\u00e6rring af tilstanden i klar tilknytning til arbejdet.Det er samlet set overvejende sandsynligt, at hans astma prim\u00e6rt skyldes hans tidligere astma og den fortsatte private uds\u00e6ttelse, herunder i s\u00e6rdeleshed den daglige kontakt med svin og hund.\n4.Lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type (E.9)\n4.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 9):\n\n4.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type (RADS) (J. 44.8). Der skal v\u00e6re \u00f8get luftvejsmodstand.",
        "67ebc156-d49e-49cc-a14b-bce34f79c4f4": "Lungesygdom med nedsat lungefunktion af obtstruktiv type er ikke den samme sygdom som kronisk bronkitis/KOL.\nFor at diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013Relevante subjektive klager (symptomer)og\n\u2013Kliniske objektive forandringer\nSymptomer\nNedsat lungefunktion, som viser sig ved kort\u00e5ndethed, is\u00e6r ved anstrengelse.\nObjektive tegn\nVed lungefunktionsunders\u00f8gelse findes neds\u00e6ttelse af den \u201dud\u00e5ndede luftm\u00e6ngde i 1 sekund\u201d (FEV1) til mindre end 80 procent af den forventede luftm\u00e6ngde hos normale.\nP\u00e5visning af lungesygdom med nedsat lungefunktion\nLungefunktionsunders\u00f8gelse foretaget p\u00e5 sygehus eller hos den praktiserende l\u00e6ge.\n4.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type er omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, skal der have v\u00e6ret tale om en eller flere relevante p\u00e5virkninger gennem mange \u00e5r, som n\u00e6rmere beskrevet nedenfor.\nOm uds\u00e6ttelse for isocyanater\nIsocyanater er en f\u00e6llesbetegnelse for en gruppe kemiske stoffer, der i vid udstr\u00e6kning bliver brugt i industrien i dag, for eksempel ved produktion af lakker. Stofferne bliver anvendt i selve produktionen og i de f\u00e6rdige produkter.\nIsocyanater bruges i forskellige brancher.",
        "495448fe-c0ff-4c06-85ec-62746e35c0fe": "Det bruges for eksempel i:\n\u2013Bygge- og anl\u00e6gsbranchen\n\u2013Plastvareindustrien\n\u2013Jern- og metalindustrien\n\u2013Tr\u00e6industrien\n\u2013Autobranchen\n\u2013El- og elektronikindustrien\nIsocyanater er en af flere komponenter, der f\u00e5r forskellige materialer til at h\u00e6rde og blive h\u00e5rde. Det kan findes blandt andet i lak, maling, lim, skum, t\u00e6tningmiddel, plastprodukter, laminater, toplak, printplader, kabelisolering, gipsmateriale og fugemasse.\nIsocyanater frigives i store m\u00e6ngder, n\u00e5r materialer p\u00e5f\u00f8rt isocyanater opvarmes til 150-200 \u00baC. Det er for eksempel tilf\u00e6ldet med lakerede bildele, der repareres ved svejsning p\u00e5 bilv\u00e6rksteder, eller elektronikdele, der repareres. Opvarmning kan finde sted ved brand, men ogs\u00e5 ved almindelige arbejdsprocesser som svejsning, lodning, sk\u00e6ring, slibning, savning, st\u00f8bning samt opvarmning ved varmluft.\nIsocyanater frigives ogs\u00e5 ved iltning af klorholdige affedtningsmidler inden for metalindustrien, ved galvanisering og st\u00e5lh\u00e6rdning samt ved guld- og s\u00f8lvarbejde. Isocyanater bruges ogs\u00e5 tit i produkter, der best\u00e5r af 2 komponenter, der ved sammenblanding reagerer med hinanden under dannelsen af en plast. Isocyanaten kaldes for h\u00e6rderen. Den anden komponent indeholder polyol og kaldes for harpiksen. Undertiden leveres polyolen og isocyanaten f\u00e6rdigblandet.",
        "eb2d9ed3-315a-4b59-9cf3-a214c6c30fbc": "Det udh\u00e6rdede produkt kaldes ogs\u00e5 PUR (plast) eller polyurethan.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDer skal som udgangspunkt have v\u00e6ret tale om 4-5 \u00e5rs daglig eller stort set daglig uds\u00e6ttelse for isocyanater.\nVed tilf\u00e6lde af s\u00e6rlig massiv uds\u00e6ttelse kan det tidsm\u00e6ssige krav til uds\u00e6ttelsen efter konkret vurdering neds\u00e6ttes.\nDe arbejdsm\u00e6ssige forhold\nVed vurderingen af om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse er tilstr\u00e6kkelig til, at sygdommen kan anerkendes, er det relevant at se p\u00e5 de forhold, som arbejdet er foreg\u00e5et under. P\u00e5virkningen vil v\u00e6re st\u00f8rst i sm\u00e5 rum uden ordentlig udsugning, mens p\u00e5virkningen vil v\u00e6re mindst, hvor arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs.\nHvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs, er et v\u00e6sentligt at se p\u00e5, om der har v\u00e6ret udsugning, og om der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.\nDer skal en l\u00e6ngere tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse til, f\u00f8r sygdommen kan anerkendes, hvis beskyttelsesforholdene har v\u00e6ret gode, end hvis udsugning og andre beskyttelsesm\u00e6ssige forhold har v\u00e6ret mangelfulde.",
        "a5972d3e-480d-4b04-9fb7-5a2ce14e2a04": "4.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nEksempler p\u00e5 mulige konkurrerende faktorer, der kan virke ind p\u00e5 sygdommens opst\u00e5en eller dens forl\u00f8b er:\n\u2013Tobaksrygning\n\u2013Alfa 1-anitrypsin, som er en arvelig genfejl\nRygning er en meget v\u00e6sentlig \u00e5rsag til lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type. Rygning kan derfor i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at der foretages fratr\u00e6k i erstatningsudm\u00e5lingen.\n4.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 9. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nLungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde eventuelt kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.",
        "712c225a-531f-42d8-b7d5-9fa6aef25147": "4.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type efter E.9 (automekaniker udsat for isocyanater)\nEn 32-\u00e5rig mand arbejdede 6 \u00e5r som automekaniker i bilindustrien med forskellige bilreparationer, herunder med svejsning og slibning af karosseridele.Han havde aldrig r\u00f8get, men i slutningen af perioden fik han hoste og opspyt og blev kort\u00e5ndet ved fysisk anstrengelse.Han fik ved en l\u00e6geunders\u00f8gelse konstateret nedsat lungefunktion og Tiffenau-v\u00e6rdien (FEV1/FVC) blev m\u00e5lt til 60 procent.Han fik stillet diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion af obstruktiv type.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Automekanikeren har i 6 \u00e5r v\u00e6ret betydeligt udsat for isocyanater, der frigives i forbindelse med svejsning og slibning, hvor billakken opvarmes.Der er god tidsm\u00e6ssig og \u00e5rsagsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet og sygdommen.\n5.Lungebet\u00e6ndelse (E.10)\n5.1.Punkt p\u00e5 fortegnelsen\nSygdommen lungebet\u00e6ndelse er optaget p\u00e5 fortegnelsen over erhvervssygdomme (gruppe E, punkt 10):\n\n5.2.Krav til diagnosen\nHovedbetingelser\nDer skal l\u00e6geligt v\u00e6re stillet diagnosen lungebet\u00e6ndelse (pneumonia/pleuropneumonia non specificata J. 18.9).",
        "90db9a0d-69c3-4dc6-8b23-d107eeceff6a": "For at diagnosen lungesygdom med nedsat lungefunktion kan stilles, skal f\u00f8lgende krav v\u00e6re opfyldt:\n\u2013relevante subjektive klager (symptomer)og\n\u2013Kliniske objektive forandringer\nSymptomer\nIrritation af \u00f8jne og n\u00e6se samt hoste efterfulgt af udvikling af lungebet\u00e6ndelse med feber i l\u00f8bet af nogle dage.\nObjektive tegn\nFeber over 38 grader samt p\u00e5visning af lungebet\u00e6ndelse ved stetoskopi af lungerne foretaget af l\u00e6ge eller p\u00e5visning af typiske forandringer for lungebet\u00e6ndelse ved r\u00f8ntgenunders\u00f8gelse af lungerne.\n5.3.Krav til p\u00e5virkningen\nFor at lungebet\u00e6ndelse er omfattet af punktet p\u00e5 fortegnelsen, skal der have v\u00e6ret tale om en relevant p\u00e5virkning, som n\u00e6rmere beskrevet nedenfor.\nOm uds\u00e6ttelse for vanadium og dets forbindelser\nVanadium er et grundstof, der prim\u00e6rt anvendes i fremstillingen af h\u00e5rde st\u00e5ltyper. Vanadium findes blandt andet i panser p\u00e5 kampvogne og andre milit\u00e6rk\u00f8ret\u00f8jer, flymotorer, kuglelejer og fjedre i biler og kirurgiske redskaber. Det bruges ogs\u00e5 i produktionen af glas, hvor det giver glasset bl\u00e5 og gr\u00f8nne farver og i fremstillingen af farver og lakker. Det findes ogs\u00e5 i forbindelse med uds\u00e6ttelse for store m\u00e6ngder af l\u00f8besod for eksempel hos skorstensfejere.\nDet er kun ved brug af vanadium ved produktion og fremstilling af st\u00e5l og glas, at uds\u00e6ttelsen finder sted.",
        "5277f795-3fd5-42a6-b7fa-bcebc4b62fee": "Senere forarbejdning af materialerne medf\u00f8rer ikke uds\u00e6ttelse for vanadium.\nDen tidsm\u00e6ssige sammenh\u00e6ng\nDet er en foruds\u00e6tning for anerkendelse, at symptomerne p\u00e5 sygdommen er opst\u00e5et i en n\u00e6r tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse for vanadium.\nDerimod er der ikke noget krav om, at uds\u00e6ttelsen skal have en bestemt varighed eller styrke, fordi lungebet\u00e6ndelse i nogle tilf\u00e6lde udl\u00f8ses efter kort tid og ved selv begr\u00e6nsede uds\u00e6ttelser.\nDe arbejdsm\u00e6ssige forhold\nVed vurderingen af om den arbejdsm\u00e6ssige uds\u00e6ttelse er tilstr\u00e6kkelig til, at sygdommen kan anerkendes, er det relevant at se p\u00e5 de forhold, som arbejdet er foreg\u00e5et under.\nP\u00e5virkningen vil v\u00e6re st\u00f8rst i sm\u00e5 rum uden ordentlig udsugning, og p\u00e5virkningen vil v\u00e6re mindst, hvor arbejdet er foreg\u00e5et udend\u00f8rs.\nHvis arbejdet er foreg\u00e5et indend\u00f8rs, er det v\u00e6sentligt at se p\u00e5, om der har v\u00e6ret udsugning, og om der er anvendt \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.\nDer skal en l\u00e6ngere tidsm\u00e6ssig uds\u00e6ttelse til, f\u00f8r sygdommen kan anerkendes, hvis beskyttelsesforholdene har v\u00e6ret gode, end hvis udsugning og andre beskyttelsesm\u00e6ssige forhold har v\u00e6ret mangelfulde.",
        "ff812a90-0cdf-4534-8ada-58e63e400c16": "5.4.Eksempler p\u00e5 forudbest\u00e5ende og konkurrerende sygdomme/forhold\nHvis der i forbindelse med p\u00e5visning af sygdommen lungebet\u00e6ndelse er p\u00e5vist andre specifikke \u00e5rsager til lungebet\u00e6ndelse, eksempelvis legionella (legion\u00e6rsyge), kan det i nogle tilf\u00e6lde medf\u00f8re, at vi foretager fratr\u00e6k i erstatningen.\n5.5.Behandling af sager uden for fortegnelsen\nDet er kun lungebet\u00e6ndelse, der er omfattet af fortegnelsens gruppe E, punkt 10. Der skal desuden have v\u00e6ret tale om p\u00e5virkninger, som anf\u00f8rt p\u00e5 fortegnelsen, der opfylder kravene til anerkendelse.\nLungebet\u00e6ndelse, der ikke er omfattet af fortegnelsen, vil i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde eventuelt kunne anerkendes efter forel\u00e6ggelse for Erhvervssygdomsudvalget.\nErhvervssygdomsudvalgets praksis ved vurdering af sager uden for fortegnelsen vil l\u00f8bende blive meldt ud p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside.",
        "d06efd98-1a29-451b-9aa5-95b0dafb6882": "5.6.Eksempler p\u00e5 afg\u00f8relser efter fortegnelsen\nEksempel 1: Anerkendelse af lungebet\u00e6ndelse efter E.10 (mekaniker udsat for vanadium)\nEn 55-\u00e5rig mand arbejdede i 30 \u00e5r som st\u00e5larbejder p\u00e5 et st\u00e5lvalsev\u00e6rk.En del af arbejdet bestod i produktion og st\u00f8bning af panserplader.I 2009 fik st\u00e5lvalsev\u00e6rket er stor ordre p\u00e5 panserplader, hvilket indebar, at han i en l\u00e6ngere periode kun arbejdede med st\u00e5l tilsat vanadium.Herefter fik han irriterede \u00f8jne og n\u00e6se, og f\u00e5 dage efter fik han konstateret lungebet\u00e6ndelse ved l\u00e6geunders\u00f8gelse.\nSagen kan anerkendes efter fortegnelsen.Mekanikeren har v\u00e6ret udsat for vanadium, der frigives i forbindelse med produktion af st\u00e5lplader/panserplader.Der er god tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem p\u00e5virkningen p\u00e5 arbejdet og sygdommen.\nArbejdsskadestyrelsen, den 1. februar 2015\nHanne Rathsach\n/ Pernille Ramm Kristiansen",
        "b35764bb-b9f4-4142-94ef-37bb618e5eae": "At-vejledning 13.0.1-1 om undervisningspligtige unges arbejde\nJuli 2021\nOpdateret juli 2021.Erstatter At-vejledning E.0.1 af marts 2007\n\n1.Kort om vejledningen\nI denne At-vejledning kan du l\u00e6se om de regler, der g\u00e6lder for undervisningspligtige unges arbejde. Det vil sige reglerne om, hvad undervisningspligtige unge m\u00e5 arbejde med, hvor l\u00e6nge de m\u00e5 arbejde \u2013 og hvad kravene er til dig, hvis du er arbejdsgiver for en ung.\n\nVejledningen handler alene om de regler, der g\u00e6lder for unge under 18 \u00e5r, der stadig er omfattet af undervisningspligten.\n\nReglerne for de 15-17-\u00e5rige, der ikke er omfattet af undervisningspligten, kan du l\u00e6se om i At-vejledningen om ikke undervisningspligtige unges arbejde.\n\nDe regler, vejledningen her beskriver, er fastsat i bekendtg\u00f8relsen om unges arbejde.\n\nTo v\u00e6sentlige hovedregler:\n\n\u2013B\u00f8rn under 13 \u00e5r m\u00e5 som udgangspunkt ikke udf\u00f8re arbejde for en arbejdsgiver \u2013 men de m\u00e5 gerne medvirke i en r\u00e6kke former for kulturelle aktiviteter af erhvervsm\u00e6ssig karakter, hvis man f\u00e5r tilladelse til det hos politiet.\n\u2013De 13-14-\u00e5rige samt \u00e6ldre unge, der stadig er omfattet af undervisningspligten, m\u00e5 udf\u00f8re en r\u00e6kke former for lettere arbejde for en arbejdsgiver.\n\nBegge hovedregler uddybes i denne vejledning.",
        "85586358-7c69-4dbd-81d5-1f253b3b4b60": "2.Hvilke unge g\u00e6lder reglerne for?\nReglerne, der er beskrevet i denne vejledning, g\u00e6lder for unge under 18 \u00e5r, der stadig er omfattet af undervisningspligten, og som arbejder for en arbejdsgiver.\n\nHvorn\u00e5r er den unge omfattet af undervisningspligt?\nUndervisningspligten slutter if\u00f8lge Folkeskoleloven den 31. juli, efter at den unge har modtaget regelm\u00e6ssig undervisning i 9 \u00e5r \u2013 dog senest den 31. juli det \u00e5r, hvor den unge fylder 17 \u00e5r.\n\nUndervisningspligten kan opfyldes p\u00e5 andre m\u00e5der end ved 9 \u00e5rs undervisning i folkeskolen. Det kan v\u00e6re ved undervisning, der svarer til folkeskolens \u2013 eller hvis der med skolen er indg\u00e5et en aftale om, at den unge i stedet for den almindelige skolegang deltager i erhvervsm\u00e6ssig uddannelse eller besk\u00e6ftigelse.\n\nHvad er arbejde for en arbejdsgiver?\nN\u00e5r man skal vurdere, om der er tale om, at en ung arbejder for en arbejdsgiver, kan man bl.a. se p\u00e5:\n\u2013om den unge udf\u00f8rer arbejde, der ligner det arbejde, andre ansatte udf\u00f8rer\n\u2013om den unge har pligt til at stille sin personlige arbejdskraft til r\u00e5dighed\n\u2013om der er nogen, der instruerer den unge i arbejdet og f\u00f8rer kontrol med den unge\n\u2013om der stilles arbejdsrum, redskaber og andre n\u00f8dvendige hj\u00e6lpemidler til r\u00e5dighed i forhold til arbejdet.",
        "5f169d90-ea7c-4852-a6a4-d34e9ab565c1": "Alle fire kriterier beh\u00f8ver ikke v\u00e6re opfyldt, for at der er tale om arbejde for en arbejdsgiver.\n\nReglerne om unges arbejde g\u00e6lder som hovedregel ogs\u00e5 for unge, der arbejder i arbejdsgiverens private husholdning eller i en familievirksomhed1). Reglerne g\u00e6lder dog ikke, hvis der kun er tale om lejlighedsvist eller kortvarigt ufarligt arbejde (hvis der er tale om et landbrug, g\u00e6lder reglerne dog ogs\u00e5 for lejlighedsvist eller kortvarigt arbejde).\n\n3.Hvad m\u00e5 b\u00f8rn og unge arbejde med?\n\n3.1.Det g\u00e6lder for b\u00f8rn under 13 \u00e5r\n\nB\u00f8rn under 13 \u00e5r m\u00e5 som udgangspunkt ikke udf\u00f8re arbejde for en arbejdsgiver. Men et barn under 13 \u00e5r kan i konkrete tilf\u00e6lde f\u00e5 tilladelse af politiet til at medvirke i kulturelle aktiviteter af erhvervsm\u00e6ssig karakter, hvor der er tale om, at der er en arbejdsgiver. Aktiviteterne m\u00e5 ikke skade barnets sikkerhed, sundhed eller udvikling \u2013 eller g\u00e5 v\u00e6sentligt ud over barnets skolegang.\n\nKulturelle aktiviteter af erhvervsm\u00e6ssig karakter, hvor der er en arbejdsgiver, kan fx v\u00e6re s\u00e6rlige sportsaktiviteter, opvisninger, teaterforestillinger, koncerter, cirkusforestillinger, radio, tv, filmoptagelser, reklamefilm og modelarbejde.",
        "ed31e771-6f86-433b-92c8-594c665007fa": "S\u00e5dan s\u00f8ger du\nDet er barnets for\u00e6ldre eller den virksomhed, der \u00f8nsker at besk\u00e6ftige barnet, der skal s\u00f8ge om tilladelsen.\n\nDu kan som virksomhed godt p\u00e5 \u00e9n gang s\u00f8ge om, at flere b\u00f8rn deltager i den samme kulturelle aktivitet \u2013 men s\u00e5 skal du beskrive omfanget og arten af det enkelte barns deltagelse i aktiviteten.\n\n\u2013Find ans\u00f8gningsskemaet her: www.politi.dk/NR/rdonlyres/E06AF51B-5E8F-45CB-B786-A910B3CE7858/0/P361_0615. pdf.\n\n\u2013Send ans\u00f8gningen til Politidirekt\u00f8ren i Midt- og Vestjyllands Politi.\n\n3.2.Det g\u00e6lder for unge p\u00e5 13-14 \u00e5r og \u00e6ldre unge omfattet af undervisningspligten\n\nUnge, som er 13-14 \u00e5r, eller \u00e6ldre og stadig omfattet af undervisningspligten, m\u00e5 arbejde med lettere arbejde.",
        "3355bac9-8b89-4828-ae76-d386c635e02e": "Det kan fx v\u00e6re:\n\u2013Lettere arbejde inden for landbrug, gartneri, rideskoler \u2013 fx med fodring, udmugning, pasning af mindre husdyr og heste, b\u00e6r- og frugtplukning\n\u2013Lettere reng\u00f8ring, oprydning og bordd\u00e6kning\n\u2013Lettere manuel montering, dog ikke lodning og svejsning\n\u2013Lettere malearbejde, dog ikke spr\u00f8jtemaling\n\u2013Lettere budtjeneste, herunder piccoloarbejde og udbringning af aviser og reklamer\n\u2013Lettere arbejde med bogops\u00e6tning p\u00e5 biblioteker\n\u2013Lettere arbejde i butikker \u2013 fx med modtagelse, sortering prism\u00e6rkning og pakning af varer\n\u2013Lettere ekspedition i forretninger, restauranter mv.\n\n4.Hvad m\u00e5 unge ikke arbejde med?\nUnge p\u00e5 13-14 \u00e5r samt \u00e6ldre unge, der stadig er omfattet af undervisningspligten, m\u00e5 ikke arbejde med noget, der kan v\u00e6re farligt for deres sikkerhed og sundhed.\n\nDe m\u00e5 fx ikke:\n\u2013Arbejde med eller i farlig n\u00e6rhed af maskiner.Forbuddet g\u00e6lder alle maskiner - undtaget ufarlige husholdnings- eller kontormaskiner som fx st\u00f8vsugere og kopimaskiner.",
        "9e9a67d3-c0e0-4692-8495-bff28f0e0e10": "\u2013I visse brancher inden for industri- og detailomr\u00e5det m\u00e5 unge dog udf\u00f8re lettere arbejde i n\u00e6rheden af maskiner, n\u00e5r en r\u00e6kke betingelser er opfyldt:\n\u2013Industri:Det er en betingelse, at maskinerne eller de tekniske hj\u00e6lpemidler er standset og p\u00e5 effektiv m\u00e5de sikret mod igangs\u00e6tning og risiko for tilskadekomst. Hvis dette ikke er muligt, skal der tr\u00e6ffes andre foranstaltninger, der effektivt sikrer, at arbejdet kan foreg\u00e5 sikkerheds- og sundhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt. De unge m\u00e5 ikke kunne komme i kontakt med bev\u00e6gelige dele eller p\u00e5 anden m\u00e5de uds\u00e6ttes for risiko fra maskinerne o.lign, herunder skal automatiske anl\u00e6g i drift v\u00e6re sikret efter g\u00e6ldende regler. Maskindrevet h\u00e5ndv\u00e6rkt\u00f8j m\u00e5 ikke v\u00e6re tilg\u00e6ngeligt. Dette g\u00e6lder for virksomheder, der har en branche- eller DISCO-kode, der er n\u00e6vnt i bekendtg\u00f8relsens bilag 10.\n\u2013Detail: Det er en betingelse, at der er tale om maskiner, der er omfattet af bekendtg\u00f8relsens bilag 1, pkt. 1, a) til d). Maskinerne skal v\u00e6re udformet eller afsk\u00e6rmet s\u00e5ledes, at de bev\u00e6gelige og bearbejdende dele er utilg\u00e6ngelige under drift, og der ikke er andre farer ved maskinerne.",
        "5fe74a61-9431-4ea3-b0ce-40c277aefd83": "Det er ogs\u00e5 en betingelse, at de unge ikke uds\u00e6ttes for fare, herunder at uindkapslede maskiner er standset og effektivt sikret mod igangs\u00e6tning og tilskadekomst eller p\u00e5 anden vis er effektivt sikret mod tilskadekomst, fx i form af indkapsling. Dette g\u00e6lder for virksomheder, der har en branchekode, der er n\u00e6vnt i bekendtg\u00f8relsens bilag 11.\n\u2013Arbejde med eller i farlig n\u00e6rhed af farlige stoffer og materialer. Forbuddet g\u00e6lder alle farlige stoffer og materialer. Det vil sige de stoffer og materialer:\n\u2013der er n\u00e6vnt i bekendtg\u00f8relsens bilag 4\n\u2013der er forsynet med et faresymbol eller med risikos\u00e6tning om brandfare eller milj\u00f8fare\n\u2013der er forsynet med p\u00e5skriften: \u201cLeverand\u00f8rbrugsanvisning kan rekvireres af erhvervsm\u00e6ssige brugere\u201d.\n\n\u2013Arbejde med processer, der er farlige for deres sikkerhed og sundhed.Det g\u00e6lder is\u00e6r arbejde, der er fysisk belastende, fordi unges muskler, knogler og led ikke er fuldt udvoksede. Ved l\u00f8ft, tr\u00e6k og skub skal der derfor tages s\u00e6rligt hensyn til den unges alder og fysik, og unge m\u00e5 normalt ikke l\u00f8fte mere end ca. 12 kg.",
        "d6b1257c-e08f-4cb6-bad1-76ba7d81e641": "[F\u00e5 mere vejledning om unge og l\u00f8ft]\n\n5.Regler om unges arbejdstid og hviletid\n\n5.1.Arbejdstid\nDer er forskellige regler omkring arbejdstid for unge omfattet af undervisningspligten afh\u00e6ngigt af deres alder:\n\nDet g\u00e6lder for unge p\u00e5 13-14 \u00e5r\nDe unge m\u00e5 arbejde:\n\u20132 timer om dagen p\u00e5 skoledage\n\u20137 timer om dagen p\u00e5 andre dage end skoledage\n\u201312 timer om ugen, p\u00e5 uger med en eller flere skoledage\n\u201335 timer om ugen i uger, hvor der er helt skolefri.\n\nDet g\u00e6lder for unge p\u00e5 15-17 \u00e5r, der er omfattet af undervisningspligten\nDe unge m\u00e5 arbejde:\n\u20132 timer om dagen p\u00e5 skoledage\n\u20138 timer om dagen p\u00e5 andre dage end skoledage\n\u201312 timer om ugen, p\u00e5 uger med en eller flere skoledage\n\u201340 timer om ugen i uger, hvor der er helt skolefri.\n\nFor begge grupper g\u00e6lder det derudover, at:\n\u2013Hvis den daglige arbejdstid er p\u00e5 7 timer eller mere, skal arbejdstiden ligge samlet\n\u2013Hvis den unge arbejder som led i en uddannelse, skal den tid, den unge bruger p\u00e5 undervisning, regnes med i arbejdstiden\n\u2013Arbejdstiden skal l\u00e6gges sammen, hvis den unge arbejder for flere arbejdsgivere.\n\n5.2.Pauser og hviletid\nDer er s\u00e6rlige regler omkring pauser og hviletid for undervisningspligtige unge under 18 \u00e5r.",
        "99f12f30-7861-4708-8d5b-fd0ea6f9cdf1": "\u2013Hvis den daglige arbejdstid overstiger 4,5 timer, skal den unge have en pause p\u00e5 mindst 30 minutter. Pausen kan ikke placeres ved arbejdets begyndelse eller ved arbejdets slutning.\n\u2013De unge skal have en sammenh\u00e6ngende hvileperiode p\u00e5 mindst 14 timer i d\u00f8gnet og m\u00e5 ikke arbejde i tidsrummet fra kl. 20.00 til kl. 6.00.\n\u2013De unge skal have 2 sammenh\u00e6ngende frid\u00f8gn inden for hver periode p\u00e5 7 d\u00f8gn. Heraf skal \u00e9t frid\u00f8gn normalt omfatte s\u00f8ndag. Hvis de 2 frid\u00f8gn ikke kan placeres i sammenh\u00e6ng, skal det ene frid\u00f8gn l\u00e6gges i umiddelbar tilknytning til en daglig hvileperiode.\n\n5.3.S\u00e6rligt om arbejdstidsregler ved kulturelle aktiviteter\nHvis den unges deltager i kulturelle o.l. aktiviteter, kan reglerne om arbejdstid, hviletid, arbejdstidens placering og frid\u00f8gn fraviges, n\u00e5r der ved arbejdets planl\u00e6gning, tilrettel\u00e6ggelse og udf\u00f8relse tages hensyn til den unges alder, udvikling og helbredstilstand samt til indvirkningen p\u00e5 skolegang eller anden uddannelse.",
        "3e18012b-e112-4653-9ce9-c77e6d0a48c5": "6.Krav til dig som arbejdsgiver for en ung\nDer er en r\u00e6kke regler, der s\u00e6rligt g\u00e6lder for dig som arbejdsgiver, hvis du har unge under 18 \u00e5r ansat:\n\n\u2013Du skal vurdere, om der er nogle s\u00e6rlige risici forbundet med det arbejde, den unge skal lave.Du skal beskrive risiciene s\u00e6rskilt i din arbejdspladsvurdering (APV).\n\n\u2013Du skal ogs\u00e5 s\u00f8rge for at forebygge risiciene i den m\u00e5de, du tilrettel\u00e6gger den unges arbejde p\u00e5 \u2013 og l\u00e6re den unge hvordan han eller hun varetager arbejdet p\u00e5 en sikker m\u00e5de.Fx skal du s\u00f8rge for, at den unge har l\u00e6rt at bruge tekniske hj\u00e6lpemidler korrekt. Husk at unge typisk har sv\u00e6rere ved at vurdere, hvad der kan v\u00e6re farligt end voksne.\n\n\u2013Du skal sikre, at der er en voksen, der f\u00f8rer tilsyn med den unges arbejde.Hvis der er tale om arbejde med ingen eller f\u00e5 risikomomenter, eller hvis den unge er meget rutineret, beh\u00f8ver tilsynet kun at v\u00e6re periodevist. Hvis der er tale om et mere risikofyldt arbejde, kan det v\u00e6re n\u00f8dvendigt, at den person, der f\u00f8rer tilsynet, st\u00e5r umiddelbart ved siden af den unge og overv\u00e5ger arbejdet.",
        "4070b4eb-1e2a-4bd2-ac55-bdae4ba712ff": "\u2013Hvis den unge er under 15 \u00e5r eller stadig er omfattet af undervisningspligten, skal du underrette den unges for\u00e6ldre eller v\u00e6rge om, at du har ansat den unge.Du skal skrive, hvor lang arbejdstiden er. Hvis du har vurderet, at der er risici forbundet med arbejdet, skal du ogs\u00e5 kort beskrive risiciene, og hvad du har gjort for at forebygge dem. Der er ingen krav til, hvordan du skal lave din underretning. Du kan fx n\u00f8jes med at sende den del af din arbejdspladsvurdering, der beskriver risiciene ved den unges arbejde sammen med oplysningerne om arbejdstiden.\n\nArbejdstilsynet, den 9. juni 2021\n\n1)En familievirksomhed er en virksomhed, hvor arbejdet udelukkende udf\u00f8res af de medlemmer af arbejdsgiverens familie, som h\u00f8rer til husstanden.",
        "d75536e3-f43b-4a17-bc03-afa0d810f960": "Vejledning om behandlingsudgifter\nIndledning\n\nEn arbejdsskade giver if\u00f8lge arbejdsskadesikringslovens \u00a7\u00a7 15, 37 og 38 (lovbekendtg\u00f8relse nr. 278 af 14. marts 2013 om arbejdsskadesikring med senere \u00e6ndringer) den tilskadekomne ret til at f\u00e5 betalt udgifter til behandling, hj\u00e6lpemidler og andre f\u00f8lgeudgifter i forbindelse med skaden. Denne vejledning beskriver praksis for d\u00e6kning af disse udgifter. Betingelserne er ikke udt\u00f8mmende beskrevet i loven, som suppleres af bekendtg\u00f8relse nr. 999 af 20. oktober 2005 om betaling af udgifter til sygebehandling og hj\u00e6lpemidler efter lov om arbejdsskadesikring.\n\nVejledningen er opdelt i 4 hovedafsnit, der omhandler henholdsvis:\n\n\u2013Behandlingsudgifter (A)\n\u2013Hj\u00e6lpemidler (B)\n\u2013F\u00f8lgeudgifter og andre udgifter i forbindelse med sagen (C)\n\u2013Behandlingsudgifter efter tidligere lov (D)\n\nDe generelle betingelser for omr\u00e5det er gengivet i afsnit A og s\u00e6rlige betingelser for behandling, hj\u00e6lpemidler, f\u00f8lgeudgifter og \u00f8vrige udgifter i de respektive hovedafsnit. Ved opslag under et omr\u00e5de b\u00f8r man s\u00e5ledes orientere sig om de generelle betingelser for d\u00e6kning af udgifter.\n\nVejledningen tager udgangspunkt i arbejdsskadesikringsloven, der g\u00e6lder for skader, der er sket, eller erhvervssygdomme, der er anmeldt 1. januar 2004 eller senere.",
        "1c133e17-fb2f-41a5-9d1c-5d6aafc6a8ef": "Hvis der er s\u00e6rlige regler for betaling af udgifter i forbindelse med skader sket eller erhvervssygdomme anmeldt f\u00f8r 1. januar 2004, henvises der i vejledningen s\u00e6rskilt hertil, for eksempel i afsnit D vedr\u00f8rende tidligere lov.\n\nGenerelle eksempler er gengivet direkte i teksten. Principafg\u00f8relser og domme er angivet i tekstbokse uden for den \u00f8vrige tekst.\n\nVejledningen er f\u00f8rst og fremmest skrevet til brug for medarbejdere i forsikringsselskaberne, Arbejdsmarkedets Erhvervssygdomssikring, AES og Arbejdsskadestyrelsen, n\u00e5r de skal vurdere anmodninger om betaling af udgifter i forbindelse med en skade. Vejledningen er dog udformet, s\u00e5 den ogs\u00e5 kan anvendes af andre med interesse for omr\u00e5det.\n\nSom bilag til vejledningen findes et skema, der kan anvendes ved vurdering af anmodningen om d\u00e6kning af behandlingsudgifter.\n\nVejledningen vedr\u00f8rer i forhold til arbejdsskadesikringslovens \u00a7 15 behandlinger i forbindelse med en anerkendt arbejdsskade. Vejledningen beskriver ikke praksis om behandlingsudgifter i forhold til personskadebegrebet p\u00e5 baggrund af H\u00f8jesterets dom af 8.november 2013. Vedr\u00f8rende personskadebegrebet henvises til Till\u00e6gsnotat til vejledning om anerkendelse af ulykker.",
        "b00c4366-5798-48ff-84b8-803aaafb1e28": "Kompetence og klageadgang\n\nForsikringsselskaber, forsikringsenheder i staten og i selvforsikrede kommuner samt Arbejdsmarkedets Erhvervssygdomssikring, AES, kan i arbejdsskadesager selv tage stilling til sp\u00f8rgsm\u00e5l om betaling af behandlingsudgifter, udgifter til hj\u00e6lpemidler, f\u00f8lgeudgifter samt fremtidige behandlingsudgifter. Det betyder, at mange sager om behandling, hj\u00e6lpemidler med videre alene behandles i selskaber og enheder.\n\nEr forsikringsselskabet i tvivl om betalingen, kan sp\u00f8rgsm\u00e5let indbringes for Arbejdsskadestyrelsen.\n\nHvis tilskadekomne eller dennes repr\u00e6sentant er uenig i selskabets/enhedens beslutning om betaling af behandling og hj\u00e6lpemidler, kan sp\u00f8rgsm\u00e5let kr\u00e6ves forelagt for Arbejdsskadestyrelsen til egentlig afg\u00f8relse. Selskabet/enheden skal skriftligt orientere tilskadekomne om denne mulighed.\n\nN\u00e5r Arbejdsskadestyrelsen tager stilling til, om der kan betales udgifter til behandlinger eller hj\u00e6lpemidler, er der tale om en afg\u00f8relse i forvaltningsretlig forstand. Det betyder blandt andet, at styrelsens afg\u00f8relse kan p\u00e5klages til Ankestyrelsen.\n\nS\u00e5fremt arbejdsskaden ikke allerede er anerkendt af Arbejdsskadestyrelsen, skal styrelsen i f\u00f8rste omgang tage stilling til, om skaden kan anerkendes som en arbejdsskade.",
        "a3fa1668-0963-40b2-be89-43578674af64": "Bliver skaden anerkendt, kan der betales udgifter til behandling og udgifter til hj\u00e6lpemidler samt f\u00f8lgeudgifter med tilbagevirkende kraft, hvis betingelserne i \u00f8vrigt er opfyldt.\n\nAfvises skaden som en arbejdsskade, kan der ikke betales for udgifter til behandling eller udgifter til hj\u00e6lpemidler. Hvis forsikringen allerede har betalt tilskadekomnes udgifter, kan forsikringen som altovervejende hovedregel ikke kr\u00e6ve, at tilskadekomne betaler pengene tilbage.\n\nAfsnit A: Behandlingsudgifter\n\n1.Lovhjemmel\nArbejdsskadesikringsloven, lovbekendtg\u00f8relse nr. 278 af 14. marts 2013 med senere \u00e6ndringer:\n\n\u00a7 15.Under sagens behandling kan udgifter til sygebehandling eller optr\u00e6ning betales, hvis det er n\u00f8dvendigt for at opn\u00e5 bedst mulig helbredelse, n\u00e5r udgifterne ikke kan afholdes efter sundhedsloven eller som led i behandlingen p\u00e5 offentligt sygehus.Optr\u00e6ningen skal foretages som efterbehandling under l\u00e6gelig kontrol i umiddelbar tilknytning til sygebehandlingen.\nStk.",
        "a6bd12b5-b167-4c72-a5af-91d5535944e4": "2.Under sagens behandling kan udgifter til anskaffelse af proteser, briller og lignende hj\u00e6lpemidler samt k\u00f8restole betales, n\u00e5r det er n\u00f8dvendigt for at sikre sygebehandlingens eller genoptr\u00e6ningens resultater, for at formindske arbejdsskadens f\u00f8lger eller for n\u00f8jere at kunne bestemme omfanget af erhvervsevnetabet og graden af varigt m\u00e9n.\nStk. 3.Erstatning for fremtidige udgifter til helbredelse, optr\u00e6ning og hj\u00e6lpemidler som f\u00f8lge af arbejdsskaden fasts\u00e6ttes til et engangsbel\u00f8b.Ved permanente udgifter udg\u00f8r bel\u00f8bet den forventede, gennemsnitlige \u00e5rlige udgift ganget med den kapitaliseringsfaktor, der er fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 27 stk. 4, for tab af erhvervsevne.\nStk. 4.Er et hj\u00e6lpemiddel som n\u00e6vnt i stk. 2 anvendt under arbejde, og er hj\u00e6lpemidlet blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder det foreg\u00e5r, kan udgifterne til reparation, eventuelt fornyelse, af hj\u00e6lpemidlet betales.\nStk. 5.Arbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r fasts\u00e6tter regler om, i hvilket omfang udgifter efter stk. 1-4 kan d\u00e6kkes, herunder udgifter afholdt, inden sagen er anmeldt.\nStk.",
        "f49d78b0-57fe-441a-9f04-29b95e411aab": "6.Arbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r fasts\u00e6tter regler om, at forsikringsselskaberne og Arbejdsmarkedets Erhvervssygdomssikring kan tage stilling til krav vedr\u00f8rende d\u00e6kning af udgifter omfattet af stk. 1-4.\n\nArbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r har i medf\u00f8r af \u00a7 15, stk. 5, udstedt bekendtg\u00f8relse nr. 999 af 20. oktober 2005 om betaling af udgifter til sygebehandling og hj\u00e6lpemidler efter lov om arbejdsskadesikring.\n\nArbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r har i medf\u00f8r af \u00a7 15, stk. 6, udstedt bekendtg\u00f8relse nr. 998 af 20. oktober 2005 om forsikringsselskabernes og Arbejdsmarkedets Erhvervssygdomssikrings adgang til at behandle krav om betaling af udgifter til sygebehandling og hj\u00e6lpemidler m.v. efter lov om arbejdsskadesikring.\n\n1.1.D\u00e6kning af behandlingsudgifter i forhold til anden lovgivning og forsikringsordninger\nDet fremg\u00e5r af \u00a7 15, stk. 1, at udgifter til behandling, der kan betales efter sundhedsloven, eller som er et led i behandlingen p\u00e5 offentligt sygehus, ikke kan d\u00e6kkes efter bestemmelsen. Arbejdsskadeloven er s\u00e5ledes subsidi\u00e6r i forhold til anden lovgivning for s\u00e5 vidt ang\u00e5r behandlingsudgifter.",
        "4149c19c-dbcc-4284-afbb-0571b627ca3f": "Hvis tilskadekomne kun kan f\u00e5 d\u00e6kket en del af udgiften til behandling efter sundhedsloven, kan den resterende del d\u00e6kkes efter arbejdsskadesikringsloven. Det skal bem\u00e6rkes, at tilskadekomne har pligt til at udnytte sin ret til behandlinger i henhold til sundhedsloven. Dette betyder, at en tilskadekommen h\u00f8jst kan f\u00e5 d\u00e6kket udgifter svarende til en eventuel egenbetaling i henhold til sundhedsloven. Dette f\u00f8lger af princippet om tilskadekomnes tabsbegr\u00e6nsningspligt.\n\nBestemmelsen om d\u00e6kning af behandlingsudgifter er ogs\u00e5 subsidi\u00e6r i forhold til andre forsikringsordninger, eksempelvis Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d. Det betyder, at det kun er tilskadekomnes faktiske udgifter (egenbetalingen), der kan betales efter loven.\n\n1.2.Tilskudsberettiget behandling\nArbejdsskadeloven stiller ikke krav til, hvilken type behandling, der skal v\u00e6re tale om, for at den kan d\u00e6kkes efter loven. Det altovervejende udgangspunkt er imidlertid, at behandlingen skal v\u00e6re tilskudsberettiget efter sundhedsloven. \u00c5rsagen er, at der dermed er sket en form for offentlig godkendelse af behandlingsformen. Undtagelser til hovedreglen er eksempelvis d\u00e6kning af udgifter til handsker og bandager til behandling af eksemlidelser eller brands\u00e5r.",
        "6ec1f56e-11e0-494d-a1e8-4abdcf59c2d5": "Handsker og bandager er ikke tilskudsberettigede efter sundhedsloven, men der vil efter en konkret vurdering kunne d\u00e6kkes efter arbejdsskadeloven, s\u00e5fremt de \u00f8vrige betingelser er opfyldt.\n\nDet betyder ogs\u00e5, at alternativ behandling som udgangspunkt ikke d\u00e6kkes. Se endvidere side 25.\n\n1.2.1.Overenskomst med sygesikringen\nHvis tilskadekomne v\u00e6lger en behandler, der har overenskomst med sygesikringen, er det kun tilskadekomnes egenbetaling efter tilskud, der kan d\u00e6kkes.\n\nV\u00e6lger tilskadekomne derimod en behandler, der ikke har overenskomst med sygesikringen, d\u00e6kkes kun den del af brugerbetalingen, som tilskadekomne ville have f\u00e5et d\u00e6kket, s\u00e5fremt behandleren havde haft overenskomst med sygesikringen, det vil sige egenbetalingen efter tilskud. Det f\u00f8lger ogs\u00e5 af princippet om tilskadekomnes tabsbegr\u00e6nsningspligt. Refusion foruds\u00e6tter dog, at selve behandlingen er tilskudsberettiget, j\u00e6vnf\u00f8r afsnit 1.2.\n\n1.2.2.Tilskud fra anden side og d\u00e6kning af udgifter betalt af andre\nTilskadekomne kan som n\u00e6vnt alene f\u00e5 d\u00e6kket sin faktiske udgift til behandling. Det vil sige det bel\u00f8b, der er tilbage, n\u00e5r tilskud fra sygesikringen er trukket fra.",
        "b0506b80-fec3-4d3f-9b65-5a8a45c716f6": "Hvis tilskadekomne er medlem af Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d eller har tegnet en anden form for privat sygeforsikring og denne yder tilskud til behandlinger, skal disse tilskud ogs\u00e5 tr\u00e6kkes fra, hvorefter tilskadekomne kan f\u00e5 d\u00e6kket restbel\u00f8bet. Dette skyldes, at tilskadekomne ikke skal overkompenseres.\n\nUdgifter til behandling efter en arbejdsskade afholdt af andre end tilskadekomne selv kan ikke d\u00e6kkes efter loven. N\u00e5r eksempelvis en arbejdsgiver har tegnet en privat sygeforsikring, som d\u00e6kker behandling af ansatte efter en arbejdsskade, kan den tilskadekomne heller ikke f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne, idet vedkommende ikke selv har haft en faktisk udgift til behandling. Arbejdsgiveren eller den private sygeforsikring kan heller ikke f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne til behandling.\n\n1.3.Dokumentation for udgifter\nDet er tilstr\u00e6kkelig dokumentation for udgifter, at tilskadekomne eller forsikringsselskabet indsender en tydelig kopi af regningen for de afholdte behandlinger. Det skal fremg\u00e5 af regningen, hvilken type behandling der er tale om, hvorn\u00e5r behandlingerne er foretaget, og hvilken behandler der har foretaget dem.\n\nVed fremtidige behandlingsudgifter, hvor der endnu ikke har v\u00e6ret foretaget behandling, er et behandlingsoverslag, eksempelvis fra en tandl\u00e6ge, tilstr\u00e6kkelig dokumentation.",
        "628cec95-c6d4-44f0-a549-923785e62aef": "Hvis der er foretaget enkelte behandlinger ud af et planlagt l\u00e6ngerevarende forl\u00f8b, er regningen for de foretagne behandlinger tilstr\u00e6kkelig dokumentation.\n\n2.Betingelser for d\u00e6kning af udgifter\nD\u00e6kning af udgifter efter \u00a7 15 foruds\u00e6tter, at skaden kan anerkendes som arbejdsskade efter loven. Derudover er der nogle generelle betingelser, der skal v\u00e6re opfyldt for, at behandlingsudgifter kan d\u00e6kkes efter arbejdsskadeloven.\n\nDet skal bem\u00e6rkes, at hvis en skade afvises som arbejdsskade, s\u00e5 tr\u00e6ffer Arbejdsskadestyrelsen kun afg\u00f8relse om, at vi ikke tager stilling til eventuelle sp\u00f8rgsm\u00e5l om behandlingsudgifter efter lovens \u00a7 15.\n\n2.1.\u00c5rsagssammenh\u00e6ng\nBehandling kan kun d\u00e6kkes, hvis den er n\u00f8dvendig for at opn\u00e5 bedst mulig helbredelse for skadens f\u00f8lger. Det betyder blandt andet, at den p\u00e5g\u00e6ldende behandling skal v\u00e6re n\u00f8dvendig for bedst mulig helbredelse af skadens f\u00f8lger og v\u00e6re n\u00f8dvendiggjort af skaden. Der skal samtidig v\u00e6re l\u00e6gelig indikation for behandlingen.\n\nDet betyder i praksis, at behandlingen skal foretages i tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med skadens opst\u00e5en, og som udgangspunkt inden skaden er station\u00e6r. Desuden m\u00e5 behandlingerne forventes at v\u00e6re n\u00f8dvendige for at opn\u00e5 den bedst mulige optr\u00e6ning eller helbredelse af skadens f\u00f8lger.",
        "3fa07381-150a-405b-8db7-917f1a0f17b8": "Jo l\u00e6ngere tid, der er g\u00e5et efter arbejdsskaden, desto st\u00f8rre krav stilles der til dokumentation for \u00e5rsagssammenh\u00e6ng mellem skaden og behandlingens n\u00f8dvendighed samt til dokumentationen for behandlingens helbredende effekt. Hvis behandlingerne eksempelvis foretages, l\u00e6nge efter skaden er sket, eller der allerede er givet mange behandlinger, kan det v\u00e6re Arbejdsskadestyrelsens vurdering, at yderligere behandlinger ikke har helbredende effekt, og de vil derfor ikke kunne d\u00e6kkes. Det er ikke et krav, at den tilskadekomne bliver helt rask efter skaden. Det er heller ikke et krav, at den tilskadekomne er blevet henvist til behandlingen af en l\u00e6ge.\n\nBehandling, som alene har en midlertidig, lindrende effekt, betales normalt ikke.\n\nEksempler:\n\n\u2013Tilskadekomne forstuvede sin ankel, da hun gled p\u00e5 et v\u00e5dt gulv. 6 m\u00e5neder efter ulykken var sket, var der ikke udsigt til yderligere bedring af skadens f\u00f8lger, og behandlinger foretaget efter dette tidspunkt kunne derfor ikke forventes at have en helbredende effekt. Tilskadekomne kunne derfor ikke f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til behandlinger foretaget efter dette tidspunkt.\n\u2013Tilskadekomne p\u00e5drog sig flere komplicerede brud og en skade p\u00e5 menisk og korsb\u00e5nd i venstre ben efter at v\u00e6re faldet 4 meter ned fra et stillads.",
        "d013399c-0d50-4a8e-b520-68d64191bd79": "4\u00bd \u00e5r efter skaden var der opst\u00e5et slidgigt i venstre kn\u00e6, og tilskadekomne skulle derfor have indsat et nyt kn\u00e6. Efter operationen bad tilskadekomne om at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til 10 fysioterapibehandlinger foretaget inden for 4 m\u00e5neder efter operationen. Selvom der var g\u00e5et mere end 4 \u00e5r efter ulykken, kunne behandlingerne d\u00e6kkes, fordi de var foretaget i tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng med kn\u00e6operationen, som var en f\u00f8lge af skaden, og fordi behandlinger forventedes at mindske f\u00f8lgerne efter operationen.\n\n2.2.Forh\u00e5ndstilsagn og berettigede forventninger om betaling af behandlingsudgifter\nEr tilskadekomne i tvivl om, hvorvidt en given behandling vil kunne betales efter loven, kan tilskadekomne indhente et forh\u00e5ndstilsagn. Forh\u00e5ndstilsagn skal i f\u00f8rste omgang s\u00f8ges hos det forsikringsselskab, AES eller den forsikringsenhed, som skal betale ydelsen. Et afslag herfra kan forel\u00e6gges for Arbejdsskadestyrelsen, som s\u00e5 tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om sp\u00f8rgsm\u00e5let. Et forh\u00e5ndstilsagn er bindende for forsikringsselskabet, som har givet tilsagnet.\n\nDa ikke alle behandlinger kan betales eller fortsat betales efter \u00a7 15, kan det anbefales, at man beder om forh\u00e5ndstilsagn. Det g\u00e6lder for eksempel forud for l\u00e6ngerevarende behandlingsforl\u00f8b.",
        "d968751d-2b12-4a0a-bee6-fb96483eefaa": "2.2.1.Stop for yderligere betaling\u00acVed betaling af udgifter efter \u00a7 15 skal tilskadekomne efter behov g\u00f8res opm\u00e6rksom p\u00e5, at yderligere betaling ikke vil finde sted eller ikke vil finde sted uden forh\u00e5ndsgodkendelse i selskabet, i forsikringsenheden eller i Arbejdsskadestyrelsen.\n\n2.3.Forudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdom\nHar tilskadekomne en forudbest\u00e5ende eller konkurrerende sygdom, som er behandlingskr\u00e6vende, kan der ske reduktion i d\u00e6kningen af behandlingsudgifter efter loven, j\u00e6vnf\u00f8r arbejdsskadesikringslovens \u00a7 12.\n\nBestemmelsen om omvendt bevisbyrde i arbejdsskadesikringslovens \u00a7 12, stk. 2 anvendes ikke, n\u00e5r det skal afg\u00f8res om behandlingsudgifter kan d\u00e6kkes. Det betyder, at det er tilskadekomne, der skal godtg\u00f8re sammenh\u00e6ngen mellem den anerkendte skade og behandlingsbehovet.\n\nOvenst\u00e5ende illustreres i principafg\u00f8relse U-72-13, der omhandlede fradrag for forudbest\u00e5ende behandlingsbehov for en tandskade.\n\nSe endvidere \u00d8stre landsretsdom af 3. september 1998.\n\nI forhold til allerede iv\u00e6rksat behandling forud for en arbejdsskade, kan det v\u00e6re relevant at afd\u00e6kke om der er opst\u00e5et nyt eller yderligere behandlingsbehov.\n\n3.Behandlingsudgifter under sagens behandling\nEfter \u00a7 15, stk.",
        "95ef2c76-5bb7-474c-ba66-57dbe6f749dd": "1 og 2, kan der betales for udgifter til sygebehandling, optr\u00e6ning og hj\u00e6lpemidler (briller, proteser og lignende) under sagens behandling.\n\nSom udgangspunkt kan udgifter efter \u00a7 15, stk. 1 og 2, kun betales, mens sagen er under behandling i Arbejdsskadestyrelsen. Afg\u00f8relsen om betaling efter \u00a7 15 tr\u00e6ffes f\u00f8rst, n\u00e5r der er taget stilling til, om skaden kan anerkendes.\n\n3.1.Hovedregel\nSagen er under behandling fra den dag, anmeldelsen modtages i den sikringspligtige arbejdsgivers arbejdsulykkesforsikringsselskab, herunder statslige og kommunale forsikringsenheder, eller i Arbejdsskadestyrelsen, og frem til, at der tr\u00e6ffes endelig afg\u00f8relse om varigt m\u00e9n, erhvervsevnetabserstatning, udgifter til hj\u00e6lpemidler samt f\u00f8lgeudgifter, j\u00e6vnf\u00f8r Bekendtg\u00f8relse nr. 999 af 20. oktober 2005.\n\nVed sager, hvor der klages over en afg\u00f8relse, g\u00e6lder f\u00f8lgende:\n\nHjemvisning: Hvis afg\u00f8relsen om behandlingsudgifter under sagens behandling p\u00e5klages og Ankestyrelsen hjemviser sagen til fornyet behandling i Arbejdsskadestyrelsen, betragtes sagen som v\u00e6rende under behandling, indtil Arbejdsskadestyrelsen har truffet en ny afg\u00f8relse. Det g\u00e6lder ogs\u00e5 den periode, hvor en afg\u00f8relse om m\u00e9n eller erhvervsevnetab er under behandling.",
        "9e7dbf0a-297b-481b-b9d0-ce0321933cf7": "Den periode, hvor klagen blev behandlet i Ankestyrelsen, sidestilles i denne situation med sagsbehandling i Arbejdsskadestyrelsen, og der kan betales udgifter til behandling, hvis de \u00f8vrige betingelser er opfyldt.\n\nTiltr\u00e6delse eller \u00e6ndring: Hvis Ankestyrelsen tiltr\u00e6der eller \u00e6ndrer Arbejdsskadestyrelsens afg\u00f8relse, er sagen ikke under behandling fra det tidspunkt, hvor Arbejdsskadestyrelsen traf den samlede afg\u00f8relse (afg\u00f8relse om m\u00e9n og erhvervsevnetab), j\u00e6vnf\u00f8r Bekendtg\u00f8relse nr. 999 af 20. oktober 2005. Under Ankestyrelsens klagebehandling anses sagen ikke for at v\u00e6re under behandling.\n\n3.2.Undtagelser\nDer er tre undtagelser til reglen om, at sagen skal v\u00e6re under behandling, for at der kan betales efter \u00a7 15, stk. 1 og 2.\n\nUndtagelse 1: Ulykker\nVed arbejdsulykker betales der efter praksis for behandling helt tilbage til skadedatoen, hvis en forh\u00e5ndsans\u00f8gning ville have medf\u00f8rt, at behandlingen var blevet betalt. Det kan for eksempel v\u00e6re, hvis en skade har medf\u00f8rt et behov for akut krisebehandling hos en psykolog umiddelbart efter tilskadekomsten.\n\nUndtagelse 2: Erhvervssygdomme\nVed erhvervssygdomme betales der normalt ikke for udgifter, som er afholdt f\u00f8r anmeldedatoen.",
        "0ac2d975-bafd-4963-9e31-8b9da8c8b322": "Der betales dog for behandling f\u00f8r skadedatoen, hvis det kan dokumenteres, at behandlingen med overvejende sandsynlighed er foretaget som f\u00f8lge af den sygdom, der senere anerkendes som erhvervssygdom, og at behandlingen er n\u00f8dvendig for bedst mulig helbredelse af sygdommen. Det g\u00e6lder typisk ved tandskader og hudsager.\n\nUndtagelse 3: Tilsagn om betaling\nHvis behandlingsforl\u00f8bet forts\u00e6tter efter den f\u00f8rste samlede afg\u00f8relse, er behandlingen normalt omfattet af reglerne om fremtidige behandlingsudgifter, se afsnit 4.\n\nForsikringsselskabet, AES og Arbejdsskadestyrelsen kan have givet tilsagn om betaling for et antal behandlinger, der udf\u00f8res efter sagens f\u00f8rste afg\u00f8relse om varigt m\u00e9n og tab af erhvervsevne.\n\nS\u00e6rligt i sager, som afsluttes efter f\u00e5 m\u00e5neders sagsbehandling i forsikringsselskabet og/eller Arbejdsskadestyrelsen, vil der fra forsikringsselskabets og AES\u2019 side ofte v\u00e6re givet tilsagn om et bestemt antal behandlinger hos en fysioterapeut, kiropraktor eller lignende. Er der givet et s\u00e5dant tilsagn, betragtes behandlingen som udf\u00f8rt under sagens behandling.",
        "852677da-a2c8-4316-ae39-44ce06ad6f79": "Eksempel:\n\n\u2013Har forsikringsselskabet eller Arbejdsskadestyrelsen givet tilsagn om 20 fysioterapibehandlinger inden for et halvt \u00e5r, og har tilskadekomne kun n\u00e5et at f\u00e5 udf\u00f8rt 10 behandlinger, inden Arbejdsskadestyrelsen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om m\u00e9n og erhvervsevnetab, betragtes de resterende 10 behandlinger som behandlinger, der foretages under sagens behandling.\n\n3.3.Forholdet mellem udgifter under sagens behandling og fremtidige udgifter\nUanset om Arbejdsskadestyrelsen eventuelt har truffet en delafg\u00f8relse om behandlingsudgifter, er sagen stadig under behandling, indtil der er truffet endelig afg\u00f8relse om varigt m\u00e9n og tab af erhvervsevne jf. \u00a7 16. Har Arbejdsskadestyrelsen truffet en delafg\u00f8relse, hvor der er taget stilling til fremtidige behandlingsudgifter, er udgangspunktet, at der er taget udt\u00f8mmende stilling til det fremtidige behandlingsbehov.\n\nDer kan v\u00e6re ret til d\u00e6kning af behandlingsudgifter og udgifter til hj\u00e6lpemidler samt f\u00f8lgeudgifter \u201dunder sagens behandling\u201d, efter delafg\u00f8relsen om fremtidige behandlingsudgifter er truffet, og frem til den endelige afg\u00f8relse om m\u00e9n og tab af erhvervsevne.",
        "26edf8d3-5d81-4c0a-853d-178cf436d2d1": "Det er dog en foruds\u00e6tning, at den tilskadekomne ikke dermed bliver overkompenseret, alts\u00e5 f\u00e5r betalt de samme udgifter b\u00e5de i form af d\u00e6kning af fremtidige udgifter og i form af d\u00e6kning af udgifter \u201dunder sagens behandling\u201d.\n\nDe behandlingsudgifter, der m\u00e5tte v\u00e6re betalt \u201dunder sagens behandling\u201d, skal ikke tr\u00e6kkes fra ved opg\u00f8relsen af de fremtidige udgifter til behandling og udgifter til hj\u00e6lpemidler samt f\u00f8lgeudgifter. Se n\u00e6rmere i bekendtg\u00f8relse nr. 999 af 20. oktober 2005.\n\n4.Fremtidige behandlingsudgifter\nEfter \u00a7 15 kan der betales for fremtidige udgifter til behandling af skadens f\u00f8lger, enten i form af fremtidige udgifter for en afgr\u00e6nset periode, se afsnit 4.1, eller i form af permanente udgifter, se afsnit 4.2.\n\nDer kan s\u00e5ledes betales udgifter til behandling, udgifter til hj\u00e6lpemidler og f\u00f8lgeudgifter, som f\u00f8rst afholdes efter, at sagsbehandlingen er afsluttet. Efter \u00a7 15, stk. 3, skal erstatning for fremtidige udgifter til helbredelse, optr\u00e6ning og hj\u00e6lpemidler som f\u00f8lge af arbejdsskaden fasts\u00e6ttes til et engangsbel\u00f8b.\n\nMuligheden for d\u00e6kning af fremtidige behandlingsudgifter g\u00e6lder kun for sager, der behandles efter g\u00e6ldende lov.",
        "ab1d734e-31d0-4a06-8041-20710c6c7df8": "Der kan ikke tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om fremtidige behandlingsudgifter for ulykker sket f\u00f8r og erhvervssygdomme anmeldt f\u00f8r 1. januar 2004, se ogs\u00e5 vejledningens Afsnit D.\n\nDer g\u00e6lder de samme generelle krav til behandlingens virkning og effekt for fremtidige behandlinger som for behandlinger under sagens behandling. Fremtidige behandlinger skal derfor v\u00e6re n\u00f8dvendige for bedst mulig optr\u00e6ning eller helbredelse af skadens f\u00f8lger, for at udgiften kan d\u00e6kkes efter arbejdsskadeloven.\n\n4.1.Beregningsgrundlaget for fremtidige udgifter\nErstatning for fremtidige udgifter for en afgr\u00e6nset periode og permanente fremtidige udgifter beregnes som udgangspunkt ud fra et sk\u00f8n over den gennemsnitlige \u00e5rlige eller m\u00e5nedlige udgift til den p\u00e5g\u00e6ldende behandling. Hvis prisen per behandling er kendt, ligger den til grund for beregningen.\n\nDer tages udgangspunkt i tilskadekomnes egenbetaling (nettoprisen). Det vil sige, at tilskud fra den offentlige sygesikring, Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d eller andre forsikringsordninger skal v\u00e6re trukket fra bruttoprisen.\n\nUdgifter til fremtidige behandlinger m.v. d\u00e6kkes med udgangspunkt i det fremtidige behandlingsbehov. Der tages udgangspunkt i tilskadekomnes aktuelle udgifter p\u00e5 afg\u00f8relsens tidspunkt.",
        "f6d7316d-fb9f-44fa-9bec-1187a96beefd": "Prisen, b\u00e5de bruttoprisen og tilskadekomnes egenbetaling (patientandel), fremg\u00e5r af kvitteringer fra apotek, fysioterapeut, kiropraktor m.v. Hvis s\u00e5danne kvitteringer ikke kan fremskaffes, og hvis behandlingsbehovet p\u00e5 anden m\u00e5de er dokumenteret, vil erstatningen for fremtidige udgifter kunne beregnes ud fra vejledende priser.\n\nEksempelvis vil der efter et konkret sk\u00f8n kunne tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om 20 fremtidige fysioterapibehandlinger, hvor bel\u00f8bet er beregnet ud fra den vejledende egenbetaling per behandling i henhold til Danske Fysioterapeuters vejledende honorarer. Der vil altid blive taget udgangspunkt i prisen hos en fysioterapeut med overenskomst med sygesikringen og deraf f\u00f8lgende tilskud fra sygesikringen til behandlingerne.\n\n4.2.Fremtidige behandlingsudgifter i en afgr\u00e6nset periode\nDer kan konkret v\u00e6re et behov for behandling i en kortere eller l\u00e6ngere periode efter skaden. Kan behandlingsbehovet dokumenteres, vil der v\u00e6re grundlag for at tr\u00e6ffe en positiv afg\u00f8relse om fremtidige behandlinger.\n\nSmertestillende medicin kan efter praksis betales i en kortere periode efter tilskadekomsten. Antagelsen er, at den tilskadekomne opn\u00e5r en forbedring af helbredstilstanden hurtigere og mere effektivt, hvis han/hun har s\u00e5 f\u00e5 smerter som muligt.",
        "ebbd31af-bb52-466b-b548-5156d47a1265": "Eksempler p\u00e5 udgifter for en afgr\u00e6nset periode, der kan betales efter \u00a7 15, stk. 3:\n\n\u2013Social- og sundhedsassistenten, som har forvredet ryggen i forbindelse med l\u00f8ft af en klient, har behov for kiropraktorbehandlinger og smertestillende medicin i 8 m\u00e5neder efter afg\u00f8relsen om anerkendelse, m\u00e9n og tab af erhvervsevne, da behandlingen efter l\u00e6gelig indikation vil kunne sikre bedst mulig helbredelse af de smerter der fortsat er.\n\u2013T\u00f8mreren, som har forvredet skulderen, har behov for 20 fysioterapibehandlinger efter afg\u00f8relsen om anerkendelse, m\u00e9n og tab af erhvervsevne 8 m\u00e5neder efter ulykken, da behandlingen efter en l\u00e6gelig indikation vil kunne sikre bedst mulig helbredelse af de gener der fortsat er.\n\u2013Bankassistenten, som har v\u00e6ret udsat for et v\u00e6bnet r\u00f8veri, har efterf\u00f8lgende behov for 5 psykologbehandlinger.\n\u2013F\u00e6ngselsfunktion\u00e6ren, som har v\u00e6ret udsat for vold og trusler gennem flere \u00e5r, og som har udviklet en posttraumatisk belastningsreaktion, har behov for antidepressiv medicin i en periode.\n\nVed behandlingsudgifter eller hj\u00e6lpemidler udg\u00f8r engangsbel\u00f8bet som udgangspunkt et gennemsnit af de allerede afholdte udgifter til behandlingen ganget med det antal \u00e5r eller m\u00e5neder, behandlingen sk\u00f8nnes at vare.",
        "dae324c7-44ff-4264-bd23-6732829a04c6": "4.3.Fremtidige, permanente behandlingsudgifter\nPermanente behandlingsudgifter er udgifter til behandling, som er n\u00f8dvendiggjort af arbejdsulykken eller erhvervssygdommen, og som den tilskadekomne m\u00e5 forventes at skulle afholde resten af livet. Der g\u00e6lder de samme krav om behandlingens effekt som ved behandlinger for en fremtidig, afgr\u00e6nset periode.\n\nFremtidige permanente udgifter d\u00e6kkes, hvis tilskadekomnes helbredsm\u00e6ssige tilstand ville forv\u00e6rres uden behandlingen/hj\u00e6lpemidlet.\n\nEksempler p\u00e5 permanent behandling, der vil kunne betales efter loven:\n\n\u2013Savv\u00e6rksarbejderen, som har udviklet astma efter at have v\u00e6ret udsat for tr\u00e6st\u00f8v, vil have et permanent behov for astmamedicin.\n\u2013Reng\u00f8ringsassistenten, som har f\u00e5et eksem efter hyppig kontakt med vand og s\u00e6be, vil have et permanent behov for plejende cremer til at holde eksemet nede.\n\u2013Sygeplejersken, som under pleje af en patient med HIV har stukket sig p\u00e5 en brugt kanyle, og dermed er blevet smittet, vil have et permanent behov for HIV-medicin.\n\u2013H\u00e5ndboldspilleren, som under en kamp bliver ramt af en albue i ansigtet med en tandskade til f\u00f8lge, vil have behov for at f\u00e5 udskiftet en tandkrone cirka hvert 15. \u00e5r.\n\nF\u00e6lles for de ovenn\u00e6vnte eksempler er, at skadens f\u00f8lger bliver permanent forv\u00e6rret, hvis ikke behandlingen forts\u00e6ttes.",
        "be838a5d-5c82-4372-b7db-070d2d80b9a9": "I mods\u00e6tning til ovenn\u00e6vnte eksempler vil der ikke kunne betales for fysioterapi eller smertestillende medicin som en permanent behandlingsudgift. Smertestillende medicin lindrer alene symptomerne p\u00e5 en skade og er som udgangspunkt ikke i sig selv helbredende for skadens f\u00f8lger. Fysioterapi har en varig effekt i en optr\u00e6ningsperiode, men er ikke n\u00f8dvendig som en livsvarig behandling og vil efter en periode alene have en midlertidig lindrende effekt.\n\nFremtidige udgifter til hj\u00e6lpemidler d\u00e6kkes, n\u00e5r det kan forudses, at tilskadekomne fremover vil have behov for hj\u00e6lpemidlet til at formindske arbejdsskadens f\u00f8lger.\n\nErstatningen for permanente udgifter udregnes efter \u00a7 15, stk. 3, som den \u00e5rlige udgift ganget med den kapitaliseringsfaktor, der er n\u00e6vnt i \u00a7 27, stk. 4, for tab af erhvervsevne.\n\n4.3.1.S\u00e6rligt om tandsager\nHar en skade medf\u00f8rt behov for tandbehandling i form af eksempelvis krone-, bro- eller implantatbehandling, vil tilskadekomne have et livsvarigt behov for at f\u00e5 vedligeholdt eller udskiftet kronen, broen eller implantatet.\n\nTandproteser holder erfaringsm\u00e6ssigt ikke resten af livet, men skal p\u00e5 et tidspunkt udskiftes. Levetiden for alle almindelige former for tandbehandling er som udgangspunkt 15 \u00e5r.",
        "1b47d189-5507-42d1-ba26-0d52bf2f139a": "Det vil sige, at f\u00e5r man lavet en krone, skal den i gennemsnit udskiftes hvert 15. \u00e5r.\n\nN\u00e5r der tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om erstatning for tandbehandling, eksempelvis et tandimplantat til 20.000 kroner, betragtes den f\u00f8rste udskiftning af tanden med implantat som en behandling \u201dunder sagens behandling\u201d. Det betyder, at tilskadekomne f\u00e5r betalt den f\u00f8rste udskiftning af tanden med implantat efter \u00a7 15, stk. 1, om betaling af udgifter til behandling \u201dunder sagens behandling. \u201d\n\nDa implantatet har en begr\u00e6nset levetid, f\u00e5r tilskadekomne derudover et engangsbel\u00f8b til fremtidige udskiftninger af implantatet beregnet efter reglerne i \u00a7 15, stk. 3, om permanente udgifter. Engangsbel\u00f8bet til d\u00e6kning af de permanente udgifter beregnes som den \u00e5rlige udgift til implantatet ganget med den relevante kapitaliseringsfaktor p\u00e5 tidspunktet for afg\u00f8relsen.\n\nEksempel:\n\n\u2013Bel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 40-\u00e5rig mand:\n(20.000 kroner / 15) x 14,309 (satsen for 2014) = 19.079 kroner.\n\n\u2013Bel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 63-\u00e5rig mand:\n(20.000 kroner / 15) x 1,251 (satsen for 2014) = 1.668 kroner.\n\nDer er alts\u00e5 ikke tale om en fuldst\u00e6ndig d\u00e6kning af de ekstra omkostninger til tandbehandling, som tilskadekomne m\u00e5 afholde p\u00e5 grund af skaden.",
        "87cf1454-218f-4e76-82b8-535be19fd97a": "Som det fremg\u00e5r af eksemplerne, har alder stor betydning for kapitaliseringsfaktorens st\u00f8rrelse og dermed for erstatningen.\n\nHvis den tilskadekomne forud for ulykken havde et tands\u00e6t, hvor der l\u00f8bende har v\u00e6ret et behandlingsbehov i form af fyldninger, kroner eller behandlinger, kan der blive tale om tre forskellige situationer og beregninger:\n\na.Fuld d\u00e6kning\nDen eller de t\u00e6nder, der blev skadet ved ulykken, er fuldt erstatningsv\u00e6rdige. T\u00e6nderne var ikke n\u00f8dvendigvis intakte ved ulykken, men det sk\u00f8nnes, at det opst\u00e5ede behandlingsbehov i overvejende grad skyldes ulykken og ikke tandens forudbest\u00e5ende tilstand.\n\nI disse situationer anvendes den beregningsmodel, der er beskrevet ovenfor. Det vil sige, at den f\u00f8rste behandling d\u00e6kkes som en udgift \u201dunder sagens behandling\u201d. Hvis der er et permanent behandlingsbehov, d\u00e6kkes de fremtidige behandlinger med et engangsbel\u00f8b.\n\nb.Delvis d\u00e6kning\nDen eller de t\u00e6nder, der blev skadet ved ulykken, er p\u00e5 grund af deres tilstand f\u00f8r skaden ikke fuldt erstatningsv\u00e6rdige. Der d\u00e6kkes typisk med 50 procent. Den tilskadekomne er efter behandling s\u00f8gt bragt i en situation, hvor tandstatus svarer til . f\u00f8r ulykken.",
        "69503267-3ff2-447e-b75b-b1e1b7732fa3": "I denne situation anvendes beregningsmodellen ovenfor, men med f\u00f8lgende modifikation: I disse situationer betales der for behandlingen under sagens behandling med en br\u00f8kdel (eksempelvis 50 procent). Herudover d\u00e6kkes efter en konkret vurdering de fremtidige behandlingsudgifter med en tilsvarende br\u00f8kdel af engangsbel\u00f8bet.\n\nEksempel:\n\n\u2013En tilskadekommen f\u00e5r udf\u00f8rt kronebehandling for 5.000 kroner. Arbejdsskadestyrelsen vurderer, at halvdelen af udgiften skyldes arbejdsskaden. Arbejdsskadestyrelsen tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om betaling af 50 procent af de 5.000 kroner som en udgift under sagens behandling + 50 procent af kapitalbel\u00f8bet, der skal d\u00e6kke fremtidige kronebehandlinger af tanden.\n\nBel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 40-\u00e5rig mand: 5.000 kroner x 0,5 + (5.000 kroner / 15 x 0,5) x 14,309 (satsen for 2014) = 2.500 kroner + 2.385 kroner = 4.885 kroner.\n\nc.Delvis d\u00e6kning og ingen d\u00e6kning af fremtidig behandling\nI mange situationer med forudbest\u00e5ende eller konkurrerende \u00e5rsager vil man kun f\u00e5 d\u00e6kket en del af udgiften under sagens behandling og ikke f\u00e5 d\u00e6kket fremtidige udgifter. Det vil forekomme i de sager, hvor t\u00e6ndernes ikke-optimale forudbest\u00e5ende tilstand med overvejende sandsynlighed i sig selv ville have medf\u00f8rt et fremtidigt behandlingsbehov, uanset skaden.",
        "3121a85c-2720-4366-81b6-058de925131a": "4.3.2.S\u00e6rligt om hudsager\nI hudsager er der erfaringsm\u00e6ssigt et permanent behov for behandling, og udgifter vil kunne d\u00e6kkes som fremtidige permanente behandlingsudgifter.\n\nBehandlingen, der iv\u00e6rks\u00e6ttes i hudsager, vil som regel best\u00e5 i fugtighedscreme og anvendelse af handsker, og disse betragtes som en n\u00f8dvendig behandling af eksem. \u00c5rsagen er, at uden disse vil eksemet forv\u00e6rres. Det er s\u00e5ledes ikke noget krav i hudsager, at handskerne og fugtighedscremen er tilskudsberettigede, og handsker betragtes i denne sammenh\u00e6ng ikke som et hj\u00e6lpemiddel.\n\nDer skal v\u00e6re dokumentation for behandlingen, og det vil ofte fremg\u00e5 af den dermatologiske speciall\u00e6geerkl\u00e6ring, at der er iv\u00e6rksat behandling med handsker og creme, og hvilken slags creme, der er tale om. Hvis dette ikke er tilf\u00e6ldet, m\u00e5 dokumentation indhentes hos den tilskadekomne.\n\n4.3.3.S\u00e6rligt om hj\u00e6lpemidler\nBeregningsmodellen i afsnit 4.3.1. anvendes ogs\u00e5 til fasts\u00e6ttelse af fremtidige udgifter til hj\u00e6lpemidler.\n\nHvis en skade eksempelvis har medf\u00f8rt behov for en benprotese, vil der v\u00e6re et permanent behov for fremtidige udskiftninger af protesen. En underbensprotese koster cirka 50.000 kroner.",
        "055e16f0-3c50-41ea-aae6-d333e02f5b6e": "Levetiden for en underbensprotese er cirka 3 \u00e5r, hvilket skyldes almindeligt slid, protesens mekaniske levetid, og at amputationsstumpen \u00e6ndrer sig. Tilskadekomne har s\u00e5ledes en permanent fremtidig udgift til udskiftning af hj\u00e6lpemidlet. Udgiften til den f\u00f8rste protese d\u00e6kkes \u201dunder sagens behandling\u201d.\n\nEngangsbel\u00f8bet til d\u00e6kning af de fremtidige permanente udgifter beregnes som den \u00e5rlige udgift til protesen ganget med den relevante kapitaliseringsfaktor p\u00e5 tidspunktet for afg\u00f8relsen.\n\nEksempler:\n\n\u2013Bel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 40-\u00e5rig mand:\n(50.000 kroner / 3) x 14,309 (satsen for 2014) = 238.483 kroner.\n\n\u2013Bel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 63-\u00e5rig mand:\n(50.000 kroner / 3) x 1,251 (satsen for 2014) = 20.850 kroner.\n\nH\u00e5ndsyede sko anvendes blandt andet til behandling af brud p\u00e5 h\u00e6lbenet. Hvis en skade har medf\u00f8rt behov for h\u00e5ndsyede sko, vil der v\u00e6re et permanent behov for udskiftning af disse. De koster cirka 10.000 kroner, og de har en levetid p\u00e5 cirka 6 m\u00e5neder.\n\nEksempler:\n\n\u2013Bel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 47-\u00e5rig mand:\n(10.000 kroner x 2) x 10,799 (satsen for 2014) = 215.980 kroner.\n\n\u2013Bel\u00f8bet beregnes s\u00e5ledes for en 63-\u00e5rig mand:\n(10.000 kroner x 2) x 1,251 (satsen for 2014) = 25.020 kroner.",
        "ae0abdb7-1390-4d41-9125-afb43825e9ea": "Bel\u00f8bet d\u00e6kker ikke fuldst\u00e6ndigt tilskadekomnes udgifter til hj\u00e6lpemidler. Tilskadekomne kan via sin kommune unders\u00f8ge mulighederne for at f\u00e5 d\u00e6kket differencen gennem den sociale lovgivning.\n\n4.3.4.Beregning af fremtidige medicinudgifter\nN\u00e5r tilskadekomnes fremtidige udgifter til medicin fasts\u00e6ttes, skal der tages h\u00f8jde for, at der findes forskellige muligheder for tilskud.\n\nInden for den offentlige sygesikring findes en r\u00e6kke muligheder for tilskud til medicin. En del af den medicin, som man kan k\u00f8be p\u00e5 recept, har et generelt tilskud. Det betyder, at der automatisk gives tilskud efter de g\u00e6ldende tilskudsgr\u00e6nser, n\u00e5r man k\u00f8ber medicinen. Apoteket rapporterer k\u00f8b af tilskudsberettiget medicin til det Centrale Tilskuds Register, CTR. Herefter yder den offentlige sygesikring et procentuelt tilskud, afh\u00e6ngig af det samlede bel\u00f8b, som en person k\u00f8ber for p\u00e5 et \u00e5r. Man skal ikke have en s\u00e6rlig bevilling for at f\u00e5 det generelle tilskud. Derudover kan ens l\u00e6ge under s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder s\u00f8ge om et individuelt, personligt tilskud til medicinudgifter, for eksempel kronikertilskud eller terminaltilskud. L\u00e6s mere om medicintilskud fra det offentlige p\u00e5: www.borger.dk.\n\nEn stor del af befolkningen er desuden forsikret i Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d.",
        "03004b88-c4e8-4181-a179-939d9bb648dd": "Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d d\u00e6kker hele eller en del af egenbetalingen til receptpligtig medicin. St\u00f8rrelsen p\u00e5 d\u00e6kningen afh\u00e6nger af, om man er forsikret i gruppe 1, gruppe 2 eller gruppe 5, samt om der ydes offentligt tilskud til medicinen. L\u00e6s mere p\u00e5: www.sygeforsikring.dk.\n\nDet er tilskadekomnes faktiske udgifter til medicin, efter fratr\u00e6k af diverse tilskud, der kan d\u00e6kkes efter loven. Der kan blive tale om en sk\u00f8nsm\u00e6ssig fasts\u00e6ttelse, hvor der s\u00e5 vidt muligt tages h\u00f8jde for tilskudsmulighederne.\n\n4.4.Forholdet mellem erstatninger for udgifter for en fremtidig afgr\u00e6nset periode og permanente udgifter\nPermanente fremtidige udgifter beregnes altid som den forventede \u00e5rlige udgift ganget med den relevante kapitaliseringsfaktor. Tilskadekomnes alder er afg\u00f8rende for kapitaliseringsfaktorens st\u00f8rrelse. Er tilskadekomne 63 \u00e5r eller \u00e6ldre, ganges den forventede \u00e5rlige udgift med kapitaliseringsfaktoren 1,251 (satsen for 2014).\n\nDer skal altid foretages en konkret vurdering af, om de fremtidige udgifter skal d\u00e6kkes for en afgr\u00e6nset periode eller som permanente udgifter.\n\nI de situationer, hvor der foreligger et pr\u00e6cist behandlingsoverslag fra l\u00e6ge eller behandler, vil der v\u00e6re tale om udgifter for en fremtidig afgr\u00e6nset periode. I det tilf\u00e6lde vil de konkrete fremtidige udgifter kunne d\u00e6kkes.",
        "fda440c9-1c1c-47ba-b841-fdb35ce23ede": "Der foretages alts\u00e5 ikke beregning med kapitaliseringsfaktor i en s\u00e5dan situation.\n\n5.Hvor bliver behandlingen foretaget?\n5.1.Behandling her i landet\nBehandlingen skal som udgangspunkt foretages af en behandler med overenskomst med sygesikringen. Dette g\u00e6lder, uanset om der er tale om l\u00e6gebehandling, tandl\u00e6gebehandling eller anden behandling.\n\nHvis en tilskadekommen v\u00e6lger en behandler uden overenskomst med sygesikringen, d\u00e6kkes den del af regningen, som tilskadekomne selv skulle have betalt, hvis der var overenskomst, se afsnit 1.2.1.\n\n5.2.Behandling p\u00e5 private hospitaler og klinikker\nBehandling, herunder operation, p\u00e5 private hospitaler og klinikker kan ikke betales. Eventuel ventetid p\u00e5 offentlige sygehuse er ikke tilstr\u00e6kkelig grund til, at behandlingen p\u00e5 private hospitaler kan betales.\n\n5.3.Optr\u00e6ningscentre\nDer kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde betales udgifter til behandling i visse optr\u00e6ningscentre. Der skal som ved de \u00f8vrige behandlingsformer v\u00e6re l\u00e6gelig indikation for behandlingen, og det foruds\u00e6ttes, at tilskadekomne er blevet henvist til behandlingen af en l\u00e6ge. Der skal som altovervejende hovedregel v\u00e6re indhentet forh\u00e5ndstilsagn fra Arbejdsskadestyrelsen, inden behandlingen iv\u00e6rks\u00e6ttes. Optr\u00e6ningen skal foretages som efterbehandling under l\u00e6gelig kontrol i umiddelbar tilknytning til sygebehandlingen.",
        "5bf30e0b-7d51-48f2-918f-d4834ad164b2": "5.4.Behandling i udlandet\n5.4.1.EU/E\u00d8S og Schweiz (EU-lande, Island, Liechtenstein, Norge og Schweiz)\nEU-reglerne findes i forordning 883 2004 og forordning 987 2009. Reglerne anvendes inden for hele E\u00d8S-omr\u00e5det og i forhold til Schweiz. Efter forordning 883/2004, artikel 36, har en arbejdstager, der har p\u00e5draget sig en arbejdsskade, ret til naturalydelser efter reglerne i bop\u00e6ls- eller opholdslandet, som om vedkommende var sikret i bop\u00e6ls- eller opholdslandet. Ved naturalydelser forst\u00e5s blandt andet sygebehandling, hj\u00e6lpemidler og proteser.\n\nDe udgifter til naturalydelser, som bop\u00e6ls- eller opholdslandet har haft, opg\u00f8res og sendes som et refusionskrav til den kompetente stat, som eventuelt fordeler betalingskravet p\u00e5 flere institutioner efter den nationale lovgivning. Den kompetente institution kan ikke begr\u00e6nse betalingen til det bel\u00f8b, der skulle v\u00e6re betalt efter den lovgivning, der g\u00e6lder for den kompetente institution. Den kompetente institution kan heller ikke n\u00f8jes med at betale ydelser, som kan tilkendes efter den lovgivning, der g\u00e6lder for den kompetente institution.\n\nEksempel\nEn tysk skuespiller fik ans\u00e6ttelse p\u00e5 et dansk teater. Under denne ans\u00e6ttelse kom hun til skade. Efter skaden flyttede hun tilbage til Tyskland. Skaden var omfattet af teatrets arbejdsskadeforsikring.",
        "59b24ef9-61fe-4f3b-aad2-ec5301b7ec21": "I Tyskland havde hun mulighed for at blive behandlet for arbejdsskadens f\u00f8lger, som om skaden var sket i Tyskland. Det vil sige, at hun havde ret til betaling for behandlingstyper (naturmedicin) og behandlingsm\u00e5der (privathospital), som i Tyskland ydes til borgere, der er sikret efter tysk arbejdsskadeforsikring. Det p\u00e5hviler derfor Danmark som kompetent stat at betale refusion for udgifterne til behandlingerne. Arbejdsskadesikringen \u2013 forsikringsselskabet eller AES \u2013 skal imidlertid ikke betale andet og mere end foreskrevet i lovens \u00a7 15. Det vil sige tilskadekomnes egenandel af udgifter til medicin og behandling og udgifter til personlige hj\u00e6lpemidler og proteser. Resten af bel\u00f8bet skal betales af Patientombuddet.\n\nEksempel\nEn arbejdstager har bop\u00e6l i Tyskland og arbejder i Danmark. P\u00e5g\u00e6ldende kommer ud for en arbejdsulykke. Efter at tilskadekomne har modtaget behandling p\u00e5 et dansk sygehus, bliver vedkommende transporteret til Tyskland, hvor vedkommende modtager sygebehandling, genoptr\u00e6ning og personlige hj\u00e6lpemidler i overensstemmelse med tysk lovgivning, som om vedkommende var sikret i Tyskland. Den tyske ulykkesforsikring \u2013 DGUV \u2013 st\u00e5r for alle ydelser og opg\u00f8r det samlede bel\u00f8b  p\u00e5 en blanket som sendes til Arbejdsskadestyrelsen, som er kontaktorgan for s\u00e5 vidt ang\u00e5r arbejdsskader.",
        "0594b488-b161-4473-923c-913ac0999a7f": "Arbejdsskadesikringen skal imidlertid ikke betale andet og mere end foreskrevet i lovens \u00a7 15. Resten af bel\u00f8bet skal betales af Patientombuddet og den kommune, som har ansvaret for revalidering.\n\nArbejdsgiverens forsikringsselskab/AES kan i medf\u00f8r af lovens \u00a7 15, stk. 1, blive p\u00e5lagt at betale erstatning for tilskadekomnes eventuelle egenandel af udgifterne til behandling, herunder udgifter til fremtidig behandling. Forsikringsselskabet/AES skal desuden betale den del af refusionskravet, som vedr\u00f8rer hj\u00e6lpemidler, da arbejdsskadesikringen i medf\u00f8r af lovens \u00a7 15, stk. 2, h\u00e6fter for udgifter til hj\u00e6lpemidler. De \u00f8vrige udgifter til sygebehandling og genoptr\u00e6ning h\u00e6fter arbejdsskadesikringen ikke for.\n\n5.4.2.Behandling i udlandet uden for E\u00d8S-omr\u00e5det\nDet kan p\u00e5l\u00e6gges forsikringsselskabet at betale for n\u00f8dvendig behandling i udlandet uden for E\u00d8S-omr\u00e5det, n\u00e5r tilskadekomne er udsendt til midlertidigt arbejde eller er forhyret til arbejde p\u00e5 et skib under dansk flag.\n\nHvis tilskadekomne er s\u00f8farende p\u00e5 dansk skib, afholdes udgifter til behandling og transport til behandlingssted prim\u00e6rt af S\u00f8fartsstyrelsen efter bekendtg\u00f8relse om den s\u00e6rlige sygesikringsordning for s\u00f8farende.\n\nDiplomater er omfattet af Udenrigsministeriets s\u00e6rlige forsikringsordning.",
        "61acdfcd-5cef-4ec1-aef7-d48c3c256b9a": "6.De enkelte behandlingsformer\n6.1.Bem\u00e6rkninger til behandlinger\nSygebehandling skal i denne vejledning forst\u00e5s meget bredt. Det kan eksempelvis v\u00e6re behandlingsforl\u00f8b hos en fysioterapeut eller kiropraktor. Det kan ogs\u00e5 v\u00e6re medicinsk behandling som eksempelvis astmamedicin og smertestillende medicin. Handsker til brug ved hudsygdomme og bandager betragtes ogs\u00e5 som et led i behandlingen.\n\n6.2.Behandlingsformer, som normalt d\u00e6kkes\nNedenfor opregnes de mest almindelige former for behandling og genoptr\u00e6ning, der kan d\u00e6kkes. Opremsningen er ikke udt\u00f8mmende, og der opst\u00e5r l\u00f8bende nye behandlingsformer, hvor udgifterne efter en konkret vurdering vil kunne d\u00e6kkes efter loven. Der henvises i \u00f8vrigt til de generelle regler i afsnit A, punkt 2.\n\nDet er den konkrete skade, der afg\u00f8r, hvor mange behandlinger det er n\u00f8dvendigt at f\u00e5 foretaget og over hvor lang tid. Efter en r\u00e6kke behandlinger vil effekten af behandlingerne ikke l\u00e6ngere v\u00e6re helbredende, men alene lindrende. N\u00e5r behandlingerne alene har lindrende effekt, kan udgifterne ikke l\u00e6ngere betales efter loven. Desuden er det et krav at skaden anerkendes som arbejdsskade efter loven.",
        "3c58f4fc-d0c4-4448-ae21-2e76a63ab842": "Det er kun tilskadekomnes egentlige udgifter, der kan d\u00e6kkes, det vil sige den del af regningen, som ikke betales af det offentlige og eventuelle private sygeforsikringer, for eksempel Sygeforsikringen \u201ddanmark \u201d.\n\nFysioterapi, biomekanisk bev\u00e6gelsesterapi og kiropraktorbehandling\nUdgifter til fysioterapi og kiropraktorbehandling kan d\u00e6kkes, n\u00e5r der er tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem arbejdsskaden og smerternes opst\u00e5en og behandlingerne udf\u00f8res af en autoriseret fysioterapeut eller kiropraktor. Behandlingerne skal efter en konkret vurdering af skadens art og omfang d\u00e6kkes, n\u00e5r behandlingen er n\u00f8dvendig for at opn\u00e5 den bedst mulige optr\u00e6ning eller helbredelse af skadens f\u00f8lger.\n\nDet er altid en konkret vurdering, i hvor lang tid og i hvilket omfang behandlingen er n\u00f8dvendig for at mindske arbejdsskadens f\u00f8lger mest muligt. Normalt d\u00e6kkes op til 20-30 behandlinger i de f\u00f8rste 12 m\u00e5neder efter skaden. Hvis tilskadekomne p\u00e5 grund af arbejdsskaden gennemg\u00e5r en operation, vil vedkommende igen kunne f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til genoptr\u00e6ning, ogs\u00e5 selvom der er g\u00e5et l\u00e6ngere tid efter skaden.\n\nEfter en konkret vurdering kan der i enkelte tilf\u00e6lde betales for fysioterapibehandling ved psykiske skader.",
        "e7684306-b9bb-4a6c-870b-8c12f66495fe": "Massage, gymnastik og laserbehandling\nUdgifter til massage, gymnastik og \u201dbl\u00f8d\u201d laserbehandling d\u00e6kkes, hvis det foreg\u00e5r som en integreret del af en individuel behandling hos en fysioterapeut. Udgifter til r\u00f8ntgenunders\u00f8gelser som en del af behandlingen hos en kiropraktor kan ligeledes d\u00e6kkes.\n\nR\u00f8ntgenunders\u00f8gelse\nR\u00f8ntgenunders\u00f8gelse sker ofte i forbindelse med anden behandling, for eksempel tandbehandling, og kan som f\u00f8lge af denne behandling d\u00e6kkes.\n\nAkupunktur \u2013 udf\u00f8rt af l\u00e6ge\nAkupunktur, der udf\u00f8res af en l\u00e6ge, kan d\u00e6kkes. Hvis behandlingen udf\u00f8res af andre, d\u00e6kkes den ikke, da disse behandlinger ikke er d\u00e6kket efter lov om sundhedssikring.\n\nManuel medicin\nBegrebet manuel medicin d\u00e6kker over metoder til unders\u00f8gelse og behandling af lidelser i nakke, ryg, arme og ben. Den p\u00e5g\u00e6ldende behandler bruger h\u00e6nderne til at unders\u00f8ge og behandle med.\n\nDenne behandling kan betales, hvis behandlingen udf\u00f8res af speciall\u00e6ger i reumatologi, fysiurgi eller an\u00e6stesiologi. Disse speciall\u00e6ger har f\u00e5et anerkendt behandlingen som tilskudsberettiget efter sundhedsloven.\n\nPsykologbehandling\nVed psykiske personskader kan det v\u00e6re relevant med psykologbehandlinger, antidepressiv medicin og/eller beroligende medicin ved s\u00f8vnproblemer.\n\nVed fysiske personskader d\u00e6kkes psykologbehandlinger som udgangspunkt ikke.",
        "42ba915e-78f5-452e-a93a-ef507dea4ceb": "En h\u00e6ndelse, der har medf\u00f8rt en fysisk skade, kan dog v\u00e6re s\u00e5 s\u00e6rligt belastende, for eksempel et voldsomt trafikuheld eller fald fra flere meters h\u00f8jde, at psykologbehandlinger efter en konkret vurdering kan betales.\n\nI situationer, hvor der er tale om en omfattende psykologbehandling, b\u00f8r der indhentes forh\u00e5ndstilsagn, inden behandlingen p\u00e5begyndes. Dette anbefales alene for at undg\u00e5, at tilskadekomne eller andre f\u00e5r betydelige udgifter, der ikke siden kan refunderes.\n\nDen behandlende psykolog skal v\u00e6re autoriseret af Psykologn\u00e6vnet. Det er ikke et krav, at psykologen har overenskomst med sygesikringen. Hvis den tilskadekomne v\u00e6lger en psykolog uden overenskomst med sygesikringen, kan der kun d\u00e6kkes den del af regningen, som tilskadekomne skulle have betalt, hvis der var overenskomst.\n\nPlastre og forbindinger\nUdgifter til plastre og forbinding kan d\u00e6kkes, ogs\u00e5 selvom der er tale om et fabrikat, der ikke forhandles p\u00e5 landets apoteker.\n\nHandsker til brug ved hudsygdomme\nHandsker betragtes som et led i behandlingen og ikke som et hj\u00e6lpemiddel. Er anvendelsen n\u00f8dvendig, vil udgifterne kunne betales efter loven.\n\nT\u00f8j som forbindinger\nDer er mulighed for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til for eksempel bomuldst\u00f8j til behandling af betydelige brands\u00e5r.",
        "4a27de07-b70c-4c92-b7aa-473dd6a79581": "Bideskinner\nBehandling med bideskinner kan komme p\u00e5 tale i forbindelse med en diagnostisk udredning og behandling af f\u00f8lgeskader i form af myogen hovedpine og eventuel dysfunktion af k\u00e6berne. Bideskinnen skal v\u00e6re anbefalet af en tandl\u00e6ge, for at den kan betales.\n\nK\u00f8kkenredskaber\nBetaling af et k\u00f8kkenredskab kan undtagelsesvis komme p\u00e5 tale efter \u00a7 15, da det kan v\u00e6re n\u00f8dvendigt for at sikre resultatet af sygebehandlingen.\n\nTNS-apparat (Transkutan Nerve Stimulation)\nUdgifter til leje eller k\u00f8b af et TNS-apparat kan refunderes, hvis der foreligger en dokumenteret nervebeskadigelse og TNS-apparatet i det konkrete tilf\u00e6lde sk\u00f8nnes l\u00e6geligt n\u00f8dvendigt. Apparatet skal v\u00e6re ordineret af en speciall\u00e6ge efter at have v\u00e6ret afpr\u00f8vet p\u00e5 tilskadekomne med sikker effekt.\n\n6.3.Generelt om medicin\nMedicinudgifter kan betales, hvis medicinen er af en art, der forhandles p\u00e5 landets apoteker. Det er dog ikke en betingelse, at medicinen bliver k\u00f8bt p\u00e5 apoteket. Det er heller ikke en betingelse, at medicinen er tilskudsberettiget eller receptpligtig.\n\nFor medicin g\u00e6lder ogs\u00e5, at medicinen skal v\u00e6re n\u00f8dvendig for at sikre en helbredende effekt p\u00e5 arbejdsskadens f\u00f8lger. Medicin, der alene lindrer, kan ikke betales efter loven.",
        "55d0d22a-18fc-47d8-8ab2-62cd5f20275d": "Der er dog visse former for medicinsk behandling, som vil kunne betales efter loven, selvom behandlingen ikke umiddelbart fremst\u00e5r som v\u00e6rende helbredende. Det g\u00e6lder eksempelvis astmamedicin.\n\nTilskadekomne skal kunne dokumentere, hvorn\u00e5r anskaffelsen og betalingen af medicinen er sket, og bel\u00f8bets st\u00f8rrelse. Dette sker ved kvittering fra apotek eller ved bekr\u00e6ftelse fra apotek og ordinerende l\u00e6ge, s\u00e5 vidt muligt, om kvantum, anskaffelsespris og datoerne for indk\u00f8bene. Det er kun det kvantum medicin, der st\u00e5r i rimeligt forhold til arbejdsskadens f\u00f8lger, der kan betales.\n\nSmertestillende medicin\nSmertestillende medicin er som udgangspunkt kun symptomlindrende og ikke helbredende. I forbindelse med skader kan smertestillende medicin imidlertid i visse tilf\u00e6lde anses for at virke helbredende i en afgr\u00e6nset periode. \u00c5rsagen er, at medicinen ved at d\u00e6mpe smerterne giver bedre mulighed for at tr\u00e6ne, lave \u00f8velser og bruge musklerne, hvorved den grundl\u00e6ggende tilstand forbedres. Nogle former for smertestillende medicin (for eksempel visse former for gigtmedicin af typen NSAID) kan p\u00e5virke en traumatisk opst\u00e5et irritationstilstand i v\u00e6vet og dermed have en form for helbredende effekt.\n\nSmertestillende medicin kan efter Arbejdsskadestyrelsens praksis d\u00e6kkes i en periode p\u00e5 op til 3 m\u00e5neder efter skaden.",
        "75b7e76e-48ce-432a-af05-0ffa0eba4512": "I s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan det d\u00e6kkes op til 12 m\u00e5neder efter skaden, hvis det er n\u00f8dvendigt for at sikre gennemf\u00f8relsen af anden behandling, tr\u00e6ning eller genoptagelse/varetagelse af arbejdet.\n\nBeroligende medicin kan kun betales, hvis medicinen samtidig er smertestillende.\n\nMedicin ved \u00f8jenskader\nAntibiotiske, antiinflammatoriske, dilaterende (udvidende) og tryks\u00e6nkende \u00f8jendr\u00e5ber bruges meget ofte i behandlingen af \u00f8jenskader. Varigheden af behandlingen afh\u00e6nger af \u00f8jenskadens karakter og kan str\u00e6kke sig fra f\u00e5 d\u00f8gn til resten af livet.\n\nSmertestillende medicin efter en \u00f8jenskade bruges som regel kun i et kortere tidsrum i forbindelse med selve skaden og eventuelle efterf\u00f8lgende operationer. Alvorlige \u00f8jenskader kan have \u00e5relange forl\u00f8b med mange operationer og dermed tilbagevendende behov for smertestillende medicin.\n\nLubrikerende dr\u00e5ber (kunstig t\u00e5rev\u00e6ske) mod irritative gener bruges ofte, og der kan v\u00e6re tale om et livsvarigt behandlingsbehov, eksempelvis efter termiske eller kemiske skader af \u00f8jets overflade eller ved lukkedefekter og fejlstilling af \u00f8jenl\u00e5g.\n\nAntidepressiv medicin\nHar en arbejdsskade medf\u00f8rt et behov for at indtage antidepressiv medicin i en periode, vil udgifterne kunne d\u00e6kkes efter loven, hvis medicinen har helbredende effekt p\u00e5 arbejdsskadens f\u00f8lger.",
        "8fa3ab07-e5d0-4cf6-8478-2b0778c911a7": "Er behovet for antidepressiv medicin af permanent karakter, skal medicinen v\u00e6re n\u00f8dvendig, for at der ikke sker en varig forv\u00e6rring af den helbredsm\u00e6ssige tilstand.\n\nAstmamedicin\nBehandling med astmamedicin er som udgangspunkt livsvarig. Indtages medicinen ikke, vil den helbredsm\u00e6ssige tilstand forringes. Medicinen er derfor n\u00f8dvendig for at opn\u00e5 den bedst mulige helbredsm\u00e6ssige effekt p\u00e5 arbejdsskadens f\u00f8lger.\n\nPotensfremmende midler\nDer vil kunne d\u00e6kkes udgifter til eksempelvis Viagra. Er behovet for potensfremmende midler af permanent karakter, kan medicinen d\u00e6kkes efter en konkret vurdering.\n\nMedicin ved hudsygdomme og hudcremer\nDen relevante behandling ved hudsygdomme er ofte hormoncremer og ved sv\u00e6rere tilf\u00e6lde Prednisolon, antibiotika, Imurel, Sandimmun eller Methotrexat.\n\nOgs\u00e5 udgifter til fugtighedscremer kan betales efter loven, da fugtighedscremer i mange tilf\u00e6lde er et grundl\u00e6ggende og n\u00f8dvendigt led i behandlingen af eksem. Det er ikke noget krav, at cremerne er k\u00f8bt p\u00e5 apoteket, men det er en foruds\u00e6tning for betaling, at de er af en type, der forhandles p\u00e5 apoteket.\n\nF\u00f8lgemedicin\nDet er muligt at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til medicin, som det er n\u00f8dvendigt at indtage som f\u00f8lge af bivirkninger ved indtagelse af medicin ordineret for f\u00f8lger af skaden.",
        "b31d9ab5-b45d-47eb-bc16-9c8b9ae1f7a9": "Det kan for eksempel v\u00e6re tilf\u00e6ldet, hvis den smertestillende medicin giver problemer i form af forstoppelse eller maves\u00e5r. Der vil s\u00e5ledes i disse tilf\u00e6lde kunne d\u00e6kkes for eksempel aff\u00f8ringsmedicin (Magnesia) og maves\u00e5rsmedicin.\n\n6.4.Behandlingsformer, som normalt ikke d\u00e6kkes\n\nMassage, gymnastik, \u201dbl\u00f8d\u201d laserbehandling\nD\u00e6kkes ikke, medmindre det foreg\u00e5r som en integreret led i en individuel behandling hos en fysioterapeut.\n\nStyrketr\u00e6ning, medlemskab af fitnessklub, pilates, almindelig sv\u00f8mning, varmvandstr\u00e6ning\nD\u00e6kkes ikke, idet styrketr\u00e6ning og andre motionsformer ikke antages at v\u00e6re en del af et behandlingsforl\u00f8b.\n\nAfsp\u00e6nding\nFor at f\u00e5 d\u00e6kket udgifter til afsp\u00e6nding skal den behandlende speciall\u00e6ge have foretaget en unders\u00f8gelse og konkret vurderet, at afsp\u00e6ndingen er et n\u00f8dvendigt supplement til den l\u00e6ge- eller psykologbehandling, der i \u00f8vrigt er iv\u00e6rksat.\n\nDer henvises til Sundhedsministeriets bekendtg\u00f8relse nr. 710 af 27. juni 2008 om tilskud efter sundhedsloven til fysioterapeutisk behandling. Efter bekendtg\u00f8relsens \u00a7 7 kan der blandt andet ydes tilskud til afsp\u00e6nding.\n\nAkupunktur \u2013 udf\u00f8rt af andre end l\u00e6ger\nDisse behandlinger d\u00e6kkes ikke, da de ikke er d\u00e6kket efter lov om sundhedssikring.",
        "ef7702f0-fc10-406c-9531-e4e561da1c49": "Alternativ behandling \u2013 zoneterapi, kinesiologi, naturmedicin, kraniosakral-terapi med videre\nDer foreligger ikke forn\u00f8den l\u00e6gelig dokumentation for, at s\u00e5danne behandlingsformer har en varig helbredende virkning. Behandlingerne er derfor ikke tilskudsberettigede og kan ikke d\u00e6kkes.\n\nSynstr\u00e6ning hos optiker\nDer vil her v\u00e6re tale om en form for alternativ behandling, som ikke kan betales.\n\nGenoptr\u00e6ning af hjerneskadede\nSom udgangspunkt betales behandling p\u00e5 genoptr\u00e6ningscenter ikke. Det skyldes, at centrene er omfattet af den offentlige sygehuslovgivning, og det er en betingelse for at betale, at udgifter til sygebehandling eller genoptr\u00e6ning ikke d\u00e6kkes efter sundhedsloven eller som led i behandlingen p\u00e5 et offentligt sygehus. Desuden er der p\u00e5 nuv\u00e6rende tidspunkt ikke l\u00e6gevidenskabelig dokumentation for, at genoptr\u00e6ning af hjerneskadede har en varig helbredende effekt. Patienten l\u00e6rer derimod at h\u00e5ndtere og fungere med sin hjerneskade. Der kan derfor heller ikke betales for f\u00f8lgeudgifter til behandlingen.",
        "a1c28ffd-0ced-4bff-916e-df9f8d54db80": "Kurser \u2013 till\u00e6ring af nye kompetencer\n\nAfsnit B: Hj\u00e6lpemidler\n\n7.Lovhjemmel\nArbejdsskadesikringslovens \u00a7 15 har f\u00f8lgende ordlyd:\n\n\u00a7 15.Under sagens behandling kan udgifter til sygebehandling eller optr\u00e6ning betales, hvis det er n\u00f8dvendigt for at opn\u00e5 bedst mulig helbredelse, n\u00e5r udgifterne ikke kan afholdes efter sundhedsloven eller som led i behandlingen p\u00e5 offentligt sygehus.Optr\u00e6ningen skal foretages som efterbehandling under l\u00e6gelig kontrol i umiddelbar tilknytning til sygebehandlingen.\nStk. 2.Under sagens behandling kan udgifter til anskaffelse af proteser, briller og lignende hj\u00e6lpemidler samt k\u00f8restole betales, n\u00e5r det er n\u00f8dvendigt for at sikre sygebehandlingens eller genoptr\u00e6ningens resultater, for at formindske arbejdsskadens f\u00f8lger eller for n\u00f8jere at kunne bestemme omfanget af erhvervsevnetabet og graden af varigt m\u00e9n.\nStk. 3.Erstatning for fremtidige udgifter til helbredelse, optr\u00e6ning og hj\u00e6lpemidler som f\u00f8lge af arbejdsskaden fasts\u00e6ttes til et engangsbel\u00f8b.Ved permanente udgifter udg\u00f8r bel\u00f8bet den forventede, gennemsnitlige \u00e5rlige udgift ganget med den kapitaliseringsfaktor, der er fastsat i medf\u00f8r af \u00a7 27 stk. 4, for tab af erhvervsevne.\nStk. 4.Er et hj\u00e6lpemiddel som n\u00e6vnt i stk.",
        "39a62536-cab6-47fc-9c4c-a65131d9118e": "2 anvendt under arbejde, og er hj\u00e6lpemidlet blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder det foreg\u00e5r, kan udgifterne til reparation, eventuelt fornyelse, af hj\u00e6lpemidlet betales.\nStk. 5.Arbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r fasts\u00e6tter regler om, i hvilket omfang udgifter efter stk. 1-4 kan d\u00e6kkes, herunder udgifter afholdt, inden sagen er anmeldt.\nStk 6.Arbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r fasts\u00e6tter regler om, at forsikringsselskaberne og Arbejdsmarkedets Erhvervssygdomssikring kan tage stilling til krav vedr\u00f8rende d\u00e6kning af udgifter omfattet af stk. 1-4.\n\nArbejdsskadestyrelsens direkt\u00f8r har i medf\u00f8r af \u00a7 15, stk. 5, udstedt bekendtg\u00f8relse nr. 999 af 20. oktober 2005 om betaling af udgifter til sygebehandling og hj\u00e6lpemidler efter lov om arbejdsskadesikring.\n\n7.1.Generelle betingelser\nEfter bestemmelsen i \u00a7 15, stk.",
        "781390a6-32f2-495a-ab7a-61e8b9aeabc4": "2, kan anskaffelsen af proteser, briller og lignende hj\u00e6lpemidler samt k\u00f8restole betales under sagens behandling:\n\n\u2013hvis anskaffelsen er n\u00f8dvendig for at sikre sygebehandlingens eller genoptr\u00e6ningens resultater, eller\n\u2013for at formindske arbejdsskadens f\u00f8lger, eller\n\u2013for n\u00f8jere at kunne bestemme omfanget af erhvervsevnetabet og/eller graden af det varige m\u00e9n\n\nDet er s\u00e5ledes en betingelse, at hj\u00e6lpemidlet er anskaffet som f\u00f8lge af en skade, der er anerkendt eller vil kunne anerkendes som en arbejdsskade.\n\nHj\u00e6lpemidlet skal v\u00e6re anskaffet for at erstatte tabet eller bedre funktionen af en legemsdel, der er beskadiget ved arbejdsskaden, og skal som udgangspunkt v\u00e6re individuelt fremstillet eller tilpasset.\n\n7.1.1.Forholdet til anden lovgivning\nI mods\u00e6tning til \u00a7 15, stk. 1, er bestemmelsen i stk. 2 prim\u00e6r i forhold til anden lovgivning. Hvis der tilkendes erstatning for fremtidige udgifter til hj\u00e6lpemidler efter \u00a7 15, stk. 3, vil denne erstatning ligeledes v\u00e6re prim\u00e6r i forhold til erstatninger eller tilskud i forbindelse med anden lovgivning.\n\nDet betyder, at forsikringsselskabet eller Arbejdsskadestyrelsen har pligt til at d\u00e6kke udgiften, selvom den tilskadekomne ville v\u00e6re berettiget til at f\u00e5 udgiften d\u00e6kket efter anden lovgivning.",
        "7e338f90-49c9-475c-8ee0-563146ef5d1a": "Efter \u00a7 112 i serviceloven (lovbekendtg\u00f8relse nr. 254 af 20. marts 2014 om social service) skal kommunalbestyrelsen yde st\u00f8tte til hj\u00e6lpemidler til personer med varigt nedsat fysisk eller psykisk funktionsevne. Bevillingskompetencen til st\u00f8tte til optiske hj\u00e6lpemidler, arm- og benproteser, h\u00f8reapparater samt s\u00e6rlige informationsteknologiske hj\u00e6lpemidler h\u00f8rer under kommunen.\n\nHvis kommunen eller regionen har betalt for anskaffelsen af et hj\u00e6lpemiddel, der er n\u00f8dvendigt under behandlingen af en arbejdsskadesag, kan kommunen/regionen s\u00f8ge refusion for udgiften hos forsikringsselskabet. Kommunen/regionen kan ogs\u00e5 s\u00f8ge refusion i de tilf\u00e6lde, hvor der er truffet afg\u00f8relse om erstatning for fremtidige udgifter til hj\u00e6lpemidler. Tilskadekomne har kun ret til d\u00e6kning af udgifter, som han/hun selv har afholdt. Hvis kommunen allerede har d\u00e6kket en udgift, som ville kunne d\u00e6kkes efter \u00a7 15, stk. 2, skal denne udgift fratr\u00e6kkes det bel\u00f8b, der udbetales til tilskadekomne.\n\nEr staten arbejdsgiver, kan kommunen/regionen s\u00f8ge refusion fra den statslige forsikringsenhed, hvis skaden er sket den 1. januar 1997 eller senere (for erhvervssygdomme g\u00e6lder anmeldelsen som skadedato). Er skadedatoen f\u00f8r den 1. januar 1997, rettes henvendelse til Arbejdsskadestyrelsen.",
        "4387d3f9-e861-44d1-89e8-e9d2723a5eef": "Kommunen/regionen kan indbringe sp\u00f8rgsm\u00e5let om refusion for Arbejdsskadestyrelsen, men kan ikke anke styrelsens afg\u00f8relse, j\u00e6vnf\u00f8r lovens \u00a7 44.\n\n7.1.2.\u201dLignende hj\u00e6lpemidler\u201d\nUd over proteser og briller kan der betales for lignende hj\u00e6lpemidler, for eksempel et h\u00f8reapparat.\n\nDer kan betales for hj\u00e6lpemidler, der erstatter tabet eller bedre funktionen af en legemsdel, der er blevet beskadiget ved en arbejdsskade. Generelt kan der v\u00e6re mulighed for at d\u00e6kke udgifter til hj\u00e6lpemidler, hvis d\u00e6kningen er med til at begr\u00e6nse erhvervsevnetabets st\u00f8rrelse.\n\n7.1.3.Luksusbetonede hj\u00e6lpemidler\nEfter styrelsens praksis betales hj\u00e6lpemidler i god kvalitet til normal fuld afhj\u00e6lpning af skadef\u00f8lgerne. Derimod betales som udgangspunkt ikke for hj\u00e6lpemidler af h\u00f8jere standard, herunder luksusbetonede hj\u00e6lpemidler, for eksempel dyre modesolbriller. I det tilf\u00e6lde betales kun for den del, der svarer til, hvad et ikke-luksusbetonet hj\u00e6lpemiddel sk\u00f8nnes at koste. Dog kan der efter omst\u00e6ndighederne betales for hj\u00e6lpemidler af h\u00f8j standard, herunder luksuspr\u00e6gede hj\u00e6lpemidler, n\u00e5r dette kan begr\u00e6nse tilskadekomnes tab af erhvervsevne.\n\n7.1.4.Reservehj\u00e6lpemidler\nReservehj\u00e6lpemidler vil som hovedregel ikke kunne betales.",
        "e2576c52-8c0b-4aac-b611-1cc5e3666214": "Det vil normalt ikke v\u00e6re n\u00f8dvendigt for den tilskadekomne at anskaffe sig et reservehj\u00e6lpemiddel. Dog vil der kunne betales for et reservehj\u00e6lpemiddel, hvis hj\u00e6lpemidlet er vanskeligt at transportere uden for hjemmet.\n\n7.1.5.Fremtidige udgifter\nEfter \u00a7 15, stk. 3, kan fremtidige udgifter til visse hj\u00e6lpemidler d\u00e6kkes med et engangsbel\u00f8b. Bel\u00f8bet d\u00e6kker udgifter for en fremtidig afgr\u00e6nset periode eller som en permanent, fremtidig udgift. Det g\u00e6lder eksempelvis arm- og benproteser. Hvis en protese er n\u00f8dvendiggjort af en arbejdsskade, s\u00e5 vil tilskadekomne have et livsvarigt behov for at forny protesen med j\u00e6vne mellemrum. Udgiften hertil fasts\u00e6ttes som i eksemplet i afsnit 4.3.3.\n\n7.1.6.Hj\u00e6lpemiddel som behandling\nSelvom betingelsen om, at hj\u00e6lpemidlet skal v\u00e6re individuelt tilpasset, ikke er opfyldt, kan hj\u00e6lpemidlet betales, hvis hj\u00e6lpemidlet er en del af en behandling og skaden ikke helbredes, medmindre hj\u00e6lpemidlet bruges. En lang r\u00e6kke hj\u00e6lpemidler vil s\u00e5ledes kunne refunderes i en afgr\u00e6nset periode, typisk i forbindelse med et genoptr\u00e6ningsforl\u00f8b. Det g\u00e6lder eksempelvis bandager, st\u00f8ttebind og rygb\u00e6lter.",
        "a2f6728d-c73c-47ec-99c1-0095e4959d53": "7.2.Hj\u00e6lpemidler, som normalt betales\nHer n\u00e6vnes nogle af de hj\u00e6lpemidler, som kan betales efter loven. Opremsningen er ikke udt\u00f8mmende, da der kan v\u00e6re andre hj\u00e6lpemidler, der kan betales efter en konkret vurdering.\n\nSe skematisk oversigt over de enkelte hj\u00e6lpemidler sidst i afsnittet.\n\nBriller\nEr anskaffelse af briller eller kontaktlinser n\u00f8dvendigt for at sikre sygebehandlingens resultater efter en arbejdsskade, betales udgiften normalt fuldt ud, det vil sige uden hensyntagen til det s\u00e6rlige stelmaksimum, j\u00e6vnf\u00f8r afsnit 8.2.\n\nArbejdsbriller\nArbejdsbriller vil kunne betales, n\u00e5r s\u00e6rlige betingelser er til stede.\n\nEksempel:\nEn brandmand m\u00e5tte bruge briller p\u00e5 grund af en arbejdsskade. P\u00e5 grund af arbejdets s\u00e6rlige art skulle tilskadekomne bruge robuste arbejdsbriller. Ankestyrelsen vurderede, at udgifterne til arbejdsbrillerne skulle refunderes. Ankestyrelsen lagde v\u00e6gt p\u00e5, at arbejdsgiveren ikke stillede arbejdsbriller til r\u00e5dighed, men kun beskyttelsesbriller, som ikke kunne anvendes ved alle opgaver.\n\nSolbriller\nSolbriller med styrke kan betales, hvis de afhj\u00e6lper en synsdefekt svarende til almindelige briller.\n\nSolbriller uden styrke vil ogs\u00e5 kunne betales, hvis brugen af dem er n\u00f8dvendig p\u00e5 grund af en arbejdsskade.",
        "0b5f9227-2fdd-4e4f-a48e-2f31a8d7d450": "Kontaktlinser\nKontaktlinser kan betales, hvis det efter en l\u00e6gelig vurdering findes, at tilskadekomne ikke kan t\u00e5le at g\u00e5 med briller, for eksempel p\u00e5 grund af en defekt ved n\u00e6sen efter en arbejdsskade.\n\nFor s\u00e5 vidt ang\u00e5r betaling for \u00f8delagte kontaktlinser, reservebriller, brilleglas og synspr\u00f8ve, henvises til afsnit 8.2 og 8.3.\n\nH\u00f8reapparater (analoge og elektroniske) og h\u00f8rebriller\nHvis en tilskadekommen mister en del af eller hele det ydre \u00f8re ved en ulykke, kan dette behandles med enten en kirurgisk tildannelse af \u00f8ret eller med en protese. I begge tilf\u00e6lde foreg\u00e5r behandlingerne p\u00e5 sygehus og vil derfor v\u00e6re omfattet af den offentlige sygesikring.\n\nVed totalt h\u00f8retab p\u00e5 begge \u00f8rer kan man ved en operation f\u00e5 indsat et cochle\u00e6rt implantat (CI). Det er et elektronisk apparat, der giver \u00f8get lydopfattelse ved hj\u00e6lp af elektriske signaler, der sendes til h\u00f8renerven. CI-operationer og efterf\u00f8lgende tilpasning og kontrol foreg\u00e5r i offentligt regi og er omfattet af den offentlige sygesikring.\n\nH\u00f8reapparater og h\u00f8rebriller er som udgangspunkt ikke helbredende, men de medvirker til at afhj\u00e6lpe f\u00f8lger af en nedsat funktion, ligesom de er individuelt tilpassede.\n\nBandager, herunder kn\u00e6- og ankelbandage\nDisse hj\u00e6lpemidler kan betales, selvom de ikke er individuelt tilpassede, hvis de anvendes som del af en behandling.",
        "1c35b003-6487-4f09-8c59-47b6b12abe99": "\u00d8jenskader\nVed en skade, som medf\u00f8rer \u00e6ndringer i \u00f8jets brydende systemer (hornhinde eller linse), eller efter operation p\u00e5 \u00f8jets glaslegeme eller nethinde, kan tilskadekomne f\u00e5 behov for briller.\n\nL\u00e6sebriller eller l\u00e6setill\u00e6g til afstandsbriller er et normalt behov hos personer over 45 \u00e5r, og de kan derfor kun d\u00e6kkes, hvis en skade har medf\u00f8rt en nedsat n\u00e6rindstillingsevne.\n\nKontaktlinser kan v\u00e6re medicinsk indikeret, hvis\n\u2013skaden har medf\u00f8rt en stor forskel p\u00e5 \u00f8jnenes brillestyrke, hvorved samsynet p\u00e5virkes p\u00e5 grund af manglende sammensmeltning af billederne fra de to \u00f8jne, eller\n\u2013skaden har medf\u00f8rt overfladeproblemer, der kan afhj\u00e6lpes med en bandagelinse.\n\nPrismebriller kan v\u00e6re n\u00f8dvendige, hvis en skade har medf\u00f8rt nedsat bev\u00e6gelighed i \u00f8jet (paralyse af \u00f8jenmuskel eller mekanisk restriktion eller skelen efter hovedtraume p\u00e5 grund af d\u00e5rlig cerebral koordinering af \u00f8jets muskler). Svagsynoptiske hj\u00e6lpemidler er sj\u00e6ldent n\u00f8dvendige, medmindre synsstyrken p\u00e5 bedste \u00f8je er mindre end 6/18, og de udl\u00e5nes da typisk af det offentlige.\n\nAnden behandling for \u00f8jenskader\nEn \u00f8jenprotese efter fjernelse af \u00f8jet fremstilles individuelt og skal udskiftes med j\u00e6vne mellemrum resten af livet. En \u00f8jenklap eller mat glas for et \u00f8je kan v\u00e6re n\u00f8dvendigt for at undg\u00e5 dobbeltsyn.",
        "e7055ad0-ef01-4a1b-9da0-e033cfa02ad0": "Samsynstr\u00e6ning vil s\u00e6dvanligvis foreg\u00e5 i offentligt regi hos skeleterapeuter. En optiker har alene autorisation til at tilpasse briller og kontaktlinser, og synstr\u00e6ning udf\u00f8rt af denne faggruppe betragtes derfor som alternativ behandling og kan ikke d\u00e6kkes.\n\nK\u00f8restole\nFor at udgifter til k\u00f8restole kan d\u00e6kkes, skal der v\u00e6re tale om egentlige k\u00f8restole. Andre former for stole, der er specielt indrettet for handicappede, d\u00e6kkes ikke.\n\nOrtop\u00e6disk fodt\u00f8j og skoindl\u00e6g\nDer kan som udgangspunkt h\u00f8jst d\u00e6kkes udgifter til \u00e9t par ortop\u00e6diske sko under sagens behandling. Der kan ogs\u00e5 v\u00e6re mulighed for at f\u00e5 d\u00e6kket udgifterne som fremtidige udgifter.\n\nHvis det p\u00e5 grund af skadens art er n\u00f8dvendigt at bruge ortop\u00e6disk fodt\u00f8j hele tiden, det vil sige b\u00e5de p\u00e5 arbejde og i fritiden, vil der kunne betales for to par sko om \u00e5ret.\n\nHypoallergisk fodt\u00f8j\nHvis det p\u00e5 grund af overf\u00f8lsomhed er n\u00f8dvendigt at anskaffe hypoallergisk fodt\u00f8j, kan ekstraudgifter hertil betales.\n\nBrystproteser\nDer mulighed for at d\u00e6kke udgifter til reparation og eventuel udskiftning af hj\u00e6lpemidler, som er blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder arbejdet foreg\u00e5r.",
        "0c042d47-5d55-44c8-b260-8c7613d0f265": "Ankestyrelsen tiltr\u00e5dte Arbejdsskadestyrelsens afg\u00f8relse om afslag p\u00e5 d\u00e6kning af brystproteser med en \u00e6ndret begrundelse i nedenst\u00e5ende principafg\u00f8relse U-9-99.\n\nParykker\nUdgifter til paryk kan d\u00e6kkes, da en paryk afhj\u00e6lper de varige f\u00f8lger efter skaden. Parykken vil desuden ofte v\u00e6re individuelt tilpasset.\n\nVakuumpumpe\nUdgiften til en vakuumpumpe til afhj\u00e6lpning af impotens kan d\u00e6kkes, n\u00e5r det er godtgjort, at pumpen efter en l\u00e6gelig vurdering virker, og n\u00e5r anskaffelsen er n\u00f8dvendig for at formindske arbejdsskadens f\u00f8lger.\n\nS\u00e6rlige informationsteknologiske hj\u00e6lpemidler\nS\u00e6rlige informationsteknologiske hj\u00e6lpemidler er produkter, der kan afhj\u00e6lpe et kommunikationshandicap (eksempelvis talemaskiner og kommunikatorer), samt computerbaserede kommunikationshj\u00e6lpemidler, herunder specialprogrammer og andet s\u00e6rligt tilbeh\u00f8r til personlige computere. Det er regionen, der er ansvarlig for tildeling af hj\u00e6lp til s\u00e6rlige informationsteknologiske hj\u00e6lpemidler. M\u00e5lgruppen er personer med v\u00e6sentligt nedsat h\u00f8re-, tale-, syns- eller skrivefunktion, hvor hj\u00e6lpemidlet i v\u00e6sentlig grad kan afhj\u00e6lpe f\u00f8lgerne af den nedsatte kommunikationsevne.",
        "d165d34d-1cc6-4c5c-9032-26021a499be4": "Disse hj\u00e6lpemidler erstatter eller bedrer funktionen af en legemsdel (eksempelvis struben og tungen), men er som udgangspunkt ikke individuelt fremstillede til den tilskadekomne og vil derfor ikke kunne d\u00e6kkes efter loven. Dog g\u00e6lder det, som for andre typer hj\u00e6lpemidler, at hvis en individuel tilpasning er en v\u00e6sentlig del af installationen og/eller anvendelsen af hj\u00e6lpemidlet, s\u00e5 vil den kunne betales efter arbejdsskadeloven.\n\n7.3.Hj\u00e6lpemidler, som normalt ikke betales\nHj\u00e6lpemidler, som ikke er individuelt tilpassede, og som ikke erstatter tabet eller bedrer funktionen af en legemsdel, der er beskadiget ved en arbejdsskade, kan som udgangspunkt ikke betales. Hj\u00e6lpemidler, som anvendes som led i en behandling, kan dog betales, selvom de ikke er individuelt tilpassede.\n\nArbejdst\u00f8j eller andet t\u00f8j\nT\u00f8j vil ikke kunne betales, da det ikke er individuelt tilpasset og ikke erstatter eller bedrer funktionen af en beskadiget legemsdel.\n\nAlmindelige sko\nAlmindelige sko kan som altovervejende regel ikke betales, medmindre den tilskadekomne for eksempel er n\u00f8dt til at anvende et st\u00f8rre skonummer p\u00e5 den skadede fod p\u00e5 grund af h\u00e6velse eller bandage. I disse tilf\u00e6lde kan udgiften d\u00e6kkes efter de retningslinjer, der g\u00e6lder for ortop\u00e6disk fodt\u00f8j. Se afsnit 7.2.",
        "4f862fb1-ed71-4e37-8966-4af8a3f3e991": "Sikkerhedsfodt\u00f8j\nSikkerhedsfodt\u00f8j kan som altovervejende regel ikke betales. I s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan det dog betales. Det g\u00e6lder, hvis fodt\u00f8jet erstatter ortop\u00e6disk fodt\u00f8j, n\u00e5r det er et krav, at de ansatte skal b\u00e6re sikkerhedsfodt\u00f8j. I disse tilf\u00e6lde kan udgiften d\u00e6kkes efter de retningslinjer, der g\u00e6lder for ortop\u00e6disk fodt\u00f8j.\n\nBygningsm\u00e6ssige forandringer i hjemmet\nS\u00e5danne forandringer falder uden for lovens form\u00e5l og vil ikke kunne betales.\n\nInvalidebiler\nKan ikke d\u00e6kkes. Se principafg\u00f8relse U-2-96 ovenfor.\n\nAlmindelige brugsgenstande, motionsredskaber og legeredskaber\n\n7.4.Oversigt over hj\u00e6lpemidler\n\n8.Hj\u00e6lpemidler beskadiget under arbejdet\nEfter arbejdsskadeloven ydes der generelt ikke erstatning for tingsskader. Bestemmelsen i \u00a7 15, stk. 4, er undtagelsen fra dette princip.\n\nEfter bestemmelsen kan forsikringen betale for reparation, eventuelt fornyelse, af de hj\u00e6lpemidler, der er n\u00e6vnt i \u00a7 15, stk. 2, hvis den tilskadekomne har anvendt et s\u00e5dant hj\u00e6lpemiddel under arbejdet og det er blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder arbejdet foreg\u00e5r. Der beh\u00f8ver ikke n\u00f8dvendigvis at v\u00e6re sket en egentlig personskade.",
        "cd05db00-1eaf-4024-b776-1ee512d29ccc": "Det er ikke muligt at udbetale v\u00e6rdien af et \u00f8delagt hj\u00e6lpemiddel, hvis tilskadekomne ikke \u00f8nsker hj\u00e6lpemidlet repareret eller fornyet.\n\nDet er kun de hj\u00e6lpemidler, der er n\u00e6vnt i \u00a7 15, stk. 2, der kan d\u00e6kkes efter stk. 4. Bestemmelsen giver alts\u00e5 ikke adgang til at erstatte for eksempel \u00f8delagt arbejdst\u00f8j, arbejdsredskaber eller private effekter. Da der er tale om en erstatning for et beskadiget hj\u00e6lpemiddel, vil der ikke v\u00e6re grundlag for at d\u00e6kke andet end genanskaffelsen. Det vil sige, at der ikke kan betales udgifter efter \u00a7 15, stk. 3, om fremtidig behov for udskiftning af hj\u00e6lpemidler.\n\n8.1.Betingelser for betaling af det \u00f8delagte hj\u00e6lpemiddel\nDe betingelser, der skal v\u00e6re opfyldt, for at der kan ydes erstatning efter \u00a7 15, stk. 4, er, at:\n\n\u2013hj\u00e6lpemidlet er n\u00e6vnt i \u00a7 15, stk. 2, og\n\u2013hj\u00e6lpemidlet er anvendt under arbejdet, og\n\u2013hj\u00e6lpemidlet er blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder arbejdet foreg\u00e5r\n\nAlle tre betingelser skal v\u00e6re opfyldt.\n\nDe hj\u00e6lpemidler, som er n\u00e6vnt i \u00a7 15, stk. 2, er proteser, briller og lignende hj\u00e6lpemidler samt k\u00f8restole.",
        "df27d960-fa68-4241-95d1-0b050ac44147": "For en afgr\u00e6nsning af omr\u00e5det for \u2018lignende hj\u00e6lpemidler\u2019, se afsnit 6.1.2.\n\nBetingelsen om, at hj\u00e6lpemidlet skal v\u00e6re anvendt under arbejdet, er naturligvis opfyldt, n\u00e5r hj\u00e6lpemidlet er i brug p\u00e5 det tidspunkt, det bliver beskadiget. Hvis den ansatte efterlader et hj\u00e6lpemiddel p\u00e5 sin arbejdsplads, og det bliver beskadiget, vil det normalt ikke kunne d\u00e6kkes. Hj\u00e6lpemidlet kan kun d\u00e6kkes, hvis det sandsynligg\u00f8res, at hj\u00e6lpemidlet faktisk er beskadiget eller bortkommet som f\u00f8lge af arbejdet. Har hj\u00e6lpemidlet v\u00e6ret efterladt i l\u00e6ngere tid p\u00e5 arbejdspladsen, er betingelsen normalt ikke opfyldt.\n\nFor visse hj\u00e6lpemidler, for eksempel l\u00e6sebriller, g\u00e6lder, at hj\u00e6lpemidlet skal v\u00e6re n\u00f8dvendigt for arbejdet, uanset at det ikke anvendes konstant under arbejdet. Bliver s\u00e5danne hj\u00e6lpemidler beskadiget, eller bortkommer de som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder det foreg\u00e5r, kan de erstattes. Det er ikke afg\u00f8rende, om tilskadekomne i et kortere eller l\u00e6ngere tidsrum ikke har brugt hj\u00e6lpemidlet, hvis det j\u00e6vnligt anvendes under arbejdet. Der stilles ikke krav til den m\u00e5de, hj\u00e6lpemidlet er opbevaret p\u00e5.",
        "e699209b-57f0-4157-8294-5c66b57bd61e": "Det kr\u00e6ves s\u00e5ledes ikke, at brillerne opbevares i st\u00f8dsikkert etui.\n\nEr der tale om ganske s\u00e6rlige arbejdsforhold, kan et hj\u00e6lpemiddel erstattes, hvis det beskadiges eller bortkommer p\u00e5 grund af arbejdsstedets indretning.\n\nBortkommer et hj\u00e6lpemiddel ved tyveri, kan det ikke erstattes efter lov om arbejdsskadesikring.\n\nEksempler\n\n\u2013En ansat l\u00e6gger sine briller til side et \u00f8jeblik, og en kollega eller den ansatte selv kommer til at l\u00e6gge noget oven p\u00e5 brillerne, s\u00e5 de kn\u00e6kker. Brillerne kan betales.\n\u2013En landbrugsmedhj\u00e6lper taber som f\u00f8lge af arbejdet brillerne i en h\u00f8stak. Brillerne kan ikke findes. Brillerne m\u00e5 anses for bortkommet og kan betales.\n\u2013En kontormedarbejder har et par ekstra briller liggende i sin skuffe. De bruges ikke dagligt, hvor hun anvender sine almindelige briller. Hun opdager en eftermiddag, at det ene glas er knust. Der er ikke forhold, der sandsynligg\u00f8r, at brillerne ved at ligge i skuffen er blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdets forhold, og brillerne kan ikke betales.\n\u2013Et par briller, der opbevares i en brystlomme, kan d\u00e6kkes, hvis arbejdsforholdene er \u00e5rsag til, at brillerne bliver klemt eller falder ud af lommen og derved beskadiges.\n\u2013En tandprotese tabes i vandet fra en fiskekutter.",
        "21069667-6b98-4928-8f42-6967ddb040f8": "Protesen bortkommer p\u00e5 grund af de forhold, som arbejdet foreg\u00e5r under, og kan betales.\n\nGradvis nedslidning af hj\u00e6lpemidlet som f\u00f8lge af arbejdet kan ogs\u00e5 berettige til erstatning.\n\nDet kan i enkelte situationer v\u00e6re vanskeligt at vurdere, hvorn\u00e5r en skade er en f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder det foreg\u00e5r, og hvorn\u00e5r skaden skyldes den ansattes egen h\u00e5ndtering af hj\u00e6lpemidlet. Skader p\u00e5 hj\u00e6lpemidler kan ikke erstattes, hvis skaden alene skyldes den ansattes egen omgang med hj\u00e6lpemidlet.\n\nDerimod kan brillerne erstattes, hvis pudsningen er en f\u00f8lge af arbejdsforholdene, eksempelvis hvis der er mel p\u00e5 bagerens briller eller olie p\u00e5 mekanikerens briller.\n\n8.2.Briller\nI det f\u00f8lgende gennemg\u00e5s de s\u00e6rlige regler for betaling af briller, herunder stel og glas, og andre slags briller.\n\nBrillestel - hovedregel\nDer er stor forskel p\u00e5 prisen p\u00e5 brillestel. Efter bestemmelsen i \u00a7 15, stk. 5, fasts\u00e6tter Arbejdsskadestyrelsen en gang om \u00e5ret et maksimumbel\u00f8b for betaling af brillestel, svarende til, hvad et brillestel af almindelig god kvalitet koster. Det aktuelle maksimumbel\u00f8b fremg\u00e5r af Arbejdsskadestyrelsens \u00e5rlige bekendtg\u00f8relse om satser, senest ved \u00a7 11 i bekendtg\u00f8relse nr. 1151 af 26. september 2013 om satser per 1. januar 2014.\n\nMaksimumbel\u00f8bet udg\u00f8r 1.085 kroner per 1. januar 2014.",
        "82fb0f16-c96a-4bf4-be8f-21a205635ef7": "Den aktuelle sats kan findes p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside: www.ask.dk.\n\nDet er regningens dato og ikke skadens dato, der er afg\u00f8rende for, med hvilket maksimumbel\u00f8b stellet kan betales.\n\nBrillestel - undtagelser\nDet fastsatte maksimumbel\u00f8b kan i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde fraviges, for eksempel hvis p\u00e5g\u00e6ldende er n\u00f8dt til at k\u00f8be et dyrere stel p\u00e5 grund af allergi, eller hvis der er behov for letv\u00e6gtsbriller.\n\nEr de \u00f8delagte eller beskadigede briller under et \u00e5r gamle, erstattes brillestellet altid med et bel\u00f8b svarende til prisen p\u00e5 det beskadigede brillestel, uanset at prisen overstiger maksimumbel\u00f8bet. Det skal med kvittering eller lignende dokumenteres, at de beskadigede briller er under et \u00e5r gamle.\n\nDer er ikke noget til hinder for at betale for den fulde reparation, hvis brillerne er under et \u00e5r gamle, og hvis reparationen ikke v\u00e6sentligt overstiger prisen for brillestellet. Her er det alts\u00e5 brillernes genanskaffelsesv\u00e6rdi som \u201dnye\u201d briller, der l\u00e6gges v\u00e6gt p\u00e5 ved vurderingen.\n\nEr brillerne mere end et \u00e5r gamle, skal der ikke betales mere end det fastsatte maksimumsbel\u00f8b for brillestel. I visse tilf\u00e6lde kan der betales mindre end dette bel\u00f8b, hvis brillernes v\u00e6rdi er mindre p\u00e5 grund af brug og alder (kun hvis nyttev\u00e6rdien er v\u00e6sentlig nedsat, j\u00e6vnf\u00f8r analogi fra forsikringsaftaleloven \u00a7 37, stk. 2).",
        "6069d3a6-9d34-47eb-8002-71c735031204": "Brilleglas\nUdgiften til nye glas af samme kvalitet som de beskadigede erstattes fuldt ud, inklusive en eventuel \u00e6ndret styrke. Dog betales der ikke for merudgiften til dobbeltslebne glas, hvis de beskadigede glas var med enkelt styrke. Hvis kun \u00e9t glas er beskadiget, betales for to nye glas, hvis optikeren vurderer, at det er n\u00f8dvendigt for at opn\u00e5 et tilfredsstillende resultat. Det kan v\u00e6re tilf\u00e6ldet p\u00e5 grund af \u00e6ndret styrke, eller fordi der er forudbest\u00e5ende antirefleksbehandling eller toning i det ubeskadigede glas. Der er ikke fastlagt noget maksimumbel\u00f8b for d\u00e6kning af udgiften til nye glas.\n\nRegneeksempel ved betaling af briller\nI dette afsnit beskrives den fremgangsm\u00e5de, som styrelsen benytter ved opg\u00f8relse af betaling for udgifter til \u00f8delagte briller, men samme fremgangsm\u00e5de kan bruges ved betaling af andre hj\u00e6lpemidler.\n\nMedlemmer af sygesikringen \u201ddanmark\u201d har ret til tilskud til k\u00f8b af briller. Tilskuddet er p\u00e5 30 procent af brillernes samlede pris, dog maksimalt 420 kroner ved enkeltstyrkebriller og maksimalt 800 kroner ved flerstyrkebriller (2014). Der er s\u00e6rlige tilskudsregler ved l\u00e6ngerevarende medlemskab af gruppe 1 og gruppe 2. Der ydes ogs\u00e5 tilskud til k\u00f8b af glas alene.",
        "b3374e3f-e3b0-44e5-aff9-cb9957f6cf9c": "For yderligere oplysninger, se hjemmesiden: www.sygeforsikring.dk\n\nHvis ikke andet er anf\u00f8rt, er der i eksemplerne i dette afsnit taget udgangspunkt i f\u00f8lgende foruds\u00e6tninger:\nSamlet pris for nye briller: 3.900 kroner\nHeraf udg\u00f8r prisen p\u00e5 brillestellet: 1.300 kroner\nog prisen p\u00e5 to brilleglas: 2.600 kroner\n\nN\u00e5r der ikke ydes tilskud\nDa tilskadekomne som tidligere n\u00e6vnt ikke m\u00e5 opn\u00e5 overkompensation, skal Arbejdsskadestyrelsen f\u00f8rst beregne st\u00f8rrelsen af den betaling, der h\u00f8jst kan ydes, hvis der ikke blev ydet tilskud fra anden side.\n\nDenne betaling er det h\u00f8jeste bel\u00f8b, der kan betales efter \u00a7 15 for det p\u00e5g\u00e6ldende hj\u00e6lpemiddel. For briller g\u00e6lder s\u00e6rlige regler, blandt andet om maksimumbetaling for brillestel (stelmaksimum).\nStel: 1.085 kroner (maksimumbel\u00f8b per 1. januar 2014).\nGlas: 2.600 kroner (det fulde bel\u00f8b).\nI alt: 3.685 kroner.\n\nTilskadekomne har alts\u00e5 en egenbetaling p\u00e5 215 kroner, som ikke kan d\u00e6kkes.\n\n\u00c9t samlet tilskud (eksempelvis fra sygesikringen \u201ddanmark\u201d)\nN\u00e5r tilskadekomne f\u00e5r tilskud til brillerne fra anden side, tr\u00e6kkes tilskuddet fra den samlede udgift til brillerne. Under de n\u00e6vnte foruds\u00e6tninger betyder det, at der kan betales f\u00f8lgende:\nSamlet udgift: 3.900 kroner.\nTilskud: 800 kroner.",
        "33904869-4044-4543-8a65-e55b5ccc66cb": "Tilskadekomnes faktiske udgift: 3000 kroner.\nMaksimum uden tilskud, j\u00e6vnf\u00f8r beregning ovenfor: 3.685 kroner.\nHer d\u00e6kkes hele tilskadekomnes faktiske udgift p\u00e5 3.000 kroner, da udgiften ikke overstiger det bel\u00f8b, som h\u00f8jst kan d\u00e6kkes.\n\nN\u00e5r tilskud deles op p\u00e5 poster\nHvis tilskuddet er delt op p\u00e5 poster, skal tilskuddet tr\u00e6kkes fra i hver post for sig. Hvis der eksempelvis gives tilskud p\u00e5 800 kroner til brilleglassene alene, kan der betales f\u00f8lgende:\n\nStel d\u00e6kkes med maksimumbel\u00f8bet: 1.085 kroner.\nDen faktiske udgift (efter tilskud) til brilleglas d\u00e6kkes: 1.800 kroner.\nI alt d\u00e6kkes 2.885 kroner.\nTilskadekomne har i denne situation en egenbetaling p\u00e5 115 kroner, som ikke kan d\u00e6kkes.\n\n8.2.1.S\u00e6rligt ved solbriller\nSolbriller med styrke betragtes som et hj\u00e6lpemiddel og kan derfor betales, hvis de bliver beskadiget under arbejdet. Solbriller uden styrke betales ikke, medmindre de er n\u00f8dvendige som f\u00f8lge af en \u00f8jensygdom. Som hovedregel betragtes solbriller uden styrke som private effekter.\n\n8.2.2.Arbejdsbriller, beskyttelsesbriller\nArbejdsbriller og beskyttelsesbriller som svejsebriller og sk\u00e6rmbriller kan ikke betales, da der typisk er tale om briller som arbejdsredskaber, som arbejdsgiveren har betalt.",
        "cdf6b113-f16a-41a3-a171-bbe664c7dd0b": "Er s\u00e5danne briller anskaffet af den ansatte, og er brillerne n\u00f8dvendige som f\u00f8lge af en \u00f8jensygdom, kan brillerne dog betales.\n\n8.2.3.Reservebriller\n\u00d8delagte reservebriller kan d\u00e6kkes, hvis der p\u00e5 grund af arbejdets s\u00e6rlige art stilles krav om reservebriller. Det kan for eksempel v\u00e6re tilf\u00e6ldet for togf\u00f8rere, skibsf\u00f8rere og andre, som ikke kan afbryde arbejdet. Reservebriller er typisk en kopi af den almindelige brille, men kan v\u00e6re med en enkelt styrke eller v\u00e6re solbriller med styrke til udend\u00f8rs brug.\n\n8.3.Specielt om betaling for kontaktlinser\nKontaktlinser, som bliver beskadiget eller falder ud som f\u00f8lge af arbejdet, betales. Der betales dog kun for \u00e9t s\u00e6t kontaktlinser. Hvis der anskaffes kontaktlinser i stedet for briller, betales ligeledes for \u00e9t s\u00e6t kontaktlinser. Hvis kontaktlinser, som betales hver m\u00e5ned, beskadiges eller tabes, betales det bel\u00f8b, et s\u00e6t linser koster i en m\u00e5ned.\n\n8.4.Synspr\u00f8ve\nSkal tilskadekomne betale for en ny synspr\u00f8ve i forbindelse med anskaffelse af de nye briller eller kontaktlinser, bliver denne udgift ogs\u00e5 betalt efter \u00a7 15, stk. 2, som en f\u00f8lgeudgift. Se om f\u00f8lgeudgifter i afsnit 8.",
        "9964cc71-3a31-4869-a544-84fb240ffc5e": "Afsnit C: F\u00f8lgeudgifter og andre udgifter\n\n9.Generelt om f\u00f8lgeudgifter\n\nN\u00e5r Arbejdsskadestyrelsen sk\u00f8nner, at en behandling eller et hj\u00e6lpemiddel er n\u00f8dvendigt til afhj\u00e6lpning af arbejdsskadens f\u00f8lger, omfatter beslutningen om betaling af udgifterne hertil ogs\u00e5 n\u00f8dvendige f\u00f8lgeudgifter.\n\nBetalingen af f\u00f8lgeudgifterne er ikke omtalt i \u00a7 15, men udgifterne betragtes som afledt af den egentlige behandling.\n\nEn udgift kan betales som f\u00f8lgeudgift til behandling efter \u00a7 15, selvom selve behandlingen ikke betales efter \u00a7 15. Det betyder, at hvis tilskadekomne f\u00e5r en behandling, der fuldt ud betales efter sundhedsloven, og behandlingen i \u00f8vrigt betragtes som helbredende, kan transportudgifter betales som f\u00f8lgeudgift efter \u00a7 15, hvis transportudgifter i \u00f8vrigt ikke kan betales efter sundhedsloven.\n\nStyrelsen anbefaler, at der navnlig i tvivlstilf\u00e6lde og ved l\u00e6ngerevarende behandlingsforl\u00f8b indhentes forh\u00e5ndstilsagn om betaling af udgifterne hos forsikringsselskabet.\n\nMan skal v\u00e6re opm\u00e6rksom p\u00e5, at reglerne i \u00a7 15, stk. 1, alene g\u00e6lder for egentlig behandling og unders\u00f8gelser som led heri. For unders\u00f8gelser som led i sagens behandling i Arbejdsskadestyrelsen g\u00e6lder reglerne i lovens \u00a7 37 og \u00a7 38, se afsnit 10.",
        "3870399a-4a44-4730-92d3-c11478a98a2f": "9.1.F\u00f8lgeudgifter i forbindelse med sygebehandling\n\nHj\u00e6lpemidler\nHvis behandlingen af skaden foruds\u00e6tter, at der stilles hj\u00e6lpemidler til r\u00e5dighed for tilskadekomne, vil disse kunne betales som f\u00f8lgeudgift til behandlingen efter \u00a7 15. Typiske eksempler p\u00e5 et hj\u00e6lpemiddel i forbindelse med en behandling er krykker og k\u00f8restole. Se ogs\u00e5 Afsnit B om hj\u00e6lpemidler anskaffet p\u00e5 grund af skaden.\n\nForbindinger med videre\nBandager, forbindinger, plastre med videre, som er n\u00f8dvendige for behandlingen, betales efter en konkret vurdering.\n\nL\u00e6geregninger\nL\u00e6geregninger i forbindelse med ans\u00f8gning til Sundhedsstyrelsen om medicintilskud kan betales, hvis den ans\u00f8gte medicin er n\u00f8dvendig for at opn\u00e5 bedst mulig helbredelse af skaden.\n\n9.2.F\u00f8lgeudgifter i form af transport\nHvis de generelle betingelser for betaling af behandling eller genoptr\u00e6ning er opfyldt, kan tilskadekomne ogs\u00e5 f\u00e5 n\u00f8dvendige udgifter til transport til og fra behandlingssted betalt af arbejdsskadesikringen. Der betales ogs\u00e5 for transport i forbindelse med anskaffelse af hj\u00e6lpemidler.\n\nN\u00f8dvendige transportudgifter som f\u00f8lge af behandlinger og anskaffelse af hj\u00e6lpemidler betales ogs\u00e5, selvom den p\u00e5g\u00e6ldende behandling eller det p\u00e5g\u00e6ldende hj\u00e6lpemiddel er uden udgift for tilskadekomne.",
        "275ed091-9e62-4d0d-99f2-5b6220f2a768": "Det er dog ogs\u00e5 i denne situation en foruds\u00e6tning, at de \u00f8vrige almindelige betingelser for betaling efter \u00a7 15 er til stede.\n\nBehandling p\u00e5 offentligt sygehus\nTilskadekomne har krav p\u00e5 at f\u00e5 betalt transportudgifterne til og fra behandlingsstedet i det omfang, disse ikke betales af den lokale region.\n\nDet er ikke et krav, at behandlingen gennemf\u00f8res p\u00e5 det offentlige sygehus, der ligger t\u00e6ttest p\u00e5 tilskadekomnes bop\u00e6l. Tilskadekomne kan s\u00e5ledes udnytte det frie sygehusvalg.\n\nBehandling p\u00e5 privathospital eller privatklinik\nBehandlingen p\u00e5 privathospital eller privatklinik kan som altovervejende hovedregel ikke betales efter loven, og udgifter til transport betales derfor heller ikke. I s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan transporten til og fra behandling p\u00e5 privathospitaler betales. Det g\u00e6lder for eksempel, hvis et offentligt sygehus tilbyder operation p\u00e5 privathospital p\u00e5 grund af ventelister.\n\nBehandling hos l\u00e6ge eller speciall\u00e6ge\nUdgifterne til transport til og fra behandlingsstedet betales i det omfang, de ikke kan betales af andre, for eksempel regionen eller kommunen. Der kan ikke stilles krav om, at tilskadekomne v\u00e6lger den l\u00e6ge, der har klinik n\u00e6rmest tilskadekomnes bop\u00e6l. Der er dog en vis tabsbegr\u00e6nsningspligt. Det betyder, at tilskadekomne frit kan v\u00e6lge en l\u00e6ge inden for en rimelig afstand.",
        "dd693079-359b-4994-823b-ca81d06d0a88": "Der vil kun efter en konkret vurdering v\u00e6re mulighed for at betale udgifter til private behandlere uden for en rimelig afstand.\n\nBehandling hos andre private behandlere\nEn stor del af behandlingerne foreg\u00e5r hos private behandlere, for eksempel fysioterapeuter, kiropraktorer og psykologer. Hvis der er tale om en l\u00e6geligt indikeret behandling, skal udgifterne til transport til og fra behandlingsstedet betales i det omfang, den ikke kan betales af kommunen eller regionen.\n\nDer kan ikke stilles krav om, at tilskadekomne v\u00e6lger den behandler, der har klinik n\u00e6rmest tilskadekomnes bop\u00e6l. Det er dog kun rimelige udgifter til transport, der d\u00e6kkes, og tilskadekomne har pligt til at begr\u00e6nse udgifterne.\n\nSe mere om tabsbegr\u00e6nsningspligt i afsnit 10.4.\n\nMontebello\nMontebello er en genoptr\u00e6ningsinstitution, der ligger i Sydspanien. Den ejes af Hovedstadens Sygehusf\u00e6llesskab og Region Hovedstaden.\n\nBehandling p\u00e5 visse behandlingscentre\nDer kan som udgangspunkt ikke betales for transport til private centre omfattet af sundhedsloven. Det g\u00e6lder for eksempel ved genoptr\u00e6ning af hjerneskadede p\u00e5 s\u00e6rlige centre. \u00c5rsagen er, at selve behandlingen p\u00e5 centrene ikke betragtes som helbredende. Hvis behandlingen undtagelsesvis betales, fordi den konkret er helbredende, betales transporten ogs\u00e5.",
        "4c6a25eb-6e77-4e1f-94b2-059f7b43bcf7": "Anskaffelse af hj\u00e6lpemidler\nUdgifter til transport i forbindelse med anskaffelse af hj\u00e6lpemidler kan betales, uanset om selve hj\u00e6lpemidlet bliver betalt efter \u00a7 15 eller efter anden lovgivning. Det drejer sig for eksempel om anskaffelse af krykker eller k\u00f8restol eller transport i forbindelse med tilpasning af h\u00f8reapparat eller benprotese.\n\nTransport fra skadestedet\nUdgiften til transport mellem skadestedet og f\u00f8rste behandlingssted umiddelbart efter skaden (skadestue, l\u00e6ge eller lignende) kan betales, hvis tilskadekomne selv har haft udgifter til denne transport.\n\nHjemtransport fra udlandet\nEr tilskadekomne kommet til skade i udlandet, og kr\u00e6ver skaden behandling i Danmark, kan hjemtransporten (med bil, fly eller p\u00e5 anden m\u00e5de) ogs\u00e5 betales som en f\u00f8lgeudgift.\n\nLedsagers udgifter\nHvis det p\u00e5 grund af skaden eller andre forhold er n\u00f8dvendigt, at tilskadekomne har en ledsager med til behandling, betales ledsagerens transportudgifter. Behovet for ledsager kan ogs\u00e5 skyldes andre \u00e5rsager, for eksempel at der er tale om et barn, der ikke kan rejse alene.\n\nEksempel\n\n\u2013Tilskadekomne boede i Jylland og skulle p\u00e5 grund af arbejdsskaden opereres p\u00e5 Rigshospitalet. Ud over arbejdsskaden havde tilskadekomne blandt andet dobbeltsyn, mistet h\u00f8relse p\u00e5 h\u00f8jre \u00f8re og nedsat h\u00f8relse p\u00e5 venstre \u00f8re.",
        "018f8181-1492-4af1-882d-de3b765cc2cd": "P\u00e5 turen til Rigshospitalet blev tilskadekomne ledsaget af hustruen, som ogs\u00e5 overnattede p\u00e5 patienthotellet i 5 n\u00e6tter. Arbejdsskadestyrelsen vurderede, at det var n\u00f8dvendigt, at hustruen ledsagede tilskadekomne til Rigshospitalet, fordi tilskadekomne havde dobbeltsyn. Det var imidlertid ikke n\u00f8dvendigt, at hustruen blev p\u00e5 Sj\u00e6lland under hele hospitalsindl\u00e6ggelsen. P\u00e5 grund af afstanden fra tilskadekomnes bop\u00e6l og hospitalet vurderede styrelsen, at udgiften for \u00e9n nats ophold p\u00e5 patienthotellet kunne refunderes. Omkostningerne til spisebilletter var imidlertid ikke n\u00f8dvendige for, at tilskadekomne kunne blive opereret.\n\nDet m\u00e5 s\u00e5ledes bero p\u00e5 en konkret vurdering, om en ledsagers udgifter til transport og overnatning kan refunderes.\n\n9.2.1.De enkelte transportmidler\n\nK\u00f8rsel i egen bil\nHvis tilskadekomne bruger egen bil, d\u00e6kkes efter efter statens satser for tjenesterejser. Satsen udg\u00f8r 2,10 kroner per k\u00f8rt kilometer (per 1. januar 2014). Den aktuelle sats kan findes p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside: www.ask.dk.\n\nBrug af offentlige transportmidler\nUdgifter til offentlig transport betales mod dokumentation i form af billetter. Billetterne skal v\u00e6re almindelig \u00f8konomiklasse (2. klasse).",
        "771ea223-99b1-43b6-8018-61db19f0952f": "Taxi\nKun i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan der betales for taxi, og tilskadekomne skal kunne dokumentere, at det har v\u00e6ret n\u00f8dvendigt p\u00e5 grund af arbejdsskaden at k\u00f8re med taxi.\n\nTaxi kan betales, n\u00e5r tilskadekomne\n\u2013p\u00e5 grund af sit helbred ikke kan benytte offentlige transportmidler eller egen bil eller\n\u2013bor et sted, hvor der er udpr\u00e6get d\u00e5rlige forbindelser med offentlige transportmidler.\n\nTaxiudgifterne betales mod dokumentation i form af regning med dato, stedangivelse og bel\u00f8b.\n\nS\u00e6rlig transport\nEr s\u00e6rlig transport n\u00f8dvendiggjort af arbejdsskaden, kan en s\u00e5dan transport betales som f\u00f8lgeudgift til andre \u00a7 15-udgifter. S\u00e6rlig transport kan for eksempel v\u00e6re fly- eller helikoptertransport fra ulykkesstedet til hospital. En s\u00e5dan transport kan betales efter \u00a7 15, hvis skaden har n\u00f8dvendiggjort den s\u00e6rlige og omkostningskr\u00e6vende transportform og tilskadekomne har haft udgifter til transporten. Flytransport kan ogs\u00e5 betales, hvis det ud fra en samlet vurdering er besparende i forhold til en anden transportform.\n\n9.3.F\u00f8lgeudgifter  der ikke kan betales efter \u00a7 15\n\nAfledte transportudgifter\nHvis tilskadekomne har haft ekstra omkostninger til transport mellem bop\u00e6l og arbejdsplads for at passe sit normale arbejde i en periode efter arbejdsskaden (for eksempel til taxi), kan disse ikke betales, da der ikke er tale om en f\u00f8lgeudgift til behandling, optr\u00e6ning eller lignende.",
        "fbb28524-9014-46aa-a284-0e80e09b927d": "Hjemmehj\u00e6lp\nHjemmehj\u00e6lp og hjemmesygepleje er ikke n\u00f8dvendige for selve sygebehandlingen, og udgiften hertil betales derfor heller ikke som en f\u00f8lgeudgift til behandlingen. Det samme g\u00e6lder reng\u00f8ringshj\u00e6lp eller lignende.\n\nUdgifter i hjemmet\nEkstra udgifter til vask eller rensning af t\u00f8j med videre i forbindelse med sygepleje og \u00f8gede udgifter til rumopvarmning betales ikke. Det samme g\u00e6lder for almindelige husholdningsartikler.\n\nUdgifter betalt af arbejdsgiver\nUdgifter, som arbejdsgiver p\u00e5f\u00f8res i anledning af arbejdsskaden, kan ikke betales efter \u00a7 15. Det g\u00e6lder for eksempel \u00f8delagte arbejdsredskaber eller udgifter til vikar for tilskadekomne under dennes frav\u00e6r p\u00e5 grund af skaden. Det er kun tilskadekomnes faktiske udgifter, der kan betales.\n\nDette g\u00e6lder ogs\u00e5 ved skibsdeviationer. Udgifter, der f\u00f8lger af, at et skib m\u00e5 afvige fra den fastlagte rute som f\u00f8lge af en s\u00f8mands arbejdsskade, hvortil hurtig behandling er n\u00f8dvendig, kan heller ikke d\u00e6kkes efter bestemmelsen. Denne udgift kan ikke sidestilles med transportudgifter til sygebehandling. Der er i dette tilf\u00e6lde ingen faktiske transportudgifter for den tilskadekomne, og udgiften kan derfor ikke betales efter \u00a7 15.",
        "9f3aded7-bd2c-4b6d-ae5e-5a97ec7fbf4d": "Tabt arbejdsfortjeneste\nHar tilskadekomne m\u00e5ttet g\u00e5 ned i tid midlertidigt p\u00e5 grund af arbejdsskaden, har tilskadekomne en midlertidig tabt arbejdsfortjeneste. Der er ikke hjemmel i loven til at d\u00e6kke dette tab. Er tabet varigt, kan der v\u00e6re grundlag for at tilkende erstatning for tab af erhvervsevne.\n\nForsikringspr\u00e6mier til Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d, Falck og lignende ordninger\nDer er ikke grundlag for at d\u00e6kke de udgifter, som tilskadekomne har til betaling af forsikringspr\u00e6mier til Sygeforsikringen \u201ddanmark\u201d, Falck eller til lignende ordninger, selvom medlemskabet af disse har v\u00e6ret medvirkende til, at forsikringsselskabets andel efter loven er nedsat.\n\nBegravelseshj\u00e6lp samt transport fra sygehus til begravelsessted\nEr tilskadekomne afg\u00e5et ved d\u00f8den som f\u00f8lge af en arbejdsskade, kan udgifterne til begravelse og til transport fra et sygehus til begravelsesstedet ikke betales efter \u00a7 15. Der er heller ikke mulighed for at d\u00e6kke udgifterne efter lovens \u00a7 38.\n\nHvis en arbejdsskade har medf\u00f8rt d\u00f8den, har en efterladt \u00e6gtef\u00e6lle ret til et overgangsbel\u00f8b efter lovens \u00a7 19. Udgifter til begravelse anses for at v\u00e6re d\u00e6kket af overgangsbel\u00f8bet. Der henvises til Vejledning om erstatning ved d\u00f8dsfald af 7. marts 2005.",
        "03ab98b9-2636-401b-b590-5175486bc1fd": "\u00c6ndring af bolig\nTilskadekomne kan efter en arbejdsskade have brug for at \u00e6ndre sin boligsituation, enten ved flytning til en mere velegnet bolig (handicapbolig) eller \u00e6ndring af boligens indretning. Bygningsm\u00e6ssige \u00e6ndringer vil ikke kunne betales efter \u00a7 15. Se principafg\u00f8relse U-2-96 i afsnit 7.3.\n\nUdgift til fornyelse af motorattest\nTilskadekomne kan p\u00e5 grund af en arbejdsskade have f\u00e5et en invalidebil. Dette indeb\u00e6rer, at p\u00e5g\u00e6ldendes k\u00f8rekort skal fornyes hvert 2. \u00e5r. Der er ikke hjemmel til at d\u00e6kke udgiften til fornyelse af k\u00f8rekortet.\n\n9.4.Fremtidige f\u00f8lgeudgifter\nHvis en arbejdsskade medf\u00f8rer ret til erstatning for fremtidige udgifter til behandling og hj\u00e6lpemidler, kan der i helt s\u00e6rlige tilf\u00e6lde ogs\u00e5 v\u00e6re ret til erstatning for fremtidige f\u00f8lgeudgifter.\n\nDet er vanskeligt at sk\u00f8nne over omfanget af fremtidige f\u00f8lgeudgifter, da et meget stort antal ydre omst\u00e6ndigheder vil have indflydelse p\u00e5 st\u00f8rrelsen af disse udgifter. Eksempelvis kan tilskadekomne skifte adresse eller behandler, hvorved transportudgifterne til behandlinger vil kunne \u00e6ndres radikalt.",
        "c7337609-8568-4efc-88c1-a5ba4ca3a603": "Endvidere vil en stor del af f\u00f8lgeudgifterne have bagatelagtig karakter (hvis eksempelvis tilskadekomne bor ganske t\u00e6t p\u00e5 behandleren eller apoteket) og umulige at adskille fra udgifter, som tilskadekomne alligevel ville have afholdt (turen til fysioterapeuten kan jo foretages i forbindelse med, at man handler).\n\nDer kan som udgangspunkt kun blive tale om erstatning for fremtidige f\u00f8lgeudgifter i de sager, hvor det er \u00e5benbart, at skaden har n\u00f8dvendiggjort afholdelse af betydelige og regelm\u00e6ssige f\u00f8lgeudgifter. Det kunne v\u00e6re sager, hvor tilskadekomne bor meget langt fra en \u201ds\u00e6rlig\u201d behandler, eller hvor skadens f\u00f8lger i en fremtidig periode n\u00f8dvendigg\u00f8r k\u00f8rsel i taxi til og fra en behandler.\n\n10.Udgifter i forbindelse med arbejdsskadesagen, j\u00e6vnf\u00f8r \u00a7 37 og \u00a7 38\nI forbindelse med behandlingen af en anmeldt arbejdsskadesag opst\u00e5r sp\u00f8rgsm\u00e5let om betaling af en r\u00e6kke forskellige udgifter. Udgifterne kan i et vist omfang betales efter bestemmelserne i lovens \u00a7 37 og \u00a7 38, hvis Arbejdsskadestyrelsen og Ankestyrelsen har kr\u00e6vet de p\u00e5g\u00e6ldende erkl\u00e6ringer, unders\u00f8gelser med videre.\n\nHvor det for d\u00e6kning af udgifter efter lovens \u00a7 15 er en betingelse, at skaden kan anerkendes som en arbejdsskade, er dette ikke en betingelse efter \u00a7 37 og \u00a7 38.",
        "e477f832-55e1-4a5d-a528-9b9b15842788": "Oplysninger, som er n\u00f8dvendige for vurdering af sagen, vil kunne d\u00e6kkes, selvom den anmeldte skade ikke kan anerkendes som en arbejdsskade.\n\n10.1.Udgifter, der kan betales efter arbejdsskadelovens \u00a7 37\nEfter bestemmelsen i lovens \u00a7 37, stk. 2, kan Arbejdsskadestyrelsen og Ankestyrelsen forlange at f\u00e5 meddelt enhver oplysning, som styrelsen sk\u00f8nner, er af betydning for sagens behandling.\n\nUdtalelser og dokumentation i \u00f8vrigt\nDet g\u00e6lder eksempelvis udtalelser, herunder ekspertudtalelser, d\u00f8dsattest og rejseinspektion.\n\nObduktionserkl\u00e6ringer\nArbejdsskadestyrelsen kan beg\u00e6re obduktion, hvis styrelsen finder det n\u00f8dvendigt til afklaring af d\u00f8ds\u00e5rsagen, hvis der er tvivl om, hvorvidt et d\u00f8dsfald er for\u00e5rsaget af arbejdet.\n\nOvers\u00e6ttelser og tolkebistand\nOvers\u00e6ttelser af erkl\u00e6ringer og tolkeudgifter ved l\u00e6geunders\u00f8gelser betales efter en konkret vurdering. Udgifter til tolk i anden sammenh\u00e6ng, eksempelvis til den tilskadekomnes samtaler med fagforbund eller andre bisiddere, d\u00e6kkes ikke.\n\n10.2.Udgifter, der kan betales efter arbejdsskadelovens \u00a7 38\nEfter lovens \u00a7 38, stk.",
        "ac969e8e-3250-4444-b7e2-c4994f91384c": "1, har tilskadekomne pligt til at lade sig unders\u00f8ge af en l\u00e6ge og derefter gennemg\u00e5 den l\u00e6gebehandling eller optr\u00e6ning, som l\u00e6gen eller Arbejdsskadestyrelsen finder n\u00f8dvendig. Tilskadekomne skal om n\u00f8dvendigt lade sig indl\u00e6gge til observation p\u00e5 sygehus eller en lignende institution, men har ikke pligt til at lade sig indl\u00e6gge til indgribende operationer.\n\nEfter lovens \u00a7 38, stk. 2, har tilskadekomne ret til at f\u00e5 d\u00e6kket transportudgifter ved l\u00e6gebehandling med videre, j\u00e6vnf\u00f8r \u00a7 38, stk. 1, n\u00e5r l\u00e6gebehandlingen sker efter Arbejdsskadestyrelsens anmodning.\n\nSelve unders\u00f8gelsen beh\u00f8ver ikke at v\u00e6re forlangt af Arbejdsskadestyrelsen, men den skal efter styrelsens vurdering have v\u00e6ret n\u00f8dvendig for at f\u00e5 belyst selve arbejdsskaden og dens f\u00f8lger, s\u00e5 styrelsen kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse i sagen.\n\nSpeciall\u00e6geerkl\u00e6ringer, l\u00e6geerkl\u00e6ringer, MR-skanning\n\nRejse- og transportudgifter\nTransportudgifter i forbindelse unders\u00f8gelser, som arbejdsskademyndighederne har anmodet om, kan d\u00e6kkes.\n\nDer er ikke hjemmel til d\u00e6kning af hjemtransport af afd\u00f8de ved d\u00f8dsfald som f\u00f8lge af arbejdsskade i udlandet.",
        "ecb7f119-6f82-4424-a1e6-2fbbf2779dd1": "En undtagelse herfra vil dog v\u00e6re hjemtransport med henblik p\u00e5 obduktion, da denne m\u00e5 anses for en afledt udgift i forbindelse med oplysning af sagen.\n\n\u00c5rligt offentligg\u00f8res en bekendtg\u00f8relse om betaling af udgifter til transport mv. i forbindelse med l\u00e6gebehandling, der er beg\u00e6ret af Arbejdsskadestyrelsen eller Ankestyrelsen, senest bekendtg\u00f8relse nr. 278 af 14. marts 2013.\n\nDe aktuelle satser for betaling af transportudgifter kan findes p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside: www.ask.dk.\n\nTime- og dagpenge\nTime- og dagpenge til d\u00e6kning af udgifter til mad og andet kan udbetales, hvis tilskadekomne p\u00e5 initiativ af Arbejdsskadestyrelsen har v\u00e6ret til unders\u00f8gelse uden for sin hjemkommune. Time- og dagpenge udg\u00f8r henholdsvis 16,58 kroner og 398,00 kroner per dag (per 1. januar 2014). Dagpenge udbetales f\u00f8rst efter udl\u00f8bet af det f\u00f8rste d\u00f8gn. De aktuelle satser kan findes p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside: www.ask.dk.\n\nOvernatning\nEn tilskadekommen, der m\u00e5 overnatte p\u00e5 hotel, da l\u00e6geunders\u00f8gelse ellers vil v\u00e6re umulig, kan ogs\u00e5 f\u00e5 d\u00e6kket sine dokumenterede udgifter til overnatning, dog maksimalt 1.050,00 kroner per overnatning (per 1. januar 2014). De aktuelle satser kan findes p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside: www.ask.dk.",
        "abf07185-ec00-4fc1-a6d1-1042ac67749a": "Erstatning for tabt arbejdsfortjeneste\nTilskadekomne har ret til at f\u00e5 d\u00e6kket tabt arbejdsfortjeneste ved eksempelvis speciall\u00e6geunders\u00f8gelse. Frav\u00e6ret skal v\u00e6re af mindst 2 timers varighed. Der er tale om en erstatning, og tilskadekomne skal derfor have lidt et \u00f8konomisk tab ved deltagelse i unders\u00f8gelsen. Tilskadekomne skal dokumentere den tabte arbejdsfortjeneste.\n\nDeltager tilskadekomne eksempelvis i en unders\u00f8gelse i sin ferie, hvor p\u00e5g\u00e6ldende modtager fuld l\u00f8n, vil der ikke v\u00e6re lidt et tab, og p\u00e5g\u00e6ldende har derfor ikke ret til erstatning for tabt arbejdsfortjeneste.\n\nErstatningen for tabt arbejdsfortjeneste kan h\u00f8jst udg\u00f8re 260,20, kroner per time (per 1. januar 2014). For selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende sikret efter lovens \u00a7 48, stk. 2, udg\u00f8r erstatningen for tabt arbejdsfortjeneste mindst 185,48 kroner per time (per 1. januar 2014). De aktuelle satser kan findes p\u00e5 Arbejdsskadestyrelsens hjemmeside: www.ask.dk.\n\nDer kan ikke ydes erstatning for tabt arbejdsfortjeneste, hvis tilskadekomnes indt\u00e6gt er nedsat midlertidigt p\u00e5 grund af arbejdsskaden, for eksempel fordi tilskadekomne ikke f\u00e5r fuld l\u00f8n under sygdom.",
        "9463a710-d264-4dd8-9945-dd8b5b941668": "Ledsager ved unders\u00f8gelser med videre\nHvis tilskadekomne p\u00e5 grund af skaden eller andre forhold har behov for at have en ledsager med til en unders\u00f8gelse eller andet, betales dennes transportudgifter ogs\u00e5. Der kan ogs\u00e5 udbetales tabt arbejdsfortjeneste og time- og dagpenge til ledsageren.\n\n10.3.Udgifter, der ikke kan betales efter arbejdsskadesikringsloven\n\nAdvokatbistand, revisorbistand med videre\nHenvender tilskadekomne sig til en advokat eller revisor for at f\u00e5 hj\u00e6lp under styrelsens behandling af arbejdsskadesagen, kan udgiften til denne bistand ikke betales efter loven.\n\n10.4.Tabsbegr\u00e6nsningspligt\nTilskadekomne har altid en pligt til at begr\u00e6nse sit tab og udgifter i forbindelse med en skade/sygdom mest muligt.\n\nTilskadekomne f\u00e5r normalt mulighed for at v\u00e6lge mellem tre l\u00e6ger, som skal udarbejde en speciall\u00e6geerkl\u00e6ring til brug for sagsbehandlingen. De foresl\u00e5ede l\u00e6ger praktiserer som udgangspunkt i kommuner placeret i rimelig afstand til tilskadekomnes bop\u00e6l. V\u00e6lger tilskadekomne selv en anden  l\u00e6ge, som bor l\u00e6ngere v\u00e6k, kan tilskadekomne kun f\u00e5 d\u00e6kket de udgifter til transport, som tilskadekomne ville have haft, hvis denne havde valgt en speciall\u00e6ge i rimelig afstand og i egen region.",
        "ce4f208c-a763-414f-b297-9e1dab31428a": "Har tilskadekomne f\u00e5et en forventning om, at udgifterne til transport ville blive d\u00e6kket efter loven, kan tilskadekomne efter en konkret vurdering f\u00e5 betalt udgifterne hertil.\n\nAfsnit D: Behandlingsudgifter efter tidligere lov\n\nBehandlingsudgifter for skader sket f\u00f8r 1. januar 2004 og erhvervssygdomme anmeldt f\u00f8r 1. januar 2004\n\n11.Lovhjemmel\nLovbekendtg\u00f8relse nr. 943 af 16. oktober 2000\n\n\u00a7 30.Er sygebehandling eller optr\u00e6ning under sagens behandling n\u00f8dvendig for at opn\u00e5 bedst mulig helbredelse, kan udgifterne hertil betales i det omfang, udgifterne ikke kan afholdes efter lov om offentlig sygesikring eller som led i behandlingen p\u00e5 offentligt sygehus.Optr\u00e6ningen skal foretages som efterbehandling under l\u00e6gelig kontrol i umiddelbar tilknytning til sygebehandlingen.\nStk. 2.Er anskaffelse af proteser, briller og lignende hj\u00e6lpemidler samt sygevogne under sagens behandling n\u00f8dvendig for at sikre sygebehandlingens eller genoptr\u00e6ningens resultater, for at formindske arbejdsskadens f\u00f8lger eller for n\u00f8jere at kunne bestemme omfanget af erhvervsevnetabet og graden af varigt m\u00e9n, kan udgifterne herved betales.\nStk. 3.Stk. 1 og 2 g\u00e6lder ogs\u00e5 ved genoptagelse af sagen med henblik p\u00e5 en \u00e6ndret vurdering af erhvervsevnetabet og det varige m\u00e9n.\nStk.",
        "c1d2d540-0fdc-40ca-8026-d5f89204ff3e": "4.Har en sikret under arbejdet anvendt et af de hj\u00e6lpemidler, der er n\u00e6vnt i stk. 2, og er hj\u00e6lpemidlet blevet beskadiget som f\u00f8lge af arbejdet eller de forhold, hvorunder arbejdet foreg\u00e5r, kan udgifterne til reparation, eventuelt fornyelse af hj\u00e6lpemidlet, betales.\nStk. 5.Chefen for Arbejdsskadestyrelsen fasts\u00e6tter regler om, i hvilket omfang der kan ske d\u00e6kning af udgifter efter stk. 1-4.Chefen for Arbejdsskadestyrelsen fasts\u00e6tter endvidere regler om, at s\u00e5danne udgifter under s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder kan d\u00e6kkes, selvom sagen ikke er under behandling.\n\n11.1.Generelt om behandlingsudgifter efter tidligere lov\nFor arbejdsulykker sket f\u00f8r den 1. januar 2004 og erhvervssygdomme anmeldt f\u00f8r den 1. januar 2004 g\u00e6lder de samme generelle betingelser for d\u00e6kning af behandlingsudgifter, hj\u00e6lpemidler og f\u00f8lgeudgifter som efter nuv\u00e6rende lov. Arbejdsskadereformen havde ikke til form\u00e5l at \u00e6ndre praksis for, hvorn\u00e5r udgifter kan d\u00e6kkes. Det vil sige, at behandlingerne skal v\u00e6re n\u00f8dvendige for at opn\u00e5 den bedst mulige helbredelse efter skaden og s\u00e5 videre.",
        "90f55117-e851-4f26-ae20-591025638b19": "Efter tidligere lov er det alene arbejdsskademyndighederne, der har kompetence til at tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om d\u00e6kning af udgifter til behandling, hj\u00e6lpemidler og f\u00f8lgeudgifter.\n\n\u201dUnder sagens behandling\u201d\nEfter tidligere lov er det kun muligt at d\u00e6kke udgifter under sagens behandling. \u201dunder sagens behandling\u201d skal forst\u00e5s som perioden fra anmeldelse i arbejdsgivers forsikringsselskab/de selvforsikrede enheder/AES og frem til, at der bliver truffet f\u00f8rstegangs afg\u00f8relse om erstatningssp\u00f8rgsm\u00e5lene.\n\nDer er s\u00e5ledes ikke hjemmel til at tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om fremtidige behandlingsudgifter efter tidligere lov.\n\n\u201dUnder behandling i klageperioden\u201d\nHjemvises en sag  til ny behandling, betragtes perioden, hvor sagen behandles i Ankestyrelsen, som \u201dunder sagens behandling\u201d.\n\nTiltr\u00e6der eller \u00e6ndrer Ankestyrelsen afg\u00f8relsen, er sagen ikke under behandling i perioden fra Arbejdsskadestyrelsens afg\u00f8relse til Ankestyrelsens afg\u00f8relse.\n\n\u201dUnder  behandling i genoptagelses sammenh\u00e6ng\u201d\nEr en sag  afsluttet uden erstatningsberettigende f\u00f8lger i henhold til tidligere lovs \u00a7 27 og der bedes om genoptagelse inden for 5 \u00e5r efter afg\u00f8relsen, er sagen under behandling fra den f\u00f8rste afg\u00f8relse og frem til, der tr\u00e6ffes ny afg\u00f8relse.",
        "67571127-8fba-49ef-8462-ad1238461ca1": "I sager, hvor der er truffet f\u00f8rstegangsafdg\u00f8relse om m\u00e9n og tab af erhvervsevne og der er bedt om genoptagelse af et eller begge erstatningssp\u00f8rgsm\u00e5l, er sagen under behandling, fra anmodningen om genoptagelse modtages, til der tr\u00e6ffes ny afg\u00f8relse. Det vil sige, at hvis der anmodes om d\u00e6kning af udgifter i den n\u00e6vnte periode, kan de d\u00e6kkes, hvis de generelle betingelser er opfyldt.\n\n\u201dUnder behandling i relation  til revisions afg\u00f8relse\u201d\nEr der sat revision i sagen, er sagen ikke under behandling i de perioder, hvor den \u201dligger stille\u201d, det vil sige fra afg\u00f8relsen er truffet, til revisionsdatoen n\u00e5s. I de perioder, hvor sagen behandles (for eksempel indhentelse af oplysninger til brug for en endelig vurdering af det varige m\u00e9n efter en operation eller endeligt erhvervsevnetab efter en revalidering), er sagen under behandling frem til, at der tr\u00e6ffes revisionsafg\u00f8relse. I disse tilf\u00e6lde kan udgifterne d\u00e6kkes, hvis de generelle betingelser er opfyldt.\n\nArbejdssksadestyrelsen, den 17. august 2015\nCathrine Tjellesen\n/ Trine Bak Habersaat",
        "74f5d211-ba0e-4290-bb9b-0a5aed904d9b": "Arbejde med nanomaterialer\nDe vigtigste regler om forebyggelse af sundhedsfarlige p\u00e5virkninger ved arbejde med fremstillede nanomaterialer.\nAt-vejledning 9.3.1-1\nNovember 2014 - Opdateret juli 2019\n\nDe vigtigste regler om forebyggelse af sundhedsfarlige p\u00e5virkninger ved arbejde med fremstillede nanomaterialer.\nVejledningen handler om en r\u00e6kke af de krav, der stilles til forebyggelse af p\u00e5virkning fra arbejdet med fremstillede nanopartikler og nanomaterialer (herefter kaldet nanomaterialer), der kan udg\u00f8re en risiko for de ansattes sikkerhed og sundhed.\nFremstillede nanomaterialer er materialer, der er omfattet af EU\u00b4s definition af nanomaterialer, hvor det fremstillede materiale best\u00e5r af \u201dpartikler i ubundet tilstand, eller som er aggregat eller et agglomerat, og hvor mindst 50 % af partiklerne har \u00e9n eller flere dimensioner i intervallet 1-100 nm\u201d.\nDe vigtigste regler\nArbejde med nanomaterialer er omfattet af de samme regler, som g\u00e6lder for arbejde med stoffer og materialer i \u00f8vrigt.\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at arbejde med nanomaterialer planl\u00e6gges og tilrettel\u00e6gges, s\u00e5 det kan udf\u00f8res sikkerheds- og sundhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt.\nArbejdsgiveren skal, hvis der er risiko for, at de ansatte kan blive udsat for nanomaterialer, fjerne eller minimere risikoen mest muligt, s\u00e5 de ansatte ikke bliver un\u00f8digt p\u00e5virket.",
        "26531005-472c-4401-9eb5-7cc61a4c3328": "De vigtigste regler om:\n1.Risiko for uds\u00e6ttelse for nanomaterialer\n2.Arbejde med nanomaterialer\n3.Forebyggelse af uds\u00e6ttelse for nanomaterialer.\n1.Risiko for uds\u00e6ttelse for nanomaterialer\nNanomaterialer kan findes som frie partikler p\u00e5 pulverform, i aerosoler, i v\u00e6sker samt i granulat og pasta. Den st\u00f8rste arbejdsmilj\u00f8m\u00e6ssige risiko er inhalation af luftb\u00e5rne frie partikler.\nDe ansatte kan typisk komme i kontakt med frie nanomaterialer, n\u00e5r de fx arbejder med:\n\u2013Fremstilling af produkter, der indeholder nanomaterialer, som fx maling, kompositter, plast, bilplejeprodukter, kosmetik og f\u00f8devareemballage.\n\u2013Forskning.\n\u2013H\u00e5ndtering af nanomaterialer p\u00e5 lager, ved vedligeholdelse, ved salg samt ved bortskaffelse.\n2.Arbejde med nanomaterialer\nArbejdet med nanomaterialer skal i alle led planl\u00e6gges og tilrettel\u00e6gges s\u00e5dan, at arbejdet kan udf\u00f8res sikkerheds- og sundhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt.\n\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at risikoen for uds\u00e6ttelse fjernes eller begr\u00e6nses mest muligt, og at de ansatte ikke bliver un\u00f8digt p\u00e5virket.\n\n2.1.Kemisk risikovurdering\nVirksomheder, der arbejder med farlige stoffer og materialer, herunder nanomaterialer, skal i till\u00e6g til den almindelige APV ogs\u00e5 lave en kemisk risikovurdering .",
        "f4462b6a-4256-4252-8823-ded01da2819b": "Den kemiske risikovurdering udg\u00f8r et vigtigt grundlag for, at virksomheden kan planl\u00e6gge og tilrettel\u00e6gge arbejdet, s\u00e5 de ansatte kan udf\u00f8re arbejdet uden risiko for deres sikkerhed og sundhed.\n\nI den kemiske APV skal virksomheden vurdere risikoen ved arbejdet med nanomaterialer bl.a. p\u00e5 baggrund af:\n\u2013Nanomaterialernes farlige egenskaber.\n\u2013Uds\u00e6ttelsesgraden, uds\u00e6ttelsestypen og varigheden af uds\u00e6ttelsen.\n\u2013Omst\u00e6ndighederne ved arbejdet med nanomaterialer, herunder m\u00e6ngden af stoffer og materialer, der bruges.\n\u2013Virkningen af de forebyggende foranstaltninger, der er truffet, eller som skal tr\u00e6ffes.\n\u2013Arbejdstilsynets gr\u00e6nsev\u00e6rdier for farlige stoffer og materialer.\n\u2013Leverand\u00f8rens sikkerhedsdatablad. Oplysninger om partiklernes st\u00f8rrelsesfordeling og overfladeareal kan fx st\u00e5 under pkt. 9 om fysisk-kemiske egenskaber i sikkerhedsdatabladet.\n\nVirksomheden skal vurdere risikoen ved arbejde med nanomaterialer for hvert stof eller materiale. Forskning peger p\u00e5, at partikler p\u00e5 nanoform er mere sundhedsskadelige, end hvis partiklerne ikke er p\u00e5 nanoform. Det er derfor helt centralt, at virksomhederne sikrer, at de ansatte ikke bliver un\u00f8digt p\u00e5virket.\n\nNanomaterialers farlige egenskaber kan bl.a. vurderes p\u00e5 grundlag af:\n\u2013Eventuel m\u00e6rkning og klassificering.",
        "202e74a2-064f-4401-ae89-24010604f72a": "\u2013Den fysiske tilstandsform (pulver, aerosol, granulat, pasta eller v\u00e6ske).\n\u2013Anbefalede gr\u00e6nsev\u00e6rdier for stoffer p\u00e5 nanoform, fx fra det amerikanske arbejdsmilj\u00f8institut (NIOSH).\n\nDer er endnu ikke fastsat gr\u00e6nsev\u00e6rdier for stoffer p\u00e5 nanoform internationalt.\n\nVirksomheden kan ved udarbejdelsen af den kemiske risikovurdering afd\u00e6kke f\u00f8lgende sp\u00f8rgsm\u00e5l:\n\u2013Hvilke nanomaterialer bruges i virksomheden?\n\u2013Er det frie nanomaterialer, nanomaterialer inkorporeret i en matrice eller nanomaterialer, der kan frig\u00f8res fra matricen?\n\u2013Hvad er nanomaterialernes farlige egenskaber? Dette kan fx belyses p\u00e5 baggrund af sikkerhedsdatablade, materialets m\u00e6rkning og klassificering, fysisk tilstandsform og/eller eventuelt anbefalede gr\u00e6nsev\u00e6rdier.\n\u2013I hvor stort omfang bliver nanomaterialer brugt i virksomheden?\n\u2013Kan nanomaterialerne frigives i forskellige stadier af produktionsprocessen?\n\u2013Optages nanomaterialet i kroppen gennem luftveje, hud eller gennem munden?\n\u2013Kan nanomaterialet skade celler, celle-processer, v\u00e6v eller organer? Ophobes det i kroppen?\n\u2013Hvordan vil nanomaterialet kunne spredes?\n\u2013Hvad er virkningen af de forebyggende foranstaltninger?\nArbejdsgiveren skal fra leverand\u00f8ren eller andre let tilg\u00e6ngelige kilder skaffe de oplysninger, der er n\u00f8dvendige for at lave den kemiske risikovurdering.",
        "7b93c2c5-f2ae-418e-9884-29ce6ee7a60d": "Let tilg\u00e6ngelige kilder er blandt andet offentligt tilg\u00e6ngelige stofdatabaser, fx \u201dC&L Inventory\u201d som er Det Europ\u00e6iske Kemikaliekontors stofdatabase over anmeldte stoffers klassificering og m\u00e6rkning.\n3.Forebyggelse af uds\u00e6ttelse for nanomaterialer\nHvis den kemiske risikovurdering viser, at der er risiko for p\u00e5virkning fra nanomaterialer, skal virksomheden p\u00e5 grundlag af den kemiske risikovurdering fasts\u00e6tte et forebyggelsesniveau, der er sikkerheds- og sundhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt, s\u00e5 p\u00e5virkningen fra nanomaterialer fjernes eller begr\u00e6nses mest muligt.\nForebyggelse af uds\u00e6ttelsen for nanomaterialer skal ske ud fra de generelle forebyggelsesprincipper:\n\u2013M\u00e6ngden af farlige stoffer og materialer skal erstattes eller begr\u00e6nset til det minimum, der er n\u00f8dvendigt for arbejdet. Det skal blandt andet overvejes, om nanomaterialet kan erstattes af et mindre farligt stof eller materiale eller arbejdsproces (substitution).\n\u2013Ved indretning af arbejdsstedet, fx ved at indkapsle arbejdsprocessen. Udvikling af st\u00f8v og aerosoler skal s\u00e5 vidt muligt helt undg\u00e5s.\n\u2013Egnede tekniske hj\u00e6lpemidler, fx procesventilation, skal benyttes.\n\u2013Antallet af ansatte, som p\u00e5virkes eller risikerer at blive p\u00e5virket af nanomaterialer, skal begr\u00e6nses til et minimum.",
        "604cb9fe-a178-44bf-b7cf-c0f06a6fc04f": "\u2013Egnede arbejdsmetoder, herunder sikker h\u00e5ndtering, oplagring og transport p\u00e5 arbejdspladsen af farlige stoffer og materialer, skal benyttes.\n\u2013Egnede personlige v\u00e6rnemidler skal benyttes.\nDet vil ofte v\u00e6re n\u00f8dvendigt at kombinere flere forebyggende sikkerhedsforanstaltninger.\nHvis arbejdsgiveren ikke selv r\u00e5der over den n\u00f8dvendige sagkundskab til at varetage sikkerheds- og sundhedsarbejdet i virksomheden, skal arbejdsgiveren indhente ekstern sagkyndig bistand med henblik p\u00e5 at sikre, at de ansattes arbejdsmilj\u00f8 til stadighed er fuldt forsvarligt.\n3.1.Substitution af nanomaterialer\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at farlige stoffer og materialer p\u00e5 arbejdspladsen, herunder nanomaterialer, fjernes, erstattes eller begr\u00e6nses til et minimum (substitutionsprincippet).\nVirksomheden skal vurdere, om der kan benyttes et andet stof, arbejdsproces, eller om stoffet kan anvendes i den form, som er forbundet med mindst risiko for p\u00e5virkning. Det kan fx overvejes at erstatte nanomaterialer i pulverform med nanomaterialer i v\u00e6skeform, pastaform eller som granulat.\nVed substitution skal det sikres, at den samlede risiko ved arbejdets udf\u00f8relse bliver mindre.\nVirksomhedens arbejdsmilj\u00f8organisation skal inddrages i vurderingen af, om der kan foretages substitution.",
        "a42fec40-5cf9-4e7d-ab19-eb959ca8ad41": "3.2.Indretning af arbejdsstedet og tekniske foranstaltninger\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at st\u00e6rkt luftforurenende arbejdsprocesser indkapsles, hvis effektiv procesventilation ikke kan hindre spredningen af forureningen. Det kan fx v\u00e6re n\u00f8dvendigt ved omh\u00e6ldning, blanding eller omr\u00f8ring af nanomaterialer fra s\u00e6kke.\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for effektiv procesventilation ved arbejdsprocesser, der kan afgive st\u00f8v eller aerosoler p\u00e5 nanoform, s\u00e5 forureningen fjernes p\u00e5 det sted, hvor den udvikles.\nHvor der er risiko for, at nanomaterialer spredes til virksomhedens lokaler, vil der normalt v\u00e6re behov for at etablere rumventilation som supplement til procesventilationen.\n3.3.Personlige v\u00e6rnemidler\nHvis arbejdet ikke p\u00e5 anden m\u00e5de kan planl\u00e6gges, tilrettel\u00e6gges og udf\u00f8res sikkerheds- og sundhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt, skal arbejdsgiveren s\u00f8rge for, at de ansatte benytter egnede personlige v\u00e6rnemidler, som effektivt beskytter mod sundhedsskadelig p\u00e5virkning fra nanomaterialer.\nArbejdsgiveren skal ved skiltning angive det omr\u00e5de, hvor de ansatte skal bruge personlige v\u00e6rnemidler, samt hvilke personlige v\u00e6rnemidler det drejer sig om.",
        "acab8886-6e8f-4c48-8f64-3c79f9726f47": "Ved arbejde, hvor der er risiko for, at de ansatte kan blive udsat for nanomaterialer i pulver- og aerosolform, vil v\u00e6rnemidler, der yder den tilstr\u00e6kkelige beskyttelse, normalt v\u00e6re st\u00f8vafvisende arbejdst\u00f8j, egnede handsker og t\u00e6tsluttende briller.\nVed brug af egnede handsker, der beskytter effektivt mod nanomaterialer, skal der i \u00f8vrigt tages h\u00f8jde for de andre stoffer og materialer, som den ansatte arbejder med p\u00e5 samme tid fx opl\u00f8sningsmidler.\nHvis der er risiko for, at de ansatte kan blive udsat for luftforurening med nanomaterialer, vil der, for at yde den bedste beskyttelse, mindst skulle anvendes \u00e5ndedr\u00e6ts-v\u00e6rn med P3-filtre.\nHvis der er risiko for, at de ansatte kan blive udsat for luftforurening med nanomaterialer i h\u00f8je koncentrationer, eller hvis luftforureningens sammens\u00e6tning eller koncentration er ukendt, skal \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rnet v\u00e6re luftforsynet.\nHvis der er risiko for, at de ansatte kan blive udsat for kulstofnanor\u00f8r eller andre uopl\u00f8selige nanofibermaterialer, vil der, for at yde den bedste beskyttelse, skulle bruges friskluftforsynet \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn og t\u00e6tsluttende st\u00f8vafvisende heldragt med h\u00e6tte.\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at personlige v\u00e6rnemidler bliver brugt straks ved arbejdets begyndelse og under hele dets udstr\u00e6kning.",
        "61fe991a-18b8-4c68-b7c1-884009f791ef": "3.4.Opl\u00e6ring, instruktion og tilsyn\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at de ansatte f\u00e5r effektiv opl\u00e6ring og instruktion i at udf\u00f8re arbejdet med nanomaterialer p\u00e5 en farefri m\u00e5de.\nDet omfatter bl.a. information om nanomaterialernes s\u00e6rlige egenskaber, de sundhedsrisici der er forbundet med arbejde med nanomaterialer, brug af n\u00f8dvendige tekniske hj\u00e6lpemidler (fx procesventilation) samt instruktion i korrekt brug af personlige v\u00e6rnemidler.\nInstruktionen skal gentages regelm\u00e6ssigt om n\u00f8dvendigt.\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at der bliver f\u00f8rt effektivt tilsyn med, at sundhedsskadelige p\u00e5virkninger fra nanomaterialer im\u00f8deg\u00e5s. Hvis der kan opst\u00e5 sundhedsfare p\u00e5 grund af nanomaterialer, skal arbejdsgiveren s\u00f8rge for, at det j\u00e6vnligt, eller hvor det er n\u00f8dvendigt, til stadighed kontrolleres, om forholdene er i orden.\n3.5.Hygiejne, reng\u00f8ring og bortskaffelse\nArbejdsstedet skal holdes forsvarligt vedlige, rent og ryddeligt, s\u00e5 arbejdsforholdene altid er sikkerheds- og sundhedsm\u00e6ssigt forsvarlige.\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for, at personlige v\u00e6rnemidler bliver rengjort og vedligeholdt, samt at de ansattes arbejdst\u00f8j og deres private t\u00f8j bliver opbevaret separat.",
        "2c91d78d-cd60-452c-8d74-387e6c03ade4": "Almindelige hygiejneprocedurer som at vaske h\u00e6nder i vand og s\u00e6be f\u00f8r man spiser og efter en arbejdsdag, mindsker ogs\u00e5 uds\u00e6ttelsen for nanomaterialer.\nDe ansatte m\u00e5 ikke spise og drikke i de arbejdsrum, hvor der er risiko for, at rummet kan v\u00e6re af nanopartikler.\nArbejdsgiveren skal s\u00f8rge for regelm\u00e6ssig og grundig reng\u00f8ring af de arbejdsomr\u00e5der, hvor de ansatte arbejder med nanomaterialer. Reng\u00f8ringen skal foreg\u00e5 p\u00e5 en s\u00e5dan m\u00e5de, at forureningen ikke spredes. Reng\u00f8ring, vedligeholdelse og eftersyn af ventilationsanl\u00e6g skal foreg\u00e5 systematisk.\nTom emballage, fx s\u00e6kke og poser, med nanomateriale p\u00e5 pulverform skal h\u00e5ndteres og bortskaffes p\u00e5 forsvarlig m\u00e5de, s\u00e5 risikoen for uds\u00e6ttelse for nanomaterialer, for det personale som h\u00e5ndterer affaldet, forebygges effektivt.\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\u2022   At-vejledning om faste arbejdssteders indretning\n\u2022   At-vejledning om arbejde med stoffer og materialer\n\u2022   At-vejledning om ventilation p\u00e5 faste arbejdssteder\n\u2022   At-vejledning om \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn.",
        "35ffa060-5cc6-4b18-b500-a3498a9a3d35": "Baggrund\nAt-vejledningen knytter sig til:\n\u2022   Bekendtg\u00f8relse om arbejdets udf\u00f8relse\n\u2022   Bekendtg\u00f8relse om arbejde med stoffer og materialer (kemiske agenser)\n\u2022   Bekendtg\u00f8relse om faste arbejdssteders indretning\n\u2022   Bekendtg\u00f8relse om anvendelse af tekniske hj\u00e6lpemidler\n\u2022   Bekendtg\u00f8relse om brug af personlige v\u00e6rnemidler\n\u2022   Bekendtg\u00f8relse om samarbejde om sikkerhed og sundhed.\nArbejdstilsynet, den 11. september 2019",
        "0049e6e6-ba50-40ef-b686-63f31b3d5754": "INDHOLD\nINDLEDNING\n1.Der er den 3. juli 1995 indg\u00e5et en konvention om  \n\n social sikring mellem Danmark og Israel. Konventionen tr\u00e6der i kraft den 1.  \n\n april 1996.\nVed konventionen er der indg\u00e5et aftale om koordinering af anvendelse af de  \n\n to landes lovgivning om social sikring inden for de lovomr\u00e5der, som  \n\n konventionen vedr\u00f8rer.\nKonventionen sikrer, at de personer, som omfattes af konventionen, bliver  \n\n omfattet af lovgivningen i de to lande p\u00e5 lige vilk\u00e5r, med mindre andet  \n\n bestemmes i s\u00e6rlige regler herom.\nKonventionen giver bedre muligheder for tilkendelse og udbetaling af  \n\n pension, der er optjent ret til i de to lande, n\u00e5r der er bop\u00e6l i et af  \n\n landene.\nDer er til konventionen indg\u00e5et en administrativ aftale om gennemf\u00f8relse  \n\n af konventionen. Den administrative aftale tr\u00e6der i kraft samtidig med  \n\n konventionen. Konventionen og den administrative aftale er optrykt som bilag  \n\n til denne vejledning.\nDesuden er der udarbejdet en blanketsamling, som skal anvendes ved  \n\n administration af konventionen. En oversigt over blanketterne og deres  \n\n anvendelse er optrykt som bilag.\nALMINDELIGE BESTEMMELSER - DEFINITIONER - KONVENTIONENS AFSNIT I\nOmr\u00e5de - Konventionens art. 1, bogstav b)\n2.Konventionen anvendes inden for dansk og israelsk  \n\n omr\u00e5de.\nVed dansk omr\u00e5de forst\u00e5s efter konventionen Danmark med undtagelse af  \n\n Gr\u00f8nland og F\u00e6r\u00f8erne.\nVed israelsk omr\u00e5de forst\u00e5s Staten Israels territorium.",
        "60940fc9-ea3a-419a-b64b-28f6b9775124": "Lovgivning - Konventionens art. 2\n3.Konventionen finder for Danmarks vedkommende  \n\n anvendelse p\u00e5 lovgivningen om:\nPersonkreds\n4.Konventionen g\u00e6lder for personer, der er  \n\n statsborgere i Danmark eller Israel, og for familiemedlemmer og efterladte,  \n\n der har afledede rettigheder efter en dansk eller israelsk statsborger,  \n\n uanset disse familiemedlemmers statsborgerskab.\nKonventionen g\u00e6lder - medmindre andet er bestemt - desuden for flygtninge  \n\n og statsl\u00f8se, der har bop\u00e6l i et af de to lande.\nLigebehandling - Konventionens art. 4\n5.Som udgangspunkt g\u00e6lder der efter konventionen et  \n\n almindeligt princip om ligebehandling af statsborgere, flygtninge og  \n\n statsl\u00f8se i de to lande ved anvendelse af den del af landenes lovgivning, som  \n\n er omfattet af konventionen.\nHVILKET LANDS LOVGIVNING FINDER ANVENDELSE - KONVENTIONENS AFSNIT II\n6.Konventionens afsnit II indeholder bestemmelser om,  \n\n hvilken af de to landes lovgivning om social sikring en person skal v\u00e6re  \n\n omfattet af i en given situation.\nHovedregel - Konventionens art. 7, stk.",
        "540885ee-582e-4b6e-aaa0-b8ce57f23a60": "1\n7.Som hovedregel er en person omfattet af  \n\n lovgivningen i det land, hvor p\u00e5g\u00e6ldende har bop\u00e6l, eller n\u00e5r det drejer sig  \n\n om socialforsikringsordninger, som ikke er afh\u00e6ngige af bop\u00e6l, af  \n\n lovgivningen i det land, hvor p\u00e5g\u00e6ldende er besk\u00e6ftiget, enten som  \n\n arbejdstager eller som selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende. Bestemmelsen g\u00e6lder som  \n\n udgangspunkt, selv om personens bop\u00e6l eller arbejdsgiverens hjemsted er i det  \n\n andet land.\nUndtagelser\nUdsendte arbejdstagere - Konventionens art. 8, bogstav a) - Administrativ  \n\n aftale art. 4, stk. 1\n8.Arbejdstagere, der af en arbejdsgiver med hjemsted  \n\n i et land bliver udsendt fra dette land til midlertidigt at udf\u00f8re  \n\n besk\u00e6ftigelse i det andet land for arbejdsgiverens regning, forbliver  \n\n omfattet af lovgivningen i det land, de udsendes fra i indtil 2 \u00e5r efter  \n\n udsendelsen.\nTil dokumentation af udsendelsesforholdet anvendes en blanket, DK-IL 101.  \n\n For Danmarks vedkommende attesteres den af Direktoratet for Social Sikring og  \n\n Bistand. En israelsk udstationeringsblanket skal forevises de sociale  \n\n myndigheder i opholdskommunen og ATP.\nForl\u00e6ngelse af udsendelsen - Konventionens art. 8, bogstav a) -  \n\n Administrativ aftale art. 4, stk.",
        "78392b8f-d7cd-478e-9f15-01e6df490a5e": "4\n9.Hvis varigheden af det arbejde, som en arbejdstager  \n\n er udsendt til at varetage, af uforudsete \u00e5rsager kommer til at overstige 2  \n\n \u00e5r, kan landenes myndigheder give samtykke til, at arbejdstageren forbliver  \n\n omfattet af udsenderlandets lovgivning, indtil arbejdet er afsluttet.\nAns\u00f8gning om at forblive omfattet af dansk lovgivning under uforudset  \n\n forl\u00e6ngelse af en udsendelsesperiode indgives til Direktoratet for Social  \n\n Sikring og Bistand. Ans\u00f8gningen skal indgives inden udl\u00f8bet af den  \n\n oprindelige udsendelsesperiode p\u00e5 2 \u00e5r.\nSamtykke indf\u00f8res i blanket DK-IL 101.\nTransportarbejdere - Konventionens art. 8, bogstav b)\n10.Arbejdstagere, der h\u00f8rer til det rejsende  \n\n personale i transportvirksomheder eller luftfartsselskaber med hjemsted i det  \n\n ene land, forbliver omfattet af dette lands lovgivning ved besk\u00e6ftigelse i  \n\n det andet land, uafh\u00e6ngig af besk\u00e6ftigelsens varighed.\nS\u00f8folk mfl. - Konventionens art. 8, bogstav c)\n11.Personer, der er besk\u00e6ftiget p\u00e5 et skib, der f\u00f8rer  \n\n et af landenes flag, er omfattet af flaglandets lovgivning.",
        "6ecf6ffb-b8ad-4f4a-860b-a914ef76b79a": "Personer, der har bop\u00e6l p\u00e5 et af landenes omr\u00e5de, og som er besk\u00e6ftiget  \n\n ved lastning, losning, reparation eller vagt om bord p\u00e5 et skib, der f\u00f8rer et  \n\n af landenes flag, og som har ophold p\u00e5 det andet lands omr\u00e5de, er ved denne  \n\n besk\u00e6ftigelse fortsat omfattet af lovgivningen i det land, hvor de har bop\u00e6l.\nDet betyder, at personer, der er omfattet af konventionen, og som har  \n\n bop\u00e6l i Danmark, fortsat er omfattet af dansk lovgivning, n\u00e5r de midlertidigt  \n\n er besk\u00e6ftiget ved losning, lastning, reparation eller vagt ombord p\u00e5 et  \n\n israelsk skib under skibets ophold i dansk havn eller danske farvande i  \n\n \u00f8vrigt.\nOffentligt ansatte - Konventionens art. 9, stk. 2\n12.Arbejdstagere, som er besk\u00e6ftiget af en offentlig  \n\n arbejdsgiver, og som er udsendt til besk\u00e6ftigelse p\u00e5 det andet lands omr\u00e5de,  \n\n er under hele besk\u00e6ftigelsesperioden omfattet at udsenderlandets lovgivning  \n\n uden tidsbegr\u00e6nsning.\nFamiliemedlemmer - Konventionens art. 8, stk. 2\n13.Medf\u00f8lgende \u00e6gtef\u00e6ller og b\u00f8rn af udstationerede  \n\n arbejdstagere og rejsende personale i transportvirksomheder eller  \n\n luftfartsselskaber er omfattet af lovgivningen i udsenderlandet, forudsat at  \n\n de ikke selv bliver besk\u00e6ftiget i opholdslandet.\nDiplomater mfl. - Konventionens art. 9, stk.",
        "14caa944-9cba-4344-ad19-592e4dbeed7d": "1\n14.Konventionen ber\u00f8rer ikke personer, der efter  \n\n Wienerkonventionen om diplomatiske forbindelser eller efter de almindelige  \n\n principper i folkeretten har s\u00e6rlige privilegier og immuniteter med hensyn  \n\n til den lovgivning, som er omfattet af konventionen.\nDet betyder, at den fritagelse for at v\u00e6re omfattet af v\u00e6rtslandets  \n\n lovgivning om social sikring, som g\u00e6lder efter Wienerkonventionen mv.,  \n\n fortsat finder anvendelse for diplomater mfl., der af Danmark eller Israel  \n\n udsendes til disse landes repr\u00e6sentationer i det andet land.\nAftaler - Konventionens art. 10 - Administrativ aftale art. 4, stk. 4\n15.Der kan ved aftale mellem de to lande g\u00f8res  \n\n undtagelser fra den generelle bestemmelse om, hvilket lands lovgivning der  \n\n finder anvendelse, og fra bestemmelserne i konventionens art. 7. Ans\u00f8gning  \n\n herom skal i Danmark indgives til Direktoratet for Social Sikring og Bistand,  \n\n som, s\u00e5fremt der findes grundlag for at give tilladelsen, indhenter samtykke  \n\n fra den kompetente israelske myndighed.\nDenne bestemmelse vil fx kunne anvendes ved udstationering, hvor det p\u00e5  \n\n forh\u00e5nd ligger fast, at udsendelsesperioden overstiger 2 \u00e5r. Efter dansk  \n\n praksis gives der normalt tilladelse til at forblive omfattet af dansk  \n\n lovgivning ved udsendelse i op til 3 \u00e5r.\nSom dokumentation for hvilket lands lovgivning, der finder anvendelse,  \n\n udstedes blanket DK-IL 101.",
        "2c097c9c-f6e0-4c77-a76b-5930dc7e610d": "DE ENKELTE YDELSER\nPensioner - Konventionens afsnit VI\n16.Konventionens ligebehandlingsprincip giver lige  \n\n ret til dansk og israelsk pension for danske og israelske statsborgere med  \n\n bop\u00e6l i et af de to lande, med mindre andet er bestemt i de enkelte artikler  \n\n i konventionen.\nYdelser efter dansk lovgivning\nIsraelske statsborgere med bop\u00e6l i Danmark - Konventionens\nart. 21, stk. 1 og 2\n17.For israelske statsborgere g\u00e6lder en r\u00e6kke s\u00e6rlige  \n\n betingelse for ret til dansk pension.\nIsraelske statsborgere med bop\u00e6l i Danmark har ret til folkepension p\u00e5  \n\n samme betingelser som danske statsborgere. Dette betyder, at en israelsk  \n\n statsborger opn\u00e5r ret til dansk folkepension, hvis p\u00e5g\u00e6ldende har boet i  \n\n mindst 3 \u00e5r i Danmark mellem det fyldte 15. og det fyldte 67. \u00e5r.\nDer er ligeledes ret til f\u00f8rtidspension efter samme regler som for danske  \n\n statsborgere. Det er dog en betingelse, at p\u00e5g\u00e6ldende mellem det 15. og det  \n\n 67. \u00e5r har haft fast bop\u00e6l i Danmark i en sammenh\u00e6ngende periode p\u00e5 mindst 12  \n\n m\u00e5neder og i denne periode har v\u00e6ret fysisk og psykisk i stand til at ud\u00f8ve  \n\n normalt erhverv.\nRetten til f\u00f8rtidspension p\u00e5 grund af sociale forhold er yderligere  \n\n betinget af, at vedkommende har haft fast bop\u00e6l i Danmark i mindst 12 m\u00e5neder  \n\n umiddelbart f\u00f8r ans\u00f8gningens indgivelse, og at behovet for pension opstod,  \n\n mens vedkommende havde bop\u00e6l i Danmark.",
        "101fb357-df5e-446e-93c5-9a5c6fb52be4": "Israelske statsborgere med bop\u00e6l i Israel - Konventionens art. 22\n18.En israelsk statsborger med bop\u00e6l i Israel kan f\u00e5  \n\n udbetalt folkepension og f\u00f8rtidspension, n\u00e5r vedkommende\nhar v\u00e6ret besk\u00e6ftiget i Danmark i mindst 12 m\u00e5neder som arbejdstager eller  \n\n selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende i optjeningsperioden, dvs. mellem det 15. og det  \n\n 67. \u00e5r, se herom pkt. 22,\neller\nhar f\u00e5et tilkendt pension i Danmark og har haft fast bop\u00e6l i Danmark i  \n\n optjeningsperioden i mindst 10 \u00e5r, heraf mindst 5 \u00e5r umiddelbart forud for  \n\n ans\u00f8gningens indgivelse.\nRetten til pension til personer med et \u00e5rs besk\u00e6ftigelse i Danmark g\u00e6lder  \n\n b\u00e5de retten til at f\u00e5 tilkendt pension under bop\u00e6l i Israel og retten til at  \n\n medtage en allerede tilkendt pension fra Danmark til Israel. De personer, der  \n\n ikke opfylder betingelsen om et \u00e5rs besk\u00e6ftigelse i Danmark, kan derimod kun  \n\n f\u00e5 udbetalt en dansk pension i Israel, hvis pensionen er tilkendt under bop\u00e6l  \n\n i Danmark.\nForh\u00f8jelse af f\u00f8rtidspension - Konventionens art. 24, stk. 2\n19.Israelske statsborgere, der modtager dansk  \n\n f\u00f8rtidspension, og som har bop\u00e6l i Israel, har ikke ret til at f\u00e5 tilkendt en  \n\n h\u00f8jere f\u00f8rtidspension. Dette g\u00e6lder ogs\u00e5 for israelske statsborgere, der  \n\n opfylder konventionens betingelser for at f\u00e5 tilkendt f\u00f8rtidspension under  \n\n bop\u00e6l i Israel.\nDanske statsborgere med bop\u00e6l i Israel - Konventionens art. 5\nog 21, stk.",
        "7f8c3b11-4af2-4526-899f-f5483552a9d0": "3\n20.Danske statsborgere, der har bop\u00e6l i Israel, har  \n\n ret til at f\u00e5 tilkendt og udbetalt folkepension og f\u00f8rtidspension p\u00e5 grund af  \n\n helbredsm\u00e6ssige forhold. F\u00f8rtidspension p\u00e5 grund af sociale forhold kan  \n\n derimod kun tilkendes danske statsborgere under bop\u00e6l i Danmark. Efter  \n\n pensionstilkendelse kan denne pension dog fortsat udbetales, hvis  \n\n pensionisten f\u00e5r bop\u00e6l i Israel.\nForskellige bestemmelser om udbetaling af dansk pension -\nKonventionens art. 24, stk. 1\n21.F\u00f8lgende till\u00e6g og ydelser kan kun udbetales til  \n\n personer med bop\u00e6l i Israel i det omfang, det f\u00f8lger af lov om social  \n\n pension:\nEfter \u00a7 3, stk. 5, i lov om social pension kan pensionstill\u00e6g ikke  \n\n udbetales til personer, der bor i Israel.\nKun danske statsborgere opfylder betingelserne efter \u00a7 3, stk. 2 og 3, i  \n\n lov om social pension for at f\u00e5 udbetalt de \u00f8vrige n\u00e6vnte till\u00e6g under bop\u00e6l  \n\n i Israel.\nOpg\u00f8relse af besk\u00e6ftigelsesperioder - Konventionens art.",
        "96e1a80f-fc6b-4899-ac87-1035d12597cf": "23\n22.Ved anvendelse af bestemmelsen om krav om 12  \n\n m\u00e5neders besk\u00e6ftigelse i Danmark g\u00e6lder f\u00f8lgende regler:\n- n\u00e5r et medlem af Arbejdsmarkedets Till\u00e6gspension har betalt  \n\n medlemsbidrag i et \u00e5r, skal vedkommende anses for at have tilbagelagt en  \n\n besk\u00e6ftigelsesperiode p\u00e5 12 m\u00e5neder p\u00e5 dansk omr\u00e5de,\n- hvis en person godtg\u00f8r, at han eller hun har v\u00e6ret besk\u00e6ftiget p\u00e5 dansk  \n\n omr\u00e5de i en periode forud for 1. april 1964, medregnes denne periode,\n- hvis en person godtg\u00f8r, at han eller hun var selvst\u00e6ndig  \n\n erhvervsdrivende p\u00e5 dansk omr\u00e5de i en periode, medregnes denne periode ogs\u00e5.\nForholdet til pensionslovens \u00a7 8 - Konventionens art. 25\n23.Konventionen ber\u00f8rer ikke bestemmelserne i \u00a7 8 i  \n\n lov om social pension om ophold i udlandet, der sidestilles med bop\u00e6l i  \n\n Danmark. Dette indeb\u00e6rer, at s\u00e5danne perioder i udlandet ikke skal medregnes  \n\n for israelske statsborgere, med mindre der udtrykkelig er hjemmel hertil i  \n\n konventionen.\nEn israelsk statsborger vil fx efter konventionen kunne optjene ret til  \n\n dansk pension som s\u00f8mand p\u00e5 et dansk skib, mens fx et ophold i udlandet som  \n\n led i en uddannelse ikke for en israelsk statsborger vil kunne medregnes som  \n\n optjeningstid for dansk pension.\nBop\u00e6lsperioder f\u00f8r 1. april 1957 - Konventionens art. 39, stk.",
        "261ed41c-2b20-4991-8db7-e453d015a05e": "2\n24.Bop\u00e6lsperioder, der er tilbagelagt forud for  \n\n konventionens ikrafttr\u00e6den, skal tages i betragtning ved fasts\u00e6ttelse af  \n\n pensionens st\u00f8rrelse. Dog skal der ikke tages hensyn til bop\u00e6lsperioder i  \n\n Danmark, der er tilbagelagt forud for den 1. april 1957 ved beregning af  \n\n st\u00f8rrelsen af folke- og f\u00f8rtidspension, der udbetales til israelske  \n\n statsborgere med bop\u00e6l i Israel.\nBehandling af ans\u00f8gning om pension - Administrativ aftale art. 14 og art.  \n\n 15\n25.En ans\u00f8gning om pension efter et lands lovgivning  \n\n anses tillige som en ans\u00f8gning om en tilsvarende ydelse efter det andet lands  \n\n lovgivning. Datoen for en ans\u00f8gnings indgivelse til en dansk kommune anses  \n\n derfor som ans\u00f8gningsdato i forhold til den israelske pensionsinstitution. En  \n\n ans\u00f8gning skal straks videresendes til den israelske institution.\nHvis en ans\u00f8gning, erkl\u00e6ring eller anke mv. efter et lands lovgivning skal  \n\n frems\u00e6ttes inden en bestemt frist til institutionen i dette land, anses  \n\n fristen for overholdt, hvis ans\u00f8gningen modtages af det andet lands  \n\n institution inden fristens udl\u00f8b.\nEn s\u00e5dan erkl\u00e6ring eller anke skal straks oversendes til den kompetente  \n\n myndighed i det andet land.\nAns\u00f8gning om israelsk pension fra en person, der bor i Danmark -  \n\n Administrativ aftale art. 15, 16 og 18\n26.Ans\u00f8gningen indgives til ans\u00f8gerens bop\u00e6lskommune.",
        "328817e6-2b80-4389-a14d-1c8b0a546c4b": "Kommunen sender ans\u00f8gningen p\u00e5 en blanket (DK-IL 202 ans\u00f8gning om  \n\n alderspension, DK-IL 203 ans\u00f8gning om pension til efterladte og DK-IL 204  \n\n ans\u00f8gning om invalideydelse) til forbindelsesorganet i Israel.\nP\u00e5 blanketten anf\u00f8res datoen for modtagelse af ans\u00f8gningen i kommunen.  \n\n Kommunen vedl\u00e6gger de l\u00e6gelige akter, der foreligger i sagen, n\u00e5r der s\u00f8ges  \n\n om pension af helbredsm\u00e6ssige \u00e5rsager.\nDer skal sammen med ans\u00f8gningen desuden oplyses om de bop\u00e6lsperioder, der  \n\n er tilbagelagt i Danmark. Oplysning om bop\u00e6lsperioder afgives p\u00e5 en blanket.\nHvis den israelske institution til brug for behandlingen af ans\u00f8gningen  \n\n anmoder om, at ans\u00f8geren bliver l\u00e6geunders\u00f8gt, skal kommunen s\u00f8rge for, at en  \n\n s\u00e5dan unders\u00f8gelse bliver foretaget og l\u00e6geerkl\u00e6ring udf\u00e6rdiget.  \n\n L\u00e6geerkl\u00e6ringen skal i denne situation afgives p\u00e5 en s\u00e6rlig blanket, DK-IL  \n\n 213. Udgifterne til l\u00e6geunders\u00f8gelsen og erkl\u00e6ringen betales af den israelske  \n\n institution.\nKommunen skal i \u00f8vrigt underrette den israelske institution om de  \n\n afg\u00f8relser, der tr\u00e6ffes i sagen om ret til dansk pension.\nMeddelelse om afg\u00f8relsen afgives p\u00e5 blanket DK-IL 210.\nAns\u00f8gning om dansk pension fra en person, der bor i Israel - Administrativ  \n\n aftale art. 15 og 16\n27.Ans\u00f8gningen indgives til den kompetente  \n\n institution i Israel, der videresender ans\u00f8gningen til Direktoratet for  \n\n Social Sikring og Bistand.",
        "a4ece0c5-e3fb-4916-885d-aea39e216e32": "Direktoratet behandler ans\u00f8gningen og sender  \n\n afg\u00f8relsen med klagevejledning til den israelske institution.\nYdelser efter lov om ATP - Konventionens art. 26\n28.Konventionen ber\u00f8rer ikke de s\u00e6rlige betingelser  \n\n for medlemskab af ATP for udenlandske statsborgere.\nPersoner, der har kortvarig besk\u00e6ftigelse i Danmark, kan s\u00e5ledes blive  \n\n fritaget for betaling af ATP-bidrag, n\u00e5r de s\u00e6rlige betingelser herfor er  \n\n opfyldt.\nKonventionen ber\u00f8rer heller ikke israelske statsborgeres ret til at f\u00e5  \n\n udbetalt ydelser fra ATP, idet der allerede efter loven er ret til at f\u00e5  \n\n udbetalt ydelser under bop\u00e6l i udlandet.\nYdelser ved f\u00f8dsel - Konventionens afsnit III\nNaturalydelser - Konventionens art. 11 - Administrativ aftale art. 6\n29.En kvinde, der er forsikret i et af landene med  \n\n ret til hospitalshj\u00e6lp ved f\u00f8dsel, har ret til tilsvarende ydelser i det  \n\n andet land, hvis f\u00f8dslen finder sted ved midlertidigt ophold p\u00e5 dette lands  \n\n omr\u00e5de. Dette g\u00e6lder dog ikke, hvis hensigten med opholdet i det p\u00e5g\u00e6ldende  \n\n land er at modtage naturalydelser ved f\u00f8dsel.\nUnder et midlertidigt ferieophold eller lignende er der derfor kun ret til  \n\n f\u00f8dselshj\u00e6lp, hvis f\u00f8dslen finder sted uden for det tidsrum, hvor den med  \n\n rimelighed kunne forudses, dvs. 14 dage f\u00f8r forventet f\u00f8dsel.",
        "a0027a2c-ec28-49b7-aaab-034c70eba477": "N\u00e5r der g\u00f8res krav p\u00e5 naturalydelser ved midlertidigt ophold, skal retten  \n\n til ydelser dokumenteres ved en blanket, DK-IL 100, som kan rekvireres enten  \n\n af den sikrede eller af den myndighed, der yder f\u00f8dselshj\u00e6lpen.\nN\u00e5r der ikke er bop\u00e6l i Danmark, afgives attestationen af den seneste  \n\n danske bop\u00e6lskommune og ikke som n\u00e6vnt i bilaget til administrativ aftale af  \n\n arbejdsgiverkommunen.\nKontantydelser - Konventionens art. 12 - Administrativ aftale\nart. 5\n30.Ved afg\u00f8relse af, om der er ret til kontantydelser  \n\n ved f\u00f8dsel, kan der\n- hvis det er n\u00f8dvendigt for at opn\u00e5 ret til ydelser - tages hensyn til  \n\n forsikringsperioder, der er tilbagelagt efter det andet lands lovgivning.  \n\n Foruds\u00e6tningen for anvendelse af denne bestemmelse er dog, at der allerede er  \n\n tilbagelagt en forsikringsperiode p\u00e5 8 uger.\nVed anvendelse af dansk lovgivning betyder bestemmelsen, at der ved  \n\n afg\u00f8relse af, om besk\u00e6ftigelseskravet for ret til dagpenge ved barsel er  \n\n opfyldt, kan tages hensyn til besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder, der  \n\n ligestilles hermed, og som er tilbagelagt efter israelsk lovgivning.",
        "4a457768-e7f7-4ccf-8832-cd451aaaa072": "Hvis dagpengene i et s\u00e5dant tilf\u00e6lde skal beregnes p\u00e5 grundlag af  \n\n gennemsnitsindt\u00e6gten i de sidste 13 uger f\u00f8r frav\u00e6ret, skal der kun tages  \n\n hensyn til den indt\u00e6gt, der er erhvervet i Danmark.\nTilsvarende g\u00e6lder ud fra en analogi for s\u00e5 vidt ang\u00e5r beregningen af den  \n\n gennemsnitlige arbejdstid de sidste 13 uger f\u00f8r frav\u00e6ret.\nSom dokumentation for tilbagelagte forsikrings/besk\u00e6ftigelsesperioder i  \n\n Israel forevises en blanket, DK-IL 104, der er udstedt af institutionen for  \n\n moderskabsforsikring i Israel.\nI Danmark udstedes den tilsvarende blanket af den seneste bop\u00e6lskommune.\nHvis en person ikke har medbragt blanketten, kan den kompetente  \n\n institution anmode institutionen i det andet land om at udstede blanketten.\nFamilieydelser - Konventionens afsnit V\nB\u00f8rnefamilieydelse, ordin\u00e6rt og ekstra b\u00f8rnetilskud - Konventionens\nart. 17\n31.B\u00f8rnetilskud efter \u00a7\u00a7 2 og 3 i b\u00f8rnetilskudsloven  \n\n og b\u00f8rnefamilie-\nydelse efter lov om en b\u00f8rnefamilieydelse ydes til israelske statsborgere  \n\n p\u00e5 samme vilk\u00e5r som til danske statsborgere. Ved flytning til Danmark f\u00e5r  \n\n b\u00f8rn af israelske statsborgere, som efter konventionen er omfattet af dansk  \n\n lovgivning, s\u00e5ledes ret til ydelser fra begyndelsen af kvartalet efter  \n\n tilflytningen.\nS\u00e6rligt b\u00f8rnetilskud - Konventionens art.",
        "74baba6c-d38c-456d-8683-66127aca1a8d": "18\n32.B\u00f8rn af israelske enker og enkem\u00e6nd samt  \n\n for\u00e6ldrel\u00f8se b\u00f8rn af israelske statsborgere har, n\u00e5r de har bop\u00e6l i Danmark,  \n\n ret til s\u00e6rligt b\u00f8rnetilskud efter dansk lovgivning efter samme regler, som  \n\n g\u00e6lder for b\u00f8rn af danske statsborgere. Det er en betingelse, at barnet eller  \n\n en af dets for\u00e6ldre har haft bop\u00e6l p\u00e5 dansk omr\u00e5de i mindst 6 m\u00e5neder, og at  \n\n den afd\u00f8de fader og/eller moder p\u00e5 tidspunktet for d\u00f8dsfaldet havde bop\u00e6l p\u00e5  \n\n dansk omr\u00e5de. Herved er der sket en neds\u00e6ttelse af den g\u00e6ldende bop\u00e6lsperiode  \n\n for udenlandske statsborgere p\u00e5 3 \u00e5r.\nEr kravet om, at den afd\u00f8de fader eller moder p\u00e5 tidspunktet for  \n\n d\u00f8dsfaldet havde bop\u00e6l i Danmark ikke opfyldt, indtr\u00e6der retten til s\u00e6rligt  \n\n b\u00f8rnetilskud efter 3 \u00e5rs bop\u00e6l her i landet efter den almindelige bestemmelse  \n\n herom i b\u00f8rnetilskudsloven.\nBestemmelsen om udbetaling af s\u00e6rligt b\u00f8rnetilskud efter 6 m\u00e5neders bop\u00e6l  \n\n her i landet omfatter ogs\u00e5 de \u00f8vrige tilf\u00e6lde i b\u00f8rnetilskudsloven, hvor  \n\n s\u00e6rligt b\u00f8rnetilskud ydes.\nOphold i andet land end besk\u00e6ftigelseslandet mv. - Konventionens art. 20 -  \n\n Administrativ aftale art.",
        "5e74db25-a7b6-416d-a78d-7fa1e40a8b42": "13\n33.En person, der er besk\u00e6ftiget i det ene land, men  \n\n som er omfattet af det andet lands lovgivning efter bestemmelserne i  \n\n konventionen, betragtes med hensyn til ret til familieydelser, som om  \n\n p\u00e5g\u00e6ldende med sine b\u00f8rn har ophold i det land, hvis lovgivning g\u00e6lder.\nDet vil for personer, der er omfattet af dansk lovgivning, sige, at  \n\n betingelsen om fuld skattepligt og hjemsted i Danmark for ret til  \n\n b\u00f8rnefamilieydelse ikke g\u00e6lder i disse tilf\u00e6lde.\nI tilsvarende tilf\u00e6lde er der ret til b\u00f8rnetilskud, selv om betingelsen om  \n\n hjemsted og bop\u00e6l i Danmark ikke er opfyldt.\nOmvendt har personer, der er omfattet af israelsk lovgivning om social  \n\n sikring, ikke ret til dansk b\u00f8rnefamilieydelse, selv om de opfylder  \n\n betingelserne i b\u00f8rnefamilieydelsesloven om skattepligt og hjemsted i  \n\n Danmark.\nDer er i s\u00e5danne tilf\u00e6lde heller ikke ret til danske b\u00f8rnetilskud, selv om  \n\n de i \u00f8vrigt opfylder betingelserne i b\u00f8rnetilskudsloven.\nHvis et barn efter konventionens bestemmelser har ret til ydelser fra  \n\n begge lande, fx fordi for\u00e6ldrene er omfattet af hver sit lands lovgivning,  \n\n finder alene lovgivningen i det land, hvor barnet har bop\u00e6l eller  \n\n s\u00e6dvanligvis opholder sig, anvendelse.",
        "4b8e73ff-9e33-4614-a5fc-f75821e7ad22": "I situationer, hvor der kan v\u00e6re ret til ydelser fra begge lande, skal  \n\n kommunen kontakte de israelske myndigheder med henblik p\u00e5 at undg\u00e5, at der  \n\n udbetales ydelser fra mere end et land.\nYdelser ved arbejdsskade og erhvervssygdomme - Konventionens afsnit IV\nGenerelle bestemmelser - Konventionens art. 13 - 15 - Administrativ aftale  \n\n art. 7 - 11\n34.Retten til ydelser ved arbejdsskade bestemmes  \n\n efter lovgivningen i det land, hvis lovgivning den tilskadekomne var omfattet  \n\n af p\u00e5 det tidspunkt, ulykkestilf\u00e6ldet fandt sted, eller det  \n\n sygdomsfremkaldende arbejde blev udf\u00f8rt.\nN\u00e5r skadelidte er omfattet af dansk lovgivning p\u00e5 skadestidspunktet, har  \n\n den sikrede ret til naturalydelser ved arbejdskaden efter  \n\n sygesikringsloven/lov om sygehusv\u00e6sen. P\u00e5g\u00e6ldende skal desuden have bed\u00f8mt  \n\n sin ret til naturalydelser efter lov om forsikring mod f\u00f8lger af  \n\n arbejdsskade.\nArbejdsskadeforsikringen yder erstatning for det \u00f8konomiske tab, som den  \n\n skadelidte har, n\u00e5r det offentlige sundhedsv\u00e6sen ikke kan give ydelser gratis  \n\n eller kr\u00e6ver delvis selvbetaling.\nDenne mulighed for erstatning af udgifter til l\u00e6gebehandling mv. kr\u00e6ver,  \n\n at ulykken eller sygdommen anerkendes som en arbejdsskade.",
        "2b5e464d-0074-4c84-a034-5afb4e3fab3a": "N\u00e5r skadelidte er omfattet af dansk lovgivning, foretages bed\u00f8mmelsen af  \n\n arbejdsgiverens forsikringsselskab. Hvis skadelidte ikke har v\u00e6ret omfattet  \n\n af dansk lovgivning i en situation som n\u00e6vnt i konventionens art. 16,  \n\n foretages bed\u00f8mmelsen af Arbejdsskadestyrelsen, og eventuel erstatning  \n\n betales af Arbejdsskadestyrelsen.\nAkut sygdomsbehandling - Konventionens art. 16 - Administrativ aftale art.  \n\n 12, stk. 1\n35.N\u00e5r en person har behov for akut sygdomsbehandling  \n\n som f\u00f8lge af en arbejdsulykke p\u00e5 det andet lands omr\u00e5de, skal  \n\n sygdomsbehandlingen ydes af dette land.\nOmkostningerne til s\u00e5dan akut sygdomsbehandling betales af det land, som  \n\n yder behandlingen.\nVed akut sygdomsbehandling skal det dokumenteres, at den skadelidte er  \n\n d\u00e6kket efter lovgivningen i det land, hvis lovgivning den p\u00e5g\u00e6ldende er  \n\n omfattet af. Denne dokumentation afgives p\u00e5 en blanket.\nAnden sygdomsbehandling - Administrativ aftale art. 12, stk. 2\n36.Hvis der i forbindelse med en arbejdsskade ved  \n\n midlertidigt ophold bliver behov for andet end akut sygdomsbehandling, kan  \n\n der indg\u00e5s en aftale mellem institutionerne i de to lande om, at  \n\n sygdomsbehandling fortsat skal gives i det land, hvor skaden indtraf.  \n\n Udgifterne til sygdomsbehandlingen afholdes af det land, hvis lovgivning den  \n\n skadelidte er omfattet af.\nBegravelseshj\u00e6lp - Konventionens art.",
        "e9017366-da91-4520-8bc2-128b030dd2ae": "27 - Administrativ aftale\nart. 17\n37.En israelsk statsborger, som d\u00f8r, mens vedkommende  \n\n har bop\u00e6l i Danmark, har ret til begravelseshj\u00e6lp efter dansk lovgivning,  \n\n hvis den afd\u00f8de var omfattet af dansk sygesikring.\nAns\u00f8gning om begravelseshj\u00e6lp efter en israelsk statsborger, som d\u00f8r under  \n\n ophold i Israel, men som havde bop\u00e6l i Danmark og var omfattet af den danske  \n\n sygesikring, indgives til afd\u00f8des bop\u00e6lskommune. Hvis den afd\u00f8de ikke havde  \n\n bop\u00e6l i Danmark, sendes ans\u00f8gning til Sundhedsministeriet.\nOVERGANGSREGLER OG FORSKELLIGE BESTEMMELSER - KONVENTIONENS AFSNIT VII OG  \n\n VIII\nOvergangsbestemmelser - Konventionens art. 39\n38.Konventionen giver ikke ret til at f\u00e5 udbetalt  \n\n ydelser for perioder, der ligger forud for konventionens ikrafttr\u00e6den.\nHvis en ydelse har v\u00e6ret stillet i bero eller lignende, fordi  \n\n nationalitets- eller bop\u00e6lsforhold har medf\u00f8rt, at den ikke kunne komme til  \n\n udbetaling, skal en s\u00e5dan ydelse fasts\u00e6ttes eller udbetales p\u00e5 ny, n\u00e5r den  \n\n berettigede ans\u00f8ger herom. Hvis det drejer sig om en ydelse, der skal  \n\n udbetales uden ans\u00f8gning, skal udbetaling dog ske uden ans\u00f8gning.",
        "15e77f01-4ffd-44fd-b668-c0b131ab1505": "Hvis ans\u00f8gning om fornyet udbetaling eller genberegning af en ydelse  \n\n indgives inden for 2 \u00e5r efter konventionens ikrafttr\u00e6den, skal ydelsen  \n\n udbetales med virkning fra ikrafttr\u00e6delsestidspunktet.\nUdbetaling af ydelser - Konventionens art. 36 - Administrativ aftale\nart. 20\n39.Udbetaling af ydelser efter dansk lovgivning  \n\n foretages i danske kroner.\nYdelserne udbetales direkte til den berettigede, med mindre andet aftales  \n\n mellem landenes forbindelsesorganer.\nTilbageholdelse af ydelser - Konventionens art. 37\n40.Konventionen indeholder visse bestemmelser om  \n\n adgang for en institution i det ene land til at anmode om tilbageholdelse i  \n\n en efterbetaling af en ydelse fra det andet land.\nN\u00e5r et af landene har udbetalt forskud p\u00e5 en ydelse, kan det bel\u00f8b, der er  \n\n udbetalt som forskud, s\u00e5ledes tilbageholdes i en tilsvarende ydelse, som det  \n\n andet land efterbetaler for samme periode, som forskuddet vedr\u00f8rer.\nHvis tilbageholdelse efter disse regler ikke er tilstr\u00e6kkelig til at d\u00e6kke  \n\n kravet, kan der foretages modregning i l\u00f8bende ydelser. Ved afg\u00f8relse af, om  \n\n en s\u00e5dan modregning kan finde sted, anvendes de regler for modregning, der  \n\n g\u00e6lder i det land, der skal foretage modregningen.",
        "1deedf2f-2203-464d-8743-1d98adbfe57f": "Hvis en israelsk institution anmoder om, at der foretages modregning for  \n\n et skyldigt bel\u00f8b i en l\u00f8bende dansk ydelse, skal det s\u00e5ledes afg\u00f8res efter  \n\n danske regler, om modregningen kan finde sted.\nAdministration og klageadgang\n41.Administration af konventionen varetages i Danmark  \n\n af kommunerne for s\u00e5 vidt ang\u00e5r de lovomr\u00e5der, hvor kommunerne efter de  \n\n almindelige regler i dansk lovgivning skal varetage administrationen.  \n\n Kommunernes afg\u00f8relser om ret til danske ydelser efter konventionen kan ankes  \n\n efter de almindelige danske regler herom.\nAdministration af konventionen varetages af Direktoratet for Social  \n\n Sikring og Bistand, n\u00e5r det drejer sig om pension til personer, der har bop\u00e6l  \n\n i Israel.\nDirektoratets afg\u00f8relser om pension kan ankes til Den Sociale  \n\n Ankestyrelse.\nDirektoratets afg\u00f8relser efter konventionens afsnit II kan ankes til  \n\n Socialministeriet.\nDirektoratet for Social Sikring og  \n\n Bistand, den 25. marts 1996\nKaren Sejersdal Christensen\n/ Anni Banke\n-----------------------------------------------------------------\nBLANKETTER\nDK-IL 100 Dokumentation for ret til naturalydelser ved f\u00f8dsel\nVejledningens pkt. 29 Blanketten anvendes, n\u00e5r der ydes naturalydelser ved  \n\n f\u00f8dsel ved midlertidigt ophold i det af landene, hvor den, der modtager  \n\n ydelsen, ikke er social sikret.",
        "9e0d7f5f-4913-4c8f-a6b2-ce2f425fdca2": "Blanketten udstedes i Danmark af kommunen.\nDK-IL 101 Udstationeringsblanket\nVejledningens pkt. 8, 9, 13 og 15 Blanketten anvendes ved midlertidig  \n\n udstationering af arbejdstagere, forl\u00e6ngelse af udstationering og ved aftaler  \n\n om fravigelse af lovvalgsreglerne i \u00f8vrigt. I Danmark udfyldes blanketten af  \n\n arbejdsgiveren og indsendes til Direktoratet for Social Sikring og Bistand  \n\n til attestation.\nDK-IL 104 Sammenl\u00e6gning af forsikringsperioder\nVejledningens pkt. 30 Blanketten anvendes, n\u00e5r forsikringsperioder i det  \n\n andet land skal medregnes ved afg\u00f8relse, om betingelserne for ret til  \n\n kontantydelser (dagpenge) ved f\u00f8dsel er opfyldt. Blanketten udstedes af  \n\n kommunen.\nDK-IL 202 Ans\u00f8gning om alderspension\nDK-IL 203 Ans\u00f8gning om pension til efterladte\nDK-IL 204 Ans\u00f8gning om invalideydelse/f\u00f8rtidspension\nVejledningens pkt. 26 Ans\u00f8gningsblanketterne anvendes ved ans\u00f8gning om  \n\n pension fra det andet land end bop\u00e6lslandet. Ved ans\u00f8gning om israelsk  \n\n pension til personer, der har bop\u00e6l i Danmark, udfyldes blanketten af  \n\n kommunen og sendes til den kompetente institution i Israel. Ans\u00f8gning om  \n\n dansk pension fra personer, der har bop\u00e6l i Israel, sendes til Direktoratet  \n\n for Social Sikring og Bistand.\nDK-IL 210 Meddelelse om afg\u00f8relse\nVejledningens pkt.",
        "ffa89bcf-182d-424c-a326-61e8c8f857be": "At-vejledning 1.9.2 om gaffeltruckcertifikat\nNovember 2017\nVejledningen g\u00e6lder fra den 1. januar 2018\n\nDe vigtigste regler om, hvorn\u00e5r man skal have erhvervet certifikat for at m\u00e5tte f\u00f8re gaffeltruck.\nVejledningen handler om, hvorn\u00e5r man skal have gennemg\u00e5et og best\u00e5et gaffeltruckuddannelsen \u201dGaffeltruck B\u201d, for at m\u00e5tte f\u00f8re gaffeltruck og lignende maskiner (herefter kaldet gaffeltruck), der bruges til l\u00f8ft af byrder p\u00e5 gafler, der k\u00f8rer langs en lodret mast.\n\nDe vigtigste regler\nArbejdsgiveren skal sikre, at det kun er personer, der har gennemg\u00e5et og best\u00e5et gaffeltruckuddannelsen \u201dGaffeltruck B\u201d, der f\u00f8rer gaffeltruck som fx r\u00e6kketruck, kontrav\u00e6gtstruck og smalgangstruck.\n\nReglerne g\u00e6lder b\u00e5de for ansatte, for arbejdsgiveren selv og for selvst\u00e6ndige.\n\nDer er undtagelser fra uddannelseskravet i situationer, hvor brugen af gaffeltruck er begr\u00e6nset.\n\nDe vigtigste regler om:\n1.Arbejde med gaffeltruck\n2.Krav om certifikat\n3.Undtagelser fra kravet om certifikat\n4.Krav til f\u00f8rerens alder og helbred\n5.Certifikater efter tidligere regler.\n\n1.Arbejde med gaffeltruck\nArbejdsgiveren skal sikre, at arbejde i forbindelse med transport og l\u00f8ft af byrder med gaffeltruck kan udf\u00f8res sikkerhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt.",
        "1a68c4d6-68b1-4615-b109-39a084e3d0d3": "Det indeb\u00e6rer,\n\u2013at f\u00f8reren er kvalificeret til at betjene gaffeltruck sikkerhedsm\u00e6ssigt fuldt forsvarligt.\n\u2013at f\u00f8reren er instrueret og opl\u00e6rt i brugen af den konkrete gaffeltruck, dens sikkerhedsanordninger og de ydelsesm\u00e6ssige begr\u00e6nsninger, der er for at bruge trucken til en bestemt opgave.\n\u2013at f\u00f8reren har gennemg\u00e5et og best\u00e5et gaffeltruckuddannelsen \u201dGaffeltruck B\u201d.\n\nGaffeltruckuddannelsen skal gennemf\u00f8res p\u00e5 en erhvervsskole eller et AMU-center, der er godkendt af Undervisningsministeriet.\n\n2.Krav om certifikat\nArbejdsgiveren skal sikre, at det kun er personer, der har gennemg\u00e5et og best\u00e5et gaffeltruckuddannelsen \u201dGaffeltruck B\u201d, der f\u00f8rer gaffeltruck, der bruges til l\u00f8ft og transport af byrder.\n\nGaffeltruck er selvk\u00f8rende maskiner, der kan l\u00f8fte byrder p\u00e5 gafler, der k\u00f8rer langs en lodret mast. Gaffeltruck har i mods\u00e6tning til gaffelstablere ikke st\u00f8tteben under byrden. Andre betegnelser er fx r\u00e6kketruck, kontrav\u00e6gtstruck og smalgangstruck.\n\nReglerne om certifikat g\u00e6lder b\u00e5de for ansatte, for arbejdsgiveren selv og for selvst\u00e6ndige.\n\nDer er undtagelser fra uddannelseskravet i situationer, hvor brugen af gaffeltruck er begr\u00e6nset.",
        "af5007e0-e5c7-453c-931f-b903b1ceac40": "Arbejdsgiveren skal, hvis Arbejdstilsynet beder om det, kunne dokumentere, at f\u00f8reren har gennemf\u00f8rt og best\u00e5et gaffeltruckuddannelse \u201dGaffeltruck B\u201d. Det dokumenteres ved hj\u00e6lp af uddannelsesbeviset (certifikatet).\n\n\u201dGaffeltruck B\u201d-certifikat giver ogs\u00e5 ret til at f\u00f8re gaffelstablere.\n\n3.Undtagelser fra kravet om certifikat\nDer stilles ikke krav om uddannelse til l\u00f8ft af byrder med gaffeltruck i situationer, hvor brugen af gaffeltruck er begr\u00e6nset. Det vil sige:\n\u2013Hvis l\u00f8fteh\u00f8jden rent teknisk er begr\u00e6nset til h\u00f8jst 1 m, fx med n\u00f8glekontakt.\n\u2013Hvis gaffeltruck afpr\u00f8ves efter reparation.\n\u2013Hvis gaffeltruck bruges ved k\u00f8rsel uden byrder.\n\u2013Hvis k\u00f8rslen med gaffeltruck er styret af skinner e.l. Det g\u00e6lder fx sporbundne plukketruck og reolstablere.\n\u2013Hvis gaffeltruck indg\u00e5r som en del af et automatisk anl\u00e6g.\n\u2013Hvis gaffeltruck tilh\u00f8rer et skib og f\u00f8res af skibets bes\u00e6tning.\n\u2013Hvis den lodrette mast er monteret som udskifteligt udstyr p\u00e5 en traktor, der bruges i jordbruget, og den maksimale l\u00f8fteh\u00f8jde er mindre end 3,3 m.\n\n4.Krav til f\u00f8rerens alder og helbred\nMan skal v\u00e6re fyldt 18 \u00e5r for at opn\u00e5 certifikat til gaffeltruck.",
        "24e60369-a099-4570-90fd-fd7bd95d101b": "Unge, som er fyldt 15 \u00e5r, kan dog erhverve certifikat til gaffeltruck, hvis det er n\u00f8dvendigt for at gennemf\u00f8re en konkret erhvervskompetencegivende uddannelse.\n\nDen person, der \u00f8nsker at f\u00e5 certifikat, skal kunne dokumentere, at vedkommende helbredsm\u00e6ssigt er egnet til at f\u00f8re et teknisk hj\u00e6lpemiddel for at f\u00e5 gaffeltruckcertifikat. Det dokumenteres ved alle typer af k\u00f8rekort inkl. k\u00f8rekort til knallert og traktor eller ved den helbredserkl\u00e6ring, som udarbejdes i forbindelse med udstedelse af k\u00f8rekort.\n\n5.Certifikater efter tidligere regler\nGaffeltruck B-certifikater, der er udstedt efter de regler, der var g\u00e6ldende indtil den 31. december 2017, giver fortsat ret til at f\u00f8re gaffeltruck i henhold til certifikatets gyldighedsomr\u00e5de.\n\nCertifikaterne skal ikke ombyttes til nye certifikater.\n\nGaffeltruck B-certifikater, der er udstedt efter de regler, der gjaldt indtil den 31. december 2017, giver dog kun ret til ogs\u00e5 at f\u00f8re teleskopl\u00e6ssere frem til den 31. december 2018.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\u2013At-vejledning om anerkendelse af erhvervsm\u00e6ssige kvalifikationer erhvervet i udlandet\n\u2013At-vejledning om gaffelstablercertifikat.\n\nBaggrund\nAt-vejledningen knytter sig til bekendtg\u00f8relsen om arbejdsmilj\u00f8faglige uddannelser.",
        "1d67957a-a865-48da-8e8b-97888197d92f": "Vejledning til a-kasserne om arbejdsl\u00f8shedsydelser m.v. til EF-forordning nr. 883/2004 om koordinering af de sociale sikringsordninger\nFORORD\nDenne vejledning knytter sig til kapitel 6 om arbejdsl\u00f8shedsydelser i EF-forordning nr. 883/2004 om koordinering af de sociale sikringsordninger.\nDer er udarbejdet vejledninger af de kompetente danske myndigheder med ansvar for de forskellige kapitler i forordningen. De enkelte vejledninger er selvst\u00e6ndige enheder, der kan anvendes uafh\u00e6ngigt af hinanden.\nDog skal man v\u00e6re opm\u00e6rksom p\u00e5, at der i vejledningen om generel introduktion og is\u00e6r de f\u00e6lles regler er beskrevet en r\u00e6kke bestemmelser, som g\u00e6lder for alle sociale sikringsordninger, og som derfor skal anvendes sammen med de \u00f8vrige vejledninger. Opm\u00e6rksomheden henledes s\u00e6rligt p\u00e5 vejledning om EF-regler om social sikring - Generel introduktion og f\u00e6lles regler samt vejledning om EF-regler om social sikring - Lovvalg. De n\u00e6vnte vejledninger kan findes p\u00e5 www.borger.dk.\nINDHOLD\n1. Indledning\n2. Om vejledningen\n3. Geografisk anvendelsesomr\u00e5de\n4. Personkreds\n5. Lovvalg \u2013 den lovgivning, der anvendes\n6. Overgangsbestemmelser\n7.",
        "625b0182-6c4f-4e27-a748-247b045f9895": "Grundforordningens kapitel 6, arbejdsl\u00f8shedsydelser\nPkt. 1-18 S\u00e6rlige bestemmelser om sammenl\u00e6gning af forsikringsperioder, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed (Artikel 61) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 19-20 Medregning af forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne i tilf\u00e6lde af slettelse f\u00f8r udrejsen eller under opholdet i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 21-22 Fejlforsikring og dobbeltforsikring\nPkt. 23-27 Beregning af ydelserne (Artikel 62) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 28-31 Arbejdsl\u00f8se, som rejser til en anden medlemsstat (E\u00d8S-dagpenge) (Artikel 64) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 32-35 Afrejse uden ans\u00f8gning til et andet E\u00d8S-land, Schweiz eller F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 36-53 4-ugers-kravet (artikel 64, stk. 1, litra a))\nPkt. 54-60 Dispensation fra 4-ugers-kravet\nPkt. 61-62 Afrejse f\u00f8r 3-m\u00e5neders-periodens start\nPkt. 63-73 Ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge fra Danmark under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i h\u00f8jst 3 m\u00e5neder (artikel 64, stk.",
        "29eb22d2-124d-43c9-a079-aea4cb46605d": "1, litra c)) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 74-81 Kontrolforanstaltninger og r\u00e5dighedsforpligtelse (artikel 64, stk. 1, litra b), 1. pkt.) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 82-84 Fri for egen regning i en periode med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 85-90 7-dages-fristen (artikel 64, stk. 1, litra b), 2. pkt.) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 91-98 Tilbagevenden til Danmark (artikel 64, stk. 2) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 99-102 Ny periode med E\u00d8S-dagpenge (artikel 64, stk. 3) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 103-118 Direkte udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og informationsudveksling mellem a-kassen og den udenlandske myndighed\nPkt. 119 Uberettiget modtagelse af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\nLedige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere (Artikel 65) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 120-125 Den kompetente stat \u2013 lovvalg under arbejde\nPkt. 126 Lovvalg under ledighed\nPkt.",
        "6eda5afc-14df-4f87-8e6a-4f6edcc8da10": "127-128 Delvis eller periodevis ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere (Artikel 65, stk. 1) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 129-137 Helt ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere (Artikel 65, stk. 2) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 138-140 Optagelsesgrundlag og ret til ydelser efter artikel 64 (Artikel 65, stk. 5) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nPkt. 141-143 Refusionsbestemmelser (Artikel 65, stk. 6-8)\nS\u00e6rlige bestemmelser for helt ledige selvst\u00e6ndige gr\u00e6nsearbejdere, hvor der ikke findes nogen arbejdsl\u00f8shedsforsikringsordning for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende i bop\u00e6lsmedlemsstaten (Artikel 65 a)\nPkt. 144-148 Artikel 65 a, forordning nr. 465/2012\n8. Grundforordningens kapitel 7, efterl\u00f8n\nPkt. 149-150 Efterl\u00f8n (Artikel 66)\n9. Procesbeskrivelser\nBILAG:\nBilag 1: Oversigt over lande der har arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende\n1.INDLEDNING\nDen 1. maj 2010 tr\u00e5dte EF-forordning nr. 883/2004 om koordinering af de sociale sikringsordninger (grundforordningen) i kraft. Den anvendes sammen med forordning nr.",
        "5e79b173-d75e-48c9-bf30-18dc84cd312d": "987/2009 om gennemf\u00f8relse af grundforordningen (gennemf\u00f8relsesforordningen). Endvidere finder de vedtagne \u00e6ndringer med forordning nr. 988/2009 og nr. 465/2012 anvendelse.\nMed forordning nr. 465/2012 tr\u00e5dte artikel 65 a i kraft den 28. juni 2012. Bestemmelsen har s\u00e6rlig betydning for ledige gr\u00e6nsearbejdere, der senest har drevet selvst\u00e6ndig virksomhed.\nGrundforordningen indeholder en r\u00e6kke f\u00e6lles bestemmelser om generelle principper, og om hvilket lands lovgivning der skal finde anvendelse. Disse regler g\u00e6lder for alle typer af ydelser, der er omfattet af grundforordningen. Desuden er der en r\u00e6kke specifikke regler, der knytter sig til de enkelte ydelsestyper.\nGennemf\u00f8relsesforordningen indeholder f\u00f8rst og fremmest regler om den praktiske, administrative gennemf\u00f8relse af reglerne i grundforordningen, s\u00e5som regler om indgivelse af ans\u00f8gninger, behandling af disse og kommunikation mellem medlemslandene. Herudover er der enkelte materielle regler i gennemf\u00f8relsesforordningen. Disse regler g\u00e6lder p\u00e5 lige fod med grundforordningens regler.\nI forbindelse med grundforordningen er der udarbejdet en ny nordisk konvention om social sikring, som tr\u00e5dte i kraft den 1. maj 2014.",
        "7916be59-ee26-4c22-825f-fca70cc6df55": "Endelig er der den 20. november 2014 indg\u00e5et en s\u00e6rskilt aftale mellem Besk\u00e6ftigelsesministeriet og F\u00e6r\u00f8ernes Landsstyre om koordination af arbejdsl\u00f8shedsforsikring (Aftale med F\u00e6r\u00f8erne), som tr\u00e5dte i kraft den 1. januar 2015.\n2.OM VEJLEDNINGEN\nDenne vejledning er udarbejdet af Styrelsen for Arbejdsmarked og Rekruttering og vedr\u00f8rer koordineringsreglerne om arbejdsl\u00f8shedsforsikring og efterl\u00f8n, som fremg\u00e5r af EF-forordning nr. 883/2004 og gennemf\u00f8relsesforordning nr. 987/2009, og \u00e6ndringsforordningerne nr. 988/2009 og nr. 465/2012. Vejledningen erstatter vejledning nr. 9302 af 29. juni 2012 Del VIII \u2013 Vejledning til a-kasserne om arbejdsl\u00f8shedsydelser m.v. EF-forordning om koordinering af sociale sikringsordninger nr. 883/2004.\nVejledningen retter sig prim\u00e6rt til sagsbehandlere i de danske a-kasser. Vejledningen omhandler reglerne om arbejdsl\u00f8shedsydelser m.v. og omtaler de f\u00e6lles principper og lovvalgsreglerne i det omfang, de har betydning for afg\u00f8relsen om ret til arbejdsl\u00f8shedsydelser m.v.\nFor en mere grundig gennemgang af de f\u00e6lles principper og lovvalgsreglerne samt beskrivelse af de f\u00e6lles regler om bl.a.",
        "d648845f-91c9-44a5-9f90-5d14a84b8c82": "klageadgang, tilbages\u00f8gning og inddrivelse, henvises til vejledningerne om EF-regler om social sikring:\nVejledning om EF-regler om social sikring - Generel introduktion og f\u00e6lles regler -link\nVejledning om EF-regler om social sikring - Lovvalg -link\nAftale af 20. november 2014 mellem Besk\u00e6ftigelsesministeriet og F\u00e6r\u00f8ernes Landsstyre om koordination af arbejdsl\u00f8shedsforsikring (Aftale med F\u00e6r\u00f8erne), som tr\u00e5dte i kraft den 1. januar 2015, er skrevet ind i denne vejledning.\nRegelgrundlag:\nEF-forordning nr. 883/2004 er offentliggjort i EU-Tidende af 7. juni 2004 og kan findes p\u00e5 denne adresse:\nhttp://eur-lex.europa.eu/legal-content/DA/TXT/PDF/? uri=CELEX:32004R0883&from=DA\nEF-forordning nr. 987/2009 er offentliggjort i EU-Tidende af 30. oktober 2009 og kan findes ved at f\u00f8lge dettelink\nEF-forordning nr. 988/2009 er offentliggjort i EU-Tidende af 30. oktober 2009 og kan findes ved at f\u00f8lge dettelink\nEF-forordning nr.",
        "956dc14b-b785-4b58-92c0-193023c4ff03": "465/2012 er offentliggjort i EU-Tidende af 8. juni 2012 og kan findes ved at f\u00f8lge dettelink\nNordisk konvention af 12. juni 2012 om social sikring tr\u00e5dte i kraft 1. maj 2014 og kan findes ved at f\u00f8lge dettelink\nAftale af 20. november 2014 mellem Besk\u00e6ftigelsesministeriet og F\u00e6r\u00f8ernes Landsstyre om koordination af arbejdsl\u00f8shedsforsikring (Aftale med F\u00e6r\u00f8erne) ligger som bilag 1 til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og kan findes ved at f\u00f8lge dettelink\n\n3.GEOGRAFISK ANVENDELSESOMR\u00c5DE\nGrundforordningen finder anvendelse inden for EU-landene og de lande, der er omfattet som f\u00f8lge af Aftalen om Det Europ\u00e6iske \u00d8konomiske Samarbejdsomr\u00e5de (E\u00d8S-aftalen). Schweiz har tilsluttet sig E\u00d8S-aftalen.\n\n4.PERSONKREDS\nI artikel 2 i grundforordningen er det fastsat, hvilken personkreds der er omfattet af forordningen. Efter denne bestemmelse g\u00e6lder grundforordningen for personer, der er statsborgere i et land, som er medlem af E\u00d8S.\nDanske statsborgere er omfattet af grundforordningen, da Danmark er medlem af EU.",
        "859c0719-6898-4bae-b4dc-3f9e9601ef94": "EU-medlemskabet omfatter ikke F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland, og grundforordningen g\u00e6lder derfor ikke p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og Gr\u00f8nland, men da f\u00e6ringer og gr\u00f8nl\u00e6ndere er danske statsborgere, g\u00e6lder grundforordningens lovvalgsbestemmelser ogs\u00e5 for dem, n\u00e5r de har bop\u00e6l inden for det geografiske anvendelsesomr\u00e5de, se vejledning om EF-regler om social sikring - Generel introduktion og f\u00e6lles regler.\nGrundforordningen g\u00e6lder desuden for statsl\u00f8se og flygtninge, som er bosat i et medlemsland.\nSom \u00bbstatsl\u00f8s\u00ab betragtes en person, der er omfattet af artikel 1 i konventionen om statsl\u00f8se personers retsstilling, undertegnet i New York i 1954.\nSom \u00bbflygtning\u00ab betragtes en person, der er omfattet af artikel 1 i konventionen om flygtninges retsstilling, undertegnet i Geneve i 1951 og med en protokoltilf\u00f8jelse i 1967.\nFlygtninge, der er omfattet af ovenn\u00e6vnte konvention om flygtninges retsstilling, kan identificeres ved, at de er tildelt opholdstilladelse i medf\u00f8r af udl\u00e6ndingelovens \u00a7 7 eller \u00a7 8.\nEn statsl\u00f8s kan ogs\u00e5 v\u00e6re flygtning og dermed omfattet af konventionsreglerne. Statsl\u00f8se kan imidlertid have ophold p\u00e5 andet grundlag end asyl, f.eks. som familiesammenf\u00f8rte eller l\u00f8nmodtagere.",
        "0770d628-355a-459c-833f-18a74ed14eae": "Hvis der er tvivl om, hvorvidt en person, der har status som flygtning i Danmark, er flygtning i konventionens forstand, skal a-kassen rette henvendelse til Udl\u00e6ndingestyrelsen for at f\u00e5 oplysninger om udl\u00e6ndingens nationalitet, opholdsgrundlag og historik.\nHerudover g\u00e6lder grundforordningen ikke direkte for personer, der ikke er statsborgere i et land, som er medlem af E\u00d8S, s\u00e5kaldte tredjelandes statsborgere.\nVed forordning nr. 1231/2010 er bestemmelserne i forordning nr. 883/2004 og nr. 987/2009 udvidet til ogs\u00e5 at g\u00e6lde tredjelandes statsborgere. Denne forordning er imidlertid vedtaget med hjemmel i traktaten om oprettelse af Det Europ\u00e6iske F\u00e6llesskab, artikel 63, stk. 4. Regler med hjemmel i denne artikel g\u00e6lder ikke for Danmark p\u00e5 grund af Danmarks retlige forbehold, jf. pr\u00e6mis 19 i forordning nr. 1231/2010, og artikel 1 og 2 i protokollen om Danmarks stilling.\nDanmark kan derfor ikke bruge grundforordningens regler p\u00e5 tredjelandes statsborgere. Det er de nationale danske regler, der skal anvendes p\u00e5 disse personer.\nDet f\u00f8lger dog af nordisk konvention af 12. juni 2012 om social sikring, som bygger p\u00e5 EF-forordning nr.",
        "bd4f39ff-b694-4290-b5d0-6867edfd099a": "883/2004 om koordinering af de sociale sikringsordninger, at tredjelandes statsborgere med bop\u00e6l i et nordisk land er omfattet af grundforordningens bestemmelser om medregning af forsikringsperioder (artikel 61-62 og artikel 65 i forordning nr. 883/2004), men ikke retten til eksport af arbejdsl\u00f8shedsydelser (artikel 64 i forordning nr. 883/2004).\nEndvidere f\u00f8lger det af aftalen af 20. november 2014 mellem Besk\u00e6ftigelsesministeriet og F\u00e6r\u00f8ernes Landsstyre om koordination af arbejdsl\u00f8shedsforsikring (Aftale med F\u00e6r\u00f8erne), at koordination af arbejdsl\u00f8shedsforsikring mellem Danmark og F\u00e6r\u00f8erne sker efter reglerne i nordisk konvention om social sikring af 12. juni 2012 med de fravigelser, der f\u00f8lger af \u00a7 3 om retten til at medbringe dagpenge under arbejdss\u00f8gning i hhv. Danmark og F\u00e6r\u00f8erne. Aftalen med F\u00e6r\u00f8erne har forrang fremfor nordisk konvention.\n5.LOVVALG \u2013 DEN LOVGIVNING, DER SKAL ANVENDES\nI vejledning om EF-regler om social sikring - Lovvalg, findes en udf\u00f8rlig gennemgang af forordningens lovvalgsregler. Det er vigtigt at kende til reglerne, da disse har afg\u00f8rende betydning for, om en person er omfattet af dansk lovgivning om social sikring.",
        "c0a7051a-6f12-4cd5-8f12-44a10d21bff3": "I grundforordningens afsnit II er fastsat en r\u00e6kke regler, der afg\u00f8r hvilket lands lovgivning, der skal anvendes, ogs\u00e5 kaldet lovvalg.\nReglerne anvendes til at afg\u00f8re, efter hvilket lands lovgivning en persons rettigheder skal bed\u00f8mmes. I en situation, hvor grundforordningens regler skal anvendes, skal der f\u00f8rst tages stilling til, hvilket lands lovgivning der skal anvendes, inden der kan tr\u00e6ffes afg\u00f8relse om de faktiske rettigheder. A-kassen kan tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om en persons rettigheder efter de danske regler for arbejdsl\u00f8shedsforsikring, hvis personen kun arbejder inden for Danmarks gr\u00e6nser. Hvis personen arbejder i flere lande, eller der i \u00f8vrigt er tvivl om lovvalget, skal der tr\u00e6ffes afg\u00f8relse af Udbetaling Danmark, eller tilsvarende kompetent myndighed i personens bop\u00e6lsland.\nLovvalgsreglerne afg\u00f8r ikke i sig selv, om der er ret til ydelser eller pligt til betaling af bidrag m.v. De udpeger alene det land, hvis lovgivning en eventuel ret/pligt skal vurderes efter.\nDet er en foruds\u00e6tning for anvendelse af lovvalgsreglerne, at den p\u00e5g\u00e6ldende person h\u00f8rer under grundforordningens personskreds.",
        "01152950-af14-4f52-9dc5-c3587a36ac26": "\u00c9t lands lovgivning\nEn person kan kun v\u00e6re omfattet af \u00e9t medlemslands lovgivning ad gangen.\nDer kan alts\u00e5 ikke samtidig anvendes to eller flere landes lovgivning for samme sociale sikringsgren eller ydelsestype. Der kan heller ikke samtidig anvendes \u00e9t lands lovgivning for visse sikringsgrene/ydelsestyper og et andet lands lovgivning for andre.\nN\u00e5r der er truffet et lovvalg, afh\u00e6nger det af reglerne i den nationale lovgivning, om der kan v\u00e6re ret til en ydelse.\nL\u00f8nnet og selvst\u00e6ndig virksomhed i \u00e9t land\nEn person, der har l\u00f8nnet eller selvst\u00e6ndig besk\u00e6ftigelse i \u00e9t medlemsland, er omfattet af besk\u00e6ftigelseslandets lovgivning.\nDet er hovedreglen for erhvervsaktive personer, at de er omfattet af lovgivningen i besk\u00e6ftigelseslandet. Dette g\u00e6lder uanset andre forhold, som f.eks. hvor arbejdsgiveren eller den selvst\u00e6ndige virksomhed har hjemsted, hvor den besk\u00e6ftigede bor inden for E\u00d8S, eller hvor der betales skat.\nDet afg\u00f8rende er, hvor arbejdet rent fysisk udf\u00f8res.\nEn person, der modtager arbejdsl\u00f8shedsdagpenge og andre sikringsydelser, der midlertidigt tr\u00e6der i stedet for arbejdsindt\u00e6gt fra Danmark, er omfattet af dansk lovgivning om social sikring.",
        "e3446b12-9a19-407d-9d97-14183ac47473": "Arbejde p\u00e5 skib\nEn person, der ud\u00f8ver besk\u00e6ftigelse om bord p\u00e5 et skib, er omfattet af lovgivningen i det land, hvis flag skibet f\u00f8rer.\nHvis personen bor i det land, hvor arbejdsgiveren har hjemsted, og l\u00f8nnen udbetales herfra, er personen dog omfattet af lovgivningen i bop\u00e6lslandet, uanset hvilket flag skibet f\u00f8rer.\nTjenestem\u00e6nd og dermed ligestillede\nTjenestem\u00e6nd og dermed ligestillede er omfattet af lovgivningen i det medlemsland, i hvis forvaltning de er ansat.\nPersoner, der arbejder for offentlig(e) dansk(e) arbejdsgiver(e), er omfattet af dansk lovgivning om social sikring. Det g\u00e6lder ogs\u00e5, selv om arbejdet udf\u00f8res i andet land end Danmark og uanset varigheden. Det er en foruds\u00e6tning, at den p\u00e5g\u00e6ldende udelukkende arbejder for offentlig(e) dansk(e) arbejdsgiver(e).\nV\u00e6rnepligtige\nPersoner, der aftjener v\u00e6rnepligt (milit\u00e6r eller civil), er omfattet af lovgivningen i det land, v\u00e6rnepligten aftjenes for.\nIkke-erhvervsaktive\nPersoner, som ikke er erhvervsaktive, er omfattet af lovgivningen i bop\u00e6lslandet.\nS\u00e6rregler\nDer findes en lang r\u00e6kke s\u00e6rregler for lovvalg. Disse g\u00e6lder som undtagelser til de ovenn\u00e6vnte regler.",
        "0d085aee-2e8d-4d32-bf44-f128dd6603a1": "I vejledning om EF-regler om social sikring - Lovvalg, findes en udf\u00f8rlig gennemgang af alle lovvalgsreglerne.\n6.OVERGANGSBESTEMMELSER\nGrundforordning nr. 883/2004 tr\u00e5dte i kraft 1. maj 2010, og den giver ikke ret til ydelser for perioder, der ligger forud for datoen for anvendelse af grundforordningen. Det vil sige, at ydelser for perioden indtil den 1. maj 2010 skal tildeles efter de regler, der var g\u00e6ldende indtil da.\nGrundforordningen finder dog f\u00f8rst anvendelse for Schweiz fra den 1. april 2012 og for Norge, Island og Liechtenstein fra den 1. juni 2012.\nDer skal ved tildeling af ydelser efter den 1. maj 2010 tages hensyn til enhver forsikringsperiode, besk\u00e6ftigelses- eller bop\u00e6lsperiode, der er tilbagelagt efter et medlemslands lovgivning forud for datoen for grundforordningens anvendelse. Rettigheder kan erhverves efter grundforordningen, selv om de vedr\u00f8rer en begivenhed, der er indtruffet, f\u00f8r grundforordningen kom til anvendelse.\nRettigheder, som en person har f\u00e5et efter reglerne i den tidligere grundforordning nr. 1408/71, bevares ogs\u00e5 efter den 1. maj 2010, indtil der indtr\u00e6der omst\u00e6ndigheder, der \u00e6ndrer ved personens rettigheder.",
        "eaa7604b-1390-424f-a877-9d5168613b8d": "7.GRUNDFORORDNINGENS KAPITEL 6.ARBEJDSL\u00d8SHEDSYDELSER\nS\u00e6rlige bestemmelser om sammenl\u00e6gning af forsikringsperioder, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed (Artikel 61) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n1) Efter artikel 61 i grundforordningen skal forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder fra \u00e9t E\u00d8S-land medregnes i et andet E\u00d8S-land, hvis erhvervelse, bevarelse eller generhvervelse af ret til ydelser i dette E\u00d8S-land er betinget af, at der er tilbagelagt forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder (sammenl\u00e6gningsprincippet).\n2) Sammenl\u00e6gning efter artikel 61 g\u00e6lder ogs\u00e5 for perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed. Selvst\u00e6ndig virksomhed udf\u00f8rt efter den 1. maj 2010 kan s\u00e5ledes bruges ved sammenl\u00e6gning.\n3) Betingelsen om 1 \u00e5rs medlemsanciennitet i arbejdsl\u00f8shedsforsikringslovens \u00a7 53, stk. 1, kan opfyldes ved medregning af forsikringsperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne, n\u00e5r der ikke har v\u00e6ret afbrydelser i forsikringsperioden p\u00e5 over 8 uger.",
        "4a8219bb-44f3-406b-8428-d93f733a551c": "Besk\u00e6ftigelsesperioder og perioder med drift af selvst\u00e6ndig virksomhed i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvor p\u00e5g\u00e6ldende samtidig har v\u00e6ret arbejdsl\u00f8shedsforsikret i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, kan medg\u00e5 til opfyldelse af besk\u00e6ftigelseskravet i arbejdsl\u00f8shedsforsikringslovens \u00a7 53, stk. 2, ogs\u00e5 selv om 8-ugers-fristen er overskredet.\n4) Medregning kr\u00e6ver som hovedregel, at personen senest har tilbagelagt forsikrings-, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed efter lovgivningen i det medlemsland, hvor kravet om ydelser frems\u00e6ttes, jf. artikel 61, stk. 1 og 2.\n5) Betingelsen i pkt. 4 kan efter reglerne i E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen opfyldes, n\u00e5r personen har s\u00f8gt om optagelse i en dansk a-kasse senest 8 uger efter oph\u00f8r af forsikringen i det andet E\u00d8S-land, og inden for de 8 uger er p\u00e5begyndt arbejde af 296 timers varighed inden for 12 uger/3 m\u00e5neder (148 timer for deltidsforsikrede), eller har drevet selvst\u00e6ndig virksomhed i v\u00e6sentligt omfang i 8 hele uger inden for 12 uger/3 m\u00e5neder.\n6) Betingelsen i pkt.",
        "fc104821-4d55-4247-a6e2-1f5d952f9783": "4 fraviges i forhold til helt ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere, jf. artikel 61, stk. 2 og artikel 65, stk. 5, litra a).\n7) Betingelsen om tilbagelagte forsikrings-, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed i pkt. 4 fraviges ogs\u00e5 i forhold til personer, der har v\u00e6ret medlem af en dansk a-kasse inden for de sidste 5 \u00e5r. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.\n8) Betingelsen om tilbagelagte forsikrings-, besk\u00e6ftigelsesperioder eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed i pkt. 4 fraviges derudover i forhold til personer, som senest har v\u00e6ret omfattet af den f\u00e6r\u00f8ske arbejdsl\u00f8shedsforsikring. I Danmark er medregning af forsikringsperioder til opfyldelse af medlemskravet dog betinget af, at personen s\u00f8ger om optagelse i a-kassen inden 8 uger, fra personen oph\u00f8rte med at v\u00e6re forsikret p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.\n9) Retten til at eksportere f\u00e6r\u00f8ske dagpenge i 3 m\u00e5neder skal v\u00e6re opbrugt, inden den ledige omfattes af dansk arbejdsl\u00f8shedsforsikring, medmindre p\u00e5g\u00e6ldende kommer i arbejde.",
        "74c3173e-6a23-45f2-be4f-4cc143bed1a0": "Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og til \u00a7 3 i Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.\n10) Oplysninger om personens forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder i et E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne udveksles mellem myndighederne ved brug af SED\u2019erne U001\u2013U006. Personen kan selv f\u00e5 udstedt et PD U1 af institutionen i det land, hvor p\u00e5g\u00e6ldende senest har v\u00e6ret omfattet af lovgivningen.\n11) I Danmark er det a-kassen, der skal udstede PD U1 til medlemmer af a-kassen samt udf\u00e6rdige og sende SED\u2019ere for perioder med medlemskab af en a-kasse. Styrelsen for Arbejdsmarked og Rekruttering udsteder PD U1 til ikke-forsikrede samt udsteder og sender SED\u2019ere for arbejdsperioder og perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed, hvor personen ikke samtidig har v\u00e6ret medlem af en dansk a-kasse.\n12) N\u00e5r a-kassen skal indhente oplysninger fra en udenlandsk myndighed eller fra F\u00e6r\u00f8erne, anvendes SED\u2019erne U001\u2013U006 til udveksling af information.\n13) A-kassen og andre kompetente myndigheder skal udveksle relevant information p\u00e5 SED\u2019ere straks og uden un\u00f8digt ophold.\n14) Kravet om anvendelse af SED\u2019ere som betingelse for medregning kan fraviges nationalt. F.eks.",
        "6bcad671-b243-460f-9c74-ad08802106f4": "er det muligt for a-kassen at udbetale op til 6 m\u00e5neders dagpenge, hvis der er anden utvetydig dokumentation for, at personen har v\u00e6ret omfattet af arbejdsl\u00f8shedsforsikringen i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, og a-kassen har indledt indhentelse af PD U1, eller SED U002 fra den udenlandske myndighed. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen. Vedr\u00f8rende efterl\u00f8n henvises til bekendtg\u00f8relsen om ret til efterl\u00f8n for medlemmer, der har haft forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder i udlandet, i Gr\u00f8nland eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n15) Kun n\u00e5r en person ikke allerede efter danske regler har optjent ret til ydelser p\u00e5 baggrund af forsikringsperioder, besk\u00e6ftigelsesperioder og/eller perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed, er det n\u00f8dvendigt at anvende SED\u2019ere og PD U1.\n16) Som udgangspunkt kan alene forsikringsperioder, eller perioder, der ligestilles hermed, og som fremg\u00e5r af oplysningerne p\u00e5 SED\u2019ere og PD U1, medregnes til at opfylde kravet om 1 \u00e5rs medlemskab, jf. \u00a7 53 i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven.",
        "2c1624ef-d6fa-4ae1-9239-a12ccff2bcad": "17) Perioder, hvor der er udbetalt arbejdsl\u00f8shedsydelser i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, og som bekr\u00e6ftes p\u00e5 SED\u2019ere og PD U1 eller i form af anden dokumentation, betragtes som forsikringsperioder og vil derfor ogs\u00e5 kunne medregnes. Tilsvarende g\u00e6lder, hvis det fremg\u00e5r af SED\u2019erne U008-U016 og PD U2, at personen har benyttet sig af retten til ydelser efter grundforordningens artikel 64 (E\u00d8S-dagpenge)/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne efter Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.\n18) Som udgangspunkt kan alene besk\u00e6ftigelsesperioder, perioder med selvst\u00e6ndig virksomhed eller perioder, der ligestilles hermed, og som fremg\u00e5r af oplysningerne p\u00e5 SED\u2019ere og PD U1, medregnes til at opfylde besk\u00e6ftigelseskravet, jf. \u00a7 53 i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven.",
        "057d6f73-0c83-4c4d-a6fa-01c1b8ca86e6": "Medregning af forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne i tilf\u00e6lde af slettelse f\u00f8r udrejsen eller under opholdet i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\n19) En person, der f\u00f8r udrejsen eller under ophold i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne bliver slettet som medlem af en dansk a-kasse, kan medregne forsikringsperioder fra det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvis betingelserne herfor i E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen er opfyldt.\n20) Hvis personen er slettet p\u00e5 grund af svig, er medregning af forsikringsperioder fra det andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne ogs\u00e5 betinget af, at personen senest ved udl\u00f8bet af 8-ugers-fristen for optagelse eller genoptagelse, har betalt sin g\u00e6ld tilbage til a-kassen eller skriftligt har indg\u00e5et forlig om tilbagebetaling. Der henvises til bekendtg\u00f8relsen om genoptagelse efter slettelse p\u00e5 grund af svig m.v.\nFejlforsikring og dobbeltforsikring\n21) Medregning af forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder fra et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne er betinget af, at personen har v\u00e6ret forsikret i overensstemmelse med grundforordningens lovvalgsregler eller Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.",
        "eadd0622-bc73-46f2-b51b-d650d841d770": "22) Hvis en person ikke har v\u00e6ret forsikret i overensstemmelse med grundforordningens lovvalgsregler eller Aftale med F\u00e6r\u00f8erne, anses personen for at v\u00e6re uretm\u00e6ssigt forsikret. Uretm\u00e6ssig forsikring kan foreligge i form af fejlforsikring og dobbeltforsikring. Ved fejlforsikring forst\u00e5s, at personen skulle have v\u00e6ret arbejdsl\u00f8shedsforsikret i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Ved dobbeltforsikring forst\u00e5s, at personen har v\u00e6ret uretm\u00e6ssigt medlem af en dansk a-kasse og samtidig retm\u00e6ssigt har v\u00e6ret arbejdsl\u00f8shedsforsikret i et andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne. Der henvises til reglerne om fejl- og dobbeltforsikring i E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.\nBeregning af ydelserne (Artikel 62) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n23) A-kassens beregning af arbejdsl\u00f8shedsdagpenge foretages p\u00e5 baggrund af l\u00f8nindt\u00e6gt eller indt\u00e6gt fra drift af selvst\u00e6ndig virksomhed efter danske beregningsregler.\n24) Beregning kan ske p\u00e5 baggrund af l\u00f8narbejde udf\u00f8rt i Danmark inden for de seneste 5 \u00e5r. Hvis der ikke kan findes et beregningsgrundlag p\u00e5 baggrund af l\u00f8narbejde, kan medlemmet opn\u00e5 ret til dagpenge med 82 pct.",
        "2dcb3cf7-c8c4-4df9-b461-12236fa51545": "af h\u00f8jeste dagpengesats (mindstesats). Der henvises til bekendtg\u00f8relse om beregning af dagpengesatsen for l\u00f8nmodtagere.\n25) Beregning kan ske p\u00e5 baggrund af selvst\u00e6ndig virksomhed udf\u00f8rt i Danmark inden for de seneste 5 \u00e5r, der opfylder betingelserne i bekendtg\u00f8relse om beregning af dagpengesatsen for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende.\n26) For s\u00e5 vidt ang\u00e5r gr\u00e6nsearbejdere og nyoptagne medlemmer fra F\u00e6r\u00f8erne skal l\u00f8nindt\u00e6gt eller indt\u00e6gt fra selvst\u00e6ndig virksomhed fra seneste arbejdsland eller F\u00e6r\u00f8erne anvendes som beregningsgrundlag.\n27) Udveksling af information til brug for anvendelse af beregning skal ske ved anvendelse af SED\u2019erne U003\u2013U006 og PD U1.\nArbejdsl\u00f8se, som rejser til en anden medlemsstat (E\u00d8S-dagpenge) (Artikel 64) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n28) En fuldtidsledig l\u00f8nmodtager eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende kan p\u00e5 visse betingelser bevare sin ret til ydelser i et medlemsland, mens den ledige s\u00f8ger arbejde i et eller flere andre medlemslande (eksportabilitetsprincippet). Dette fremg\u00e5r af artikel 64, stk. 1, i grundforordningen.",
        "8db70c94-bc6c-40c0-ae04-bbfc776c46f1": "Dagpenge, der udbetales af en dansk a-kasse efter artikel 64, kaldes i denne vejledning E\u00d8S-dagpenge.\n29) En fuldt ledig l\u00f8nmodtager eller selvst\u00e6ndig erhvervsdrivende kan ligeledes bevare sin ret til ydelser p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, mens den ledige s\u00f8ger arbejde d\u00e9r. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne. Dagpenge, der udbetales af en dansk a-kasse efter Aftale med F\u00e6r\u00f8erne, kaldes i denne vejledning dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n30) A-kassen udveksler information med den udenlandske myndighed ved brug af SED\u2019erne U007-U016, der bekr\u00e6fter personens ret til ydelser i perioden. Det fremg\u00e5r af artikel 55, stk. 1, i gennemf\u00f8relsesforordningen. A-kassen udveksler ligeledes information med F\u00e6r\u00f8erne ved SED\u2019erne U007-U016.\n31) A-kassen skal udstede et PD U2 til medlemmet.\nAfrejse uden ans\u00f8gning til et andet E\u00d8S-land, Schweiz eller F\u00e6r\u00f8erne\n32) Hvis et medlem af en a-kasse ikke har s\u00f8gt om ret til E\u00d8S-dagpenge f\u00f8r afrejse fra Danmark, kan a-kassen ikke udbetale E\u00d8S-dagpenge til medlemmet.",
        "4fe18449-4115-463c-943a-dab2964dedb6": "33) Det er en betingelse for ret til eksport af danske dagpenge til et andet E\u00d8S-land (E\u00d8S-dagpenge), at der er en aktuel r\u00e5dighed. Medlemmet skal derfor st\u00e5 til r\u00e5dighed i Danmark umiddelbart forud for afrejsetidspunktet.\n34) Hvis et medlem af a-kassen ikke har s\u00f8gt om ret til at medtage dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne f\u00f8r afrejse fra Danmark, kan a-kassen ikke udbetale dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n35) Et dagpengeberettiget fuldt ledigt medlem kan fra f\u00f8rste ledighedsdag medtage dagpenge fra Danmark til F\u00e6r\u00f8erne for at s\u00f8ge arbejde. Det er et krav, at der er en aktuel r\u00e5dighed for at kunne medtage dagpenge fra Danmark til F\u00e6r\u00f8erne, dvs. at der som minimum skal v\u00e6re r\u00e5dighed p\u00e5 afrejsedagen frem til afrejsen. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.\n4-ugers-kravet (artikel 64, stk. 1, litra a))\n36) Den ledige skal f\u00f8r sin afrejse have v\u00e6ret tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og have st\u00e5et fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i sammenlagt mindst 4 uger efter, at personen blev ledig (4-ugers-kravet), jf. artikel 64, stk.",
        "794b221f-ff7c-423c-a6d6-624a271d4a31": "1, litra a), i grundforordningen. Der kan p\u00e5 visse betingelser dispenseres fra 4-ugers-kravet, se pkt. 54-60.\n37) Der er ikke krav om 4 ugers ledighed for et dagpengeberettiget medlem af a-kassen, som \u00f8nsker at bevare sin ret til dagpenge p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, mens den ledige s\u00f8ger arbejde d\u00e9r. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.\n38) 4-ugers-kravet opg\u00f8res som sammenlagt 4 ugers ledighed siden det seneste arbejdsforhold. Det er et krav, at medlemmet er tilmeldt jobcenteret som fuldt ledig og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet, herunder ogs\u00e5 p\u00e5 afrejsedagen frem til afrejsen. At der skal v\u00e6re tale om sammenlagt 4 ugers ledighed1), betyder, at der kan v\u00e6re kortere afbrydelser i ledighedsperioden, f.eks. som f\u00f8lge af r\u00e5dighedsbegr\u00e6nsende barns sygdom, men at der samlet set stadig skal v\u00e6re 4 ugers ledighed \u2013 f.eks. 2 ugers ledighed f\u00f8r barns sygdom og 2 ugers ledighed efter barns sygdom. Ved kortere afbrydelser forst\u00e5s samlet op til 5 dage.\n39) Det er ogs\u00e5 et krav, at medlemmet opfylder de almindelige betingelser for ret til dagpenge i 4-ugers-perioden.",
        "1721af91-6e7d-4f07-8a8d-e15c965fbdfb": "Det er derimod ikke et krav, at medlemmet faktisk f\u00e5r udbetalt dagpenge i de perioder, som regnes med til at opfylde 4-ugers-kravet.\n40) Et medlem er ledigt fra det tidspunkt, hvor medlemmet afslutter sit seneste arbejde og ikke l\u00e6ngere modtager l\u00f8n, eller hvor medlemmet oph\u00f8rer med at drive selvst\u00e6ndig virksomhed efter reglerne i bekendtg\u00f8relse om oph\u00f8r med drift af selvst\u00e6ndig virksomhed.\n41) Begrebet \u00bbfuldt ledig\u00ab i grundforordningen betyder, at 4-ugers-kravet afbrydes af alt arbejde, der medf\u00f8rer fradrag efter reglerne i bekendtg\u00f8relsen om fradrag i arbejdsl\u00f8shedsdagpenge mv. Ved fuldt ledig forst\u00e5s, at der ikke l\u00e6ngere er et kontraktretligt forhold mellem den ansatte og arbejdsgiveren, se pkt. 128.\n42) Det er dog muligt at dispensere ved arbejde af kort varighed i 4-ugers-perioden. Arbejde af kortere varighed anses for at v\u00e6re op til i alt 2 dage inden for 4-ugers-perioden2).",
        "b694e468-52f7-4aed-a981-2c21ad284fb9": "43) Dage, hvor et medlem har modtaget dagpengegodtg\u00f8relse for 1., 2. og 3. ledighedsdag (G-dage), kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet p\u00e5 G-dagene.\n44) En effektiv karant\u00e6ne, f.eks. som f\u00f8lge af selvforskyldt ledighed, svig eller uagtsomhed, kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, da medlemmet skal v\u00e6re berettiget til dagpenge og st\u00e5 fuldt til r\u00e5dighed for at afvikle karant\u00e6nen.\n45) Drift af selvst\u00e6ndig virksomhed som bibesk\u00e6ftigelse med ret til dagpenge kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet. Det skyldes, at medlemmet skal st\u00e5 fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet og til enhver tid kan udf\u00f8re bibesk\u00e6ftigelsen uden for normal arbejdstid.\n46) En \u00bbmellemperiode\u00ab (perioden fra arbejdsoph\u00f8ret eller afslaget p\u00e5 tilbud m.v. til afrejsen, se bekendtg\u00f8relsen om r\u00e5dighed) kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i \u00bbmellemperioden\u00ab.",
        "b69654a3-f397-4a0d-ae96-2b9ce1170790": "Medlemmet kan dog ikke modtage dagpenge i \u00bbmellemperioden\u00ab frem til afrejsen.\n47) Perioder, hvor der afvikles overskydende timer, kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i perioden med overskydende timer.\n48) Karensm\u00e5neden for dimittender kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i karensm\u00e5neden. Der henvises til \u00a7 54 i arbejdsl\u00f8shedsforsikrings-loven.\n49) Perioden p\u00e5 3 uger, hvor selvst\u00e6ndige er udelukket fra dagpenge i henhold til \u00a7 63, stk. 2, i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven, kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i perioden.\n50) Perioder med aktivering efter lov om en aktiv besk\u00e6ftigelsesindsats kan medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i perioden.",
        "e111aea4-3f2a-4a0c-8c62-efbc3d98187b": "51) Perioder med ophold i udlandet kan kun medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, hvis medlemmet er tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende, st\u00e5r fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet og f\u00e5r udbetalt dagpenge, selv om medlemmet ikke opholder sig i Danmark. Der henvises til bekendtg\u00f8relsen om r\u00e5dighed.\n52) Ferie under ledighed kan ikke medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet, uanset om medlemmet under ferien modtager feriedagpenge eller feriegodtg\u00f8relse. Det skyldes, at medlemmet ikke st\u00e5r til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i ferien. Dog accepteres ferie i indtil 3 dage i 4-ugers-perioden. Hvis medlemmet har st\u00e5et til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i sammenlagt 4 uger, kan retten til E\u00d8S-dagpenge bevares, uanset placering af ferien, hvis der er aktuel r\u00e5dighed p\u00e5 afrejsedagen frem til afrejsen3).\n53) Sygdom kan som udgangspunkt ikke medg\u00e5 til at opfylde 4-ugers-kravet. Dog kan a-kassen i s\u00e6rlige tilf\u00e6lde dispensere ved sygdom af kortere varighed. Ved kortere varighed forst\u00e5s egen eller barns r\u00e5dighedsbegr\u00e6nsende sygdom af sammenlagt h\u00f8jst 3 dages varighed.",
        "b058f2ff-caf5-4d71-b903-a7e874024f95": "Dispensation fra 4-ugers-kravet\n54) I s\u00e6rlige tilf\u00e6lde kan et medlem rejse, selv om medlemmet ikke har v\u00e6ret tilmeldt jobcenteret og st\u00e5et fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i samtlige 4 uger inden afrejsen. Det er dog en betingelse for ret til eksport af dagpenge, at de almindelige betingelser for ret til dagpenge er opfyldt, herunder at der er en aktuel r\u00e5dighed, dvs. at der som minimum skal v\u00e6re r\u00e5dighed p\u00e5 afrejsedagen frem til afrejsen.\n55) Hvis a-kassen dispenserer helt fra 4-ugers-kravet, stilles der dog ikke krav om tilmelding hos jobcenteret som en del af r\u00e5dighedsbetingelserne for ret til dagpenge.\n56) A-kassen kan dispensere fra 4-ugers-kravet, hvis medlemmet ledsager sin \u00e6gtef\u00e6lle eller samlever, som har overtaget varigt arbejde af mindst 5 ugers varighed, eller er begyndt p\u00e5 en uddannelse af mindst 18 m\u00e5neders varighed i det andet E\u00d8S-land. A-kassen giver dispensationen, uanset om medlemmet har sagt sit arbejde op, er blevet sagt op, allerede er ledigt eller er oph\u00f8rt i en tidsbegr\u00e6nset ans\u00e6ttelse. Der henvises til bekendtg\u00f8relse om selvforskyldt ledighed.",
        "524317ef-322b-485b-a136-5f010dd971ed": "57) A-kassen kan dispensere fra 4-ugers-kravet, hvis medlemmet kan dokumentere at skulle til en ans\u00e6ttelsessamtale i det andet E\u00d8S-land. Der skal v\u00e6re tidsm\u00e6ssig sammenh\u00e6ng mellem afrejsen og samtalen. Dette betyder, at medlemmet tidligst kan rejse 5 kalenderdage f\u00f8r samtalen.\n58) Hvis medlemmet skal til en ans\u00e6ttelsessamtale i et andet land, kan dette ske med ret til almindelige dagpenge, hvis medlemmet vender hjem igen inden 5 kalenderdage, jf. bekendtg\u00f8relse om r\u00e5dighed. Det er en betingelse, at medlemmet forud for afrejsen har fremlagt dokumentation for, at samtalen skal finde sted. Denne dagpengeret er ikke en ret til E\u00d8S-dagpenge, hvorfor der ikke er krav om SED\u2019ere og PD U2.\n59) A-kassen kan dispensere fra 4-ugers-kravet, hvis medlemmet kan dokumentere at skulle p\u00e5begynde arbejde i det andet E\u00d8S-land, f.eks. deltidsarbejde eller arbejde af kortere varighed. Ret til E\u00d8S-dagpenge fra den danske a-kasse oph\u00f8rer, hvis medlemmet bliver optaget i det andet lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring, jf. pkt. 79.",
        "44cfc0ce-0aa7-48c8-8c4e-4b4ab1f11de7": "60) A-kassen kan dispensere fra 4-ugers-kravet, hvis et medlem har en tilknytning til det land, medlemmet rejser til. Tilknytning foreligger, n\u00e5r et medlem er statsborger i det land, medlemmet rejser til. Det er dog en betingelse, at medlemmet f\u00f8r sin afrejse har v\u00e6ret tilmeldt jobcenteret som jobs\u00f8gende og har st\u00e5et fuldt til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i sammenlagt mindst 1 uge, efter medlemmet sidst blev fuldt ledig. Det er en betingelse for ret til eksport af dagpenge, at der er aktuel r\u00e5dighed, dvs. at der som minimum skal v\u00e6re r\u00e5dighed p\u00e5 afrejsedagen frem til afrejsen, hvis den sammenlagte r\u00e5dighed p\u00e5 mindst 1 uge ikke ligger umiddelbart forud for afrejsetidspunktet.\nAfrejse f\u00f8r 3-m\u00e5neders-periodens start\n61) Hvis et medlem rejser f\u00f8r den dag, som er anf\u00f8rt som afrejsedag p\u00e5 ans\u00f8gningen, er udgangspunktet, at medlemmet skal have afslag p\u00e5 ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Hvis a-kassen allerede har sendt SED\u2019erne U008-U016 eller udstedt PD U2, skal disse annulleres.",
        "8e5ee8c9-84e7-4670-8488-24fb4bfefc28": "Ved for tidlig afrejse har medlemmet ikke ret til dagpenge p\u00e5 den anf\u00f8rte afrejsedato og kan derfor ikke bevare retten under arbejdss\u00f8gning i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n62) Der kan ske afrejse en l\u00f8rdag, en s\u00f8ndag, eller p\u00e5 helligdage, hvis f\u00f8rste dag p\u00e5 attesten ligger umiddelbart i forl\u00e6ngelse heraf. 4-ugers-kravet skal v\u00e6re opfyldt ved afrejsen.\nRet til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge fra Danmark under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i h\u00f8jst 3 m\u00e5neder (artikel 64, stk. 1, litra c)) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n63) Der kan ikke udbetales danske E\u00d8S-dagpenge ud over 3 m\u00e5neder. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.\n64) Et fuldt ledigt medlem kan ikke bevare sin ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 hhv. F\u00e6r\u00f8erne eller i Danmark ud over 3 m\u00e5neder. Efter udl\u00f8b af 3-m\u00e5neders-perioden, omfattes den ledige af arbejdsl\u00f8shedsforsikringen i hhv. Danmark eller F\u00e6r\u00f8erne, hvor p\u00e5g\u00e6ldende s\u00f8ger arbejde, hvis personen opfylder betingelserne herfor. Se evt. pkt. 8. Der henvises til Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.",
        "f908b090-1a20-48bd-8c6c-63546f9b2a22": "65) Et ledigt a-kassemedlem bevarer sin ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i 3 m\u00e5neder, f\u00f8r p\u00e5g\u00e6ldende kan omfattes af f\u00e6r\u00f8sk arbejdsl\u00f8shedsforsikring, medmindre personen kommer i arbejde. Der henvises til Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.\n66) For at blive optaget i den f\u00e6r\u00f8ske arbejdsl\u00f8shedsforsikring skal personen henvende sig til ALS og kan herefter modtage dagpenge i henhold til den f\u00e6r\u00f8ske lovgivning.\n67) Der er ikke dagpengeret for dimittender i den f\u00e6r\u00f8ske arbejdsl\u00f8shedsforsikring, og der vil derfor som udgangspunkt ikke v\u00e6re en f\u00e6r\u00f8sk dagpengeret for dimittender efter udl\u00f8bet af de 3 m\u00e5neder.\n68) Selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende er ikke omfattet af den obligatoriske f\u00e6r\u00f8ske arbejdsl\u00f8shedsforsikring, og selvst\u00e6ndige, som har eksporteret deres dagpengeret til F\u00e6r\u00f8erne, vil som udgangspunkt ikke v\u00e6re dagpengeberettigede efter udl\u00f8bet af de 3 m\u00e5neder. Dette vil blandt andet kr\u00e6ve optagelse i den frivillige forsikring for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende. Der henvises til \u00a7 3 i Aftale med F\u00e6r\u00f8erne samt E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.",
        "c3ed16e9-72aa-4ffe-a7c0-c4f98fc412e7": "69) Et medlem kan ikke modtage E\u00d8S-dagpenge ud over det tidspunkt, hvor retten til dagpenge oph\u00f8rer. 3-m\u00e5neders-perioden vil derfor skulle forkortes, s\u00e5 sidste dag p\u00e5 SED\u2019erne U008-U016 og PD U2 svarer til dagen for dagpengerettens oph\u00f8r.\n70) En person kan ligeledes ikke bevare sin ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 hhv. F\u00e6r\u00f8erne eller i Danmark ud over det tidspunkt, hvor retten til dagpenge oph\u00f8rer, jf. \u00a7 3 i Aftale med F\u00e6r\u00f8erne. 3-m\u00e5neders-perioden vil derfor skulle forkortes, s\u00e5 sidste dag p\u00e5 SED\u2019erne U008-U016 og PD U2 svarer til dagen for dagpengerettens oph\u00f8r.\n71) Hvis der er et konkret tilbud om aktivering, som begynder f\u00f8r eller samtidig med den anf\u00f8rte afrejsedag, kan der ikke sendes SED\u2019erne U008-U016 eller udstedes PD U2. Hvis der er et konkret tilbud om aktivering, som begynder efter den anf\u00f8rte afrejsedag, kan der kun sendes SED\u2019erne U008-U016 og udstedes PD U2 med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne til og med dagen f\u00f8r aktiveringen.",
        "72965482-5190-4e8c-9c1c-a0c87b66def8": "72) En effektiv karant\u00e6ne som f\u00f8lge af selvforskyldt ledighed anf\u00e6gter ikke medlemmets ret til E\u00d8S-dagpenge eller til at bevare sin ret til dagpenge fra a-kassen under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Karant\u00e6nen kan afvikles i 3-m\u00e5neders-perioden, hvis betingelserne herfor er opfyldt. Det betyder, at medlemmet kun vil have ret til at f\u00e5 udbetalt E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne for den periode, der er tilbage, efter at karant\u00e6nen er afviklet, og til h\u00f8jst 3 m\u00e5neder fra afrejsedatoen. Tilsvarende g\u00e6lder ved overskydende timer.\n73) Hvis et medlem i 3-m\u00e5neders-perioden bliver udelukket fra dagpenge under en konflikt efter \u00a7 61, stk. 3, i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven, vil retten til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne ikke blive ber\u00f8rt heraf. Det er dog en betingelse, at konflikten f\u00f8rst indtr\u00e6der efter PD U2\u2019erens startdato.\nKontrolforanstaltninger og r\u00e5dighedsforpligtelse (artikel 64, stk. 1, litra b), 1. pkt.)",
        "b21ad039-c226-43e2-8002-88e39da816a8": "og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n74) Et medlem skal tilmelde sig som jobs\u00f8gende ved arbejdsformidlingen i hvert af de medlemslande, medlemmet rejser til, og f\u00f8lge kontrollen d\u00e9r. Medlemmet skal f\u00f8lge de kontrolforanstaltninger, der er i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne for aktivt at st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet. Det kan f.eks. v\u00e6re samtaler, som den udenlandske arbejdsformidling indkalder medlemmet til, eller l\u00e6gelige unders\u00f8gelser, som er p\u00e5kr\u00e6vet i det p\u00e5g\u00e6ldende land.\n75) Medlemmet skal aktivt st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i det E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvor medlemmet s\u00f8ger arbejde i 3-m\u00e5neders-perioden. Selve udbetalingen af danske E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne skal dog ske efter de danske regler, og det p\u00e5hviler myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller F\u00e6r\u00f8erne at underrette den danske a-kasse om forhold, der har betydning for udbetalingen af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Det fremg\u00e5r af artikel 55, stk. 4, i gennemf\u00f8relsesforordningen.",
        "da7433e6-5475-45e5-8890-6412b7cb4f4e": "76) A-kassen skal derudover sende SED U012 til myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og bede om m\u00e5nedlige indberetninger p\u00e5 SED U013 om, hvorvidt medlemmet er tilmeldt arbejdsl\u00f8shedsformidlingen, og om medlemmet f\u00f8lger landets kontrolforanstaltninger m.v.\n77) Hvis et medlem f.eks. f\u00e5r arbejde, skal deltage i undervisning eller lignende, skal myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne straks underrette a-kassen herom. Hvis medlemmet ikke har f\u00e5et fuldtidsbesk\u00e6ftigelse og ikke er blevet arbejdsl\u00f8shedsforsikret i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, afg\u00f8r a-kassen, om der fortsat kan udbetales supplerende dagpenge og med hvilket bel\u00f8b. Underretning til a-kassen foreg\u00e5r p\u00e5 SED\u2019erne U008-U016 og ved den udenlandske myndigheds udstedelse af PD U3 til medlemmet. Medlemmet er selv forpligtet til at oplyse om forhold af betydning for retten til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne ved brug af E\u00d8S-dagpengekort (E\u00d8S 8), som sendes til a-kassen.",
        "c002053a-ae25-48ea-b4ca-6e596684a43a": "78) Hvis en person f\u00e5r arbejde i perioden, hvor p\u00e5g\u00e6ldende bevarer sin ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 hhv. F\u00e6r\u00f8erne eller i Danmark, omfattes personen af arbejdsl\u00f8shedsforsikringen i besk\u00e6ftigelseslandet, hvis betingelserne herfor er opfyldt. Det betyder, at en person, som bevarer sin f\u00e6r\u00f8ske dagpengeret i 3 m\u00e5neder under arbejdss\u00f8gning i Danmark, og som f\u00e5r arbejde i Danmark i 3-m\u00e5neders-perioden, omfattes af dansk arbejdsl\u00f8shedsforsikring, hvis personen skriftligt s\u00f8ger om optagelse i en a-kasse. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen samt Aftale med F\u00e6r\u00f8erne.\n79) Retten til E\u00d8S-dagpenge anses for afbrudt, hvis medlemmet bliver optaget i det andet E\u00d8S-lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring. Medlemmet skal som udgangspunkt v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret i det andet E\u00d8S-land, hvis arbejdets art og omfang berettiger hertil. Der henvises til pkt. 59.\n80) Retten til ydelser under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne anses for afbrudt, hvis medlemmet bliver optaget i arbejdsl\u00f8shedsforsikringen p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.",
        "fd61cbea-5d74-4672-acfa-9f89cd0b48fc": "Medlemmet skal som udgangspunkt v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvis arbejdets art og omfang berettiger hertil.\n81) I Norden g\u00e6lder den praksis4), at et medlem i en periode med et dokument PD U2 kan forblive arbejdsl\u00f8shedsforsikret i det land, som udbetaler E\u00d8S-dagpenge, selv om medlemmet f\u00e5r arbejde, der berettiger til at blive optaget i det andet E\u00d8S-lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring. Det er dog en betingelse, at medlemmet ikke v\u00e6lger at melde sig ind i en a-kasse i det andet E\u00d8S-land.\nFri for egen regning i en periode med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\n82) Et medlem kan ikke modtage feriedagpenge i en periode med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, men man kan modtage feriegodtg\u00f8relse eller holde fri for egen regning af kortere varighed i perioden. Ved kortere varighed forst\u00e5s sammenlagt h\u00f8jst 7 dage. Medlemmet skal give besked til a-kassen og arbejdsformidlingen i det E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvor der s\u00f8ges arbejde.",
        "3651a8da-4240-44e7-8ff7-db789c9238da": "83) I det tidsrum, hvor medlemmet ikke st\u00e5r til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, kan der ikke udbetales ydelser fra a-kassen. Der henvises til bekendtg\u00f8relse om r\u00e5dighed.\n84) Hvis medlemmet tilmelder sig jobcenteret i Danmark under ferien, mister medlemmet sin ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, da jobs\u00f8gningsperioden med ret til danske dagpenge hermed anses for afbrudt.\n7-dages-fristen (artikel 64, stk. 1, litra b), 2. pkt.) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n85) Et medlem har en frist p\u00e5 7 dage til at tilmelde sig arbejdsformidlingen i det E\u00d8S-land, hvor der s\u00f8ges arbejde (7-dages-fristen). Fristen l\u00f8ber, fra medlemmet oph\u00f8rer med at st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i det land, medlemmet rejser fra.\n86) Det er dermed en foruds\u00e6tning for at modtage E\u00d8S-dagpenge i det andet E\u00d8S-land i hele perioden, at medlemmet senest 7 kalenderdage fra og med E\u00d8S-dagpengeperiodens start tilmelder sig som jobs\u00f8gende i det medlemsland, som medlemmet rejser til, og f\u00f8lger kontrollen i dette land. Hvis medlemmet \u00f8nsker at benytte retten til E\u00d8S-dagpenge i flere lande, f.eks.",
        "337bb61e-8a66-428b-b1e0-18fb717982c1": "2 m\u00e5neder i Tyskland og derefter 1 m\u00e5ned i Frankrig, starter der en ny 7-dages-frist for tilmelding til arbejdsformidlingen i det seneste land. Der henvises til pkt. 101.\n87) Hvis et medlem tilmelder sig efter udl\u00f8bet af 7-dages-fristen, kan der f\u00f8rst udbetales dagpenge fra den dag, medlemmet tilmelder sig.\n88) I undtagelsestilf\u00e6lde kan 7-dages-fristen forl\u00e6nges, jf. artikel 64, stk. 1, litra b), 3. pkt. i grundforordningen. A-kassen kan kun forl\u00e6nge fristen, hvis der foreligger s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder, der har bevirket, at medlemmet ikke kunne tilmelde sig inden fristens udl\u00f8b, f.eks. administrative problemer i det andet E\u00d8S-land eller lukning af arbejdsformidlingen som f\u00f8lge af helligdage.\n89) Hvis 7-dages-fristen udl\u00f8ber en s\u00f8ndag eller en helligdag, er tilmeldingen rettidig om mandagen eller den f\u00f8rstkommende hverdag.\n90) Der g\u00e6lder ligeledes en 7-dages-frist for tilmelding til ALS p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne for ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i hele perioden.",
        "0ef56f4d-3f46-4be1-97d0-923efdd4c57d": "Tilmelding efter 7-dages-fristen vil dermed betyde, at der tidligst kan udbetales dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne fra den dag, medlemmet tilmelder sig. A-kassen kan forl\u00e6nge fristen, hvis der foreligger s\u00e6rlige omst\u00e6ndigheder, der har bevirket, at medlemmet ikke har kunnet tilmelde sig inden fristens udl\u00f8b. Hvis 7-dages-fristen udl\u00f8ber en s\u00f8ndag eller en helligdag, er tilmeldingen rettidig om mandagen eller den f\u00f8rstkommende hverdag.\nTilbagevenden til Danmark (artikel 64, stk. 2) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n91) Medlemmet skal vende tilbage senest den sidste dag i perioden, som fremg\u00e5r af SED\u2019erne U008-U016 og PD U2. Hvis et medlem vender tilbage til Danmark efter udl\u00f8bet af perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, f.eks. dagen efter, mister medlemmet sin ret til dagpenge.\n92) Fristen for medlemmets tilbagevenden kan dog i undtagelsestilf\u00e6lde forl\u00e6nges af a-kassen. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.\n93) Et medlem anses for at v\u00e6re vendt tilbage den dag, hvor medlemmet har tilmeldt sig jobcenteret.",
        "03295e39-600f-4457-8d90-0976e2167d36": "94) Ved digital tilmelding er det yderligere et krav, at medlemmet dokumenterer at v\u00e6re vendt tilbage til Danmark, f.eks. i form af flybillet, brobillet, eller anden form for dokumentation. Medlemmet anses tidligst for at v\u00e6re vendt tilbage den dag, hvor medlemmet kan dokumentere at v\u00e6re i Danmark. Hvis medlemmet er afmeldt det danske folkeregister, kan medlemmet ikke tilmeldes digitalt. Medlemmet m\u00e5 i stedet lade sig tilmelde ved personligt fremm\u00f8de i jobcenteret, inden perioden med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne er oph\u00f8rt.\n95) Der kan ikke udbetales E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne fra og med den dag, hvor medlemmet afmelder sig arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, og indtil medlemmet er vendt tilbage til Danmark og har tilmeldt sig jobcenteret. Medlemmet kan dog efter en konkret vurdering anses for at have st\u00e5et til r\u00e5dighed p\u00e5 frameldingsdagen.",
        "f794a26a-4104-4698-9fe4-1d454dc41a06": "96) Hvis medlemmet vender tilbage til Danmark og tilmelder sig jobcenteret inden udl\u00f8b af perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, har medlemmet fortsat ret til dagpenge, hvis de almindelige betingelser for at f\u00e5 dagpenge er opfyldt. Et medlem kan derfor f\u00f8rst f\u00e5 udbetalt dagpenge fra den dag, hvor medlemmet tilmelder sig jobcenteret.\n97) Hvis sidste dag i perioden er en l\u00f8rdag, en s\u00f8ndag eller en helligdag, er tilmeldingen til jobcenteret rettidig den f\u00f8rstkommende hverdag.\n98) Hvis medlemmet tilmelder sig jobcenteret efter udl\u00f8b af perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, skal medlemmet som udgangspunkt opfylde et besk\u00e6ftigelseskrav for at f\u00e5 ret til dagpenge. Fristen for tilmelding kan forl\u00e6nges i op til 4 uger, hvis medlemmet skal til ans\u00e6ttelsessamtale, eller afventer svar p\u00e5 en ans\u00e6ttelsessamtale i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Der kan dispenseres for tilmeldingsfristen ved hjemvenden i tilf\u00e6lde af sygdom, barselsorlov, eller andre uforudsigelige omst\u00e6ndigheder. Der henvises til reglerne i E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.",
        "69fcd5ac-8229-43ac-a055-bd64ddfcc2cc": "Ny periode med E\u00d8S-dagpenge (artikel 64, stk. 3) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n99) En periode med 3 m\u00e5neders E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne er p\u00e5begyndt, n\u00e5r medlemmet har tilmeldt sig arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Det g\u00e6lder ogs\u00e5, selv om der ikke er udbetalt E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n100) Det er muligt for medlemmet at vende hjem til Danmark inden for 3-m\u00e5neders-perioden og efterf\u00f8lgende tage af sted igen inden for samme 3-m\u00e5neders-periode med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Det er ikke muligt at modtage ydelser fra a-kassen i den periode, hvor medlemmet inden for 3-m\u00e5neders-perioden opholder sig i Danmark, hvis medlemmet \u00f8nsker at benytte resten af sin 3-m\u00e5neders-periode. Hvis medlemmet derimod tilmelder sig jobcenteret som aktivt jobs\u00f8gende, anses perioden med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne for afbrudt, og medlemmet kan modtage dagpenge fra a-kassen, hvis de almindelige betingelser herfor er opfyldt.\n101) Hvis medlemmet f.eks.",
        "10df114c-4839-4ce6-afaa-e1190a66a523": "tager afsted med et PD U2 til Tyskland med ret til E\u00d8S-dagpenge fra den 1. maj \u2013 31. juli, kan medlemmet tage hjem til Danmark i hele juni m\u00e5ned, og derefter tage af sted igen i juli med den sidste m\u00e5ned med ret til E\u00d8S-dagpenge inden for samme 3-m\u00e5neders-periode. Medlemmet kan v\u00e6lge at tage sin sidste m\u00e5ned med ret til E\u00d8S-dagpenge med til Tyskland eller et andet E\u00d8S-land. Det kr\u00e6ver, at a-kassen udsteder endnu et PD U2 til medlemmet for den sidste m\u00e5ned og udveksler informationsoplysninger med det andet lands myndigheder p\u00e5 SED\u2019erne U008-U016. Medlemmet skal for at bevare sin ret til E\u00d8S-dagpenge i hele juli m\u00e5ned tilmelde sig arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land inden for en ny 7-dages-frist, jf. pkt. 85-90.\n102) Hvis et medlem \u00f8nsker at f\u00e5 ret til en ny periode med E\u00d8S-dagpenge under jobs\u00f8gning i et andet E\u00d8S-land eller ny periode med ret til dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, skal medlemmet opfylde et s\u00e6rligt besk\u00e6ftigelseskrav, jf. reglerne i E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.",
        "ed79262c-6d0e-4dc1-b3fb-4209e7a7fba5": "Direkte udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og informationsudveksling mellem a-kassen og den udenlandske myndighed\n103) Ved ans\u00f8gning om ret til E\u00d8S-dagpenge under arbejdss\u00f8gning i et andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne skal medlemmet udfylde en blanket E\u00d8S 1.\n104) Hvis et medlem \u00f8nsker at s\u00f8ge arbejde i flere E\u00d8S-lande eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i umiddelbar forl\u00e6ngelse af hinanden inden for perioden med E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, skal medlemmet oplyse de n\u00f8jagtige datoer for, hvorn\u00e5r medlemmet vil s\u00f8ge arbejde i de enkelte lande. Der skal udveksles SED\u2019erne U008-U016 og udstedes PD U2 for hvert land, medlemmet \u00f8nsker at s\u00f8ge arbejde i.\n105) A-kassen skal kun udveksle SED\u2019erne U008-U016 og udstede PD U2, hvis medlemmet s\u00f8ger herom inden afrejsen, jf. pkt. 32. Ans\u00f8gningen skal derfor v\u00e6re modtaget hos jobcenteret eller i a-kassen senest samme dag som afrejsen.\n106) For at a-kassen kan udstede PD U2 til medlemmet ca.",
        "c008fdb0-8db0-4b73-b9c3-55bc13f8fe8f": "1 uge f\u00f8r medlemmets afrejse, skal ans\u00f8gningen p\u00e5 blanket E\u00d8S 1 v\u00e6re modtaget af a-kassen 14 dage f\u00f8r afrejsedagen. Hvis ans\u00f8gningen modtages senere, er mangelfuldt udfyldt, eller der mangler dokumentation, kan det medf\u00f8re, at a-kassen ikke kan udveksle den relevante information til den udenlandske myndighed i rette tid. Medlemmet kan derved f\u00e5 problemer med tilmeldingen hos arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og med at f\u00e5 udbetalt E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i hele perioden.\n107) Medlemmet skal straks underrette a-kassen om alle \u00e6ndringer i sine forhold, der kan \u00e6ndre grundlaget for ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne i den s\u00f8gte periode. Det er f.eks. tilf\u00e6ldet ved \u00e6ndret afrejsedag, arbejde, sygdom og aktivering.\n108) Hvis medlemmet \u00f8nsker at \u00e6ndre afrejsedagen efter, at a-kassen har godkendt ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, skal medlemmet som udgangspunkt s\u00f8ge om et nyt PD U2.",
        "977a8e0f-afb4-4bd8-b714-62390452c0f2": "A-kassen skal i givet fald oplyse den udenlandske myndighed om \u00e6ndringer ved brug af SED\u2019erne U008-U016, og bede medlemmet returnere et evt. udstedt PD U2.\n109) Ved informationsudveksling til den udenlandske myndighed p\u00e5 SED\u2019erne U008-U016 skal a-kassen oplyse:\n1)hvorn\u00e5r medlemmet er afmeldt det danske jobcenter og ikke l\u00e6ngere st\u00e5r til r\u00e5dighed for det danske arbejdsmarked,\n2)hvorn\u00e5r medlemmet senest skal v\u00e6re tilmeldt arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne (7-dages-fristen),\n3)sidste dag med mulighed for udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, og\n4)forhold, der efter danske r\u00e5dighedsregler kan ber\u00f8re retten til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, som f.eks. p\u00e5begyndelse af deltidsbesk\u00e6ftigelse, uddannelse eller sygdom.",
        "b639805a-6497-4659-b1fd-a8bb5c41dbfb": "110) A-kassen skal samtidig udstede et PD U2 til medlemmet, hvoraf fremg\u00e5r perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, hvorn\u00e5r medlemmet senest skal v\u00e6re tilmeldt arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne (7-dages-fristen) og oplysning om, hvilke forhold der kan f\u00e5 betydning for medlemmets ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne under arbejdss\u00f8gningen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n111) A-kassen skal sammen med PD U2 udlevere E\u00d8S-dagpengekort (E\u00d8S 8) eller vejlede om elektronisk udfyldelse af E\u00d8S-dagpengekort (E\u00d8S 8). Det udfyldte E\u00d8S-dagpengekort danner grundlag for a-kassens udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n112) Det f\u00f8lger af artikel 55, stk. 4, i gennemf\u00f8relsesforordningen, at den udenlandske myndighed straks skal underrette den danske a-kasse om forhold, der kan have betydning for medlemmets fortsatte ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.",
        "15db5133-4bde-4bcc-9e34-4d0456ac4b8c": "Det sker ved informationsudveksling p\u00e5 SED\u2019erne U009-U016 og ved, at den udenlandske myndighed kan udstede et PD U3 til medlemmet.\n113) Udbetalingen af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne foretages af medlemmets danske a-kasse efter samme regler som danske dagpenge i \u00f8vrigt. Ud over afkrydsning p\u00e5 PD U2 om m\u00e5nedlige indberetninger, skal a-kassen  samtidig med SED U008 sende SED U012 til myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne og bede om m\u00e5nedlige indberetninger p\u00e5 SED U013 om, hvorvidt medlemmet er tilmeldt arbejdsl\u00f8shedsformidlingen, og om medlemmet f\u00f8lger landets kontrolforanstaltninger m.v. A-kassen skal vurdere medlemmets ret til udbetaling p\u00e5 baggrund af medlemmets udfyldte E\u00d8S-dagpengekort (E\u00d8S 8), de m\u00e5nedlige indberetninger p\u00e5 SED U013 samt modtagne pligtunderretninger fra myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.\n114) A-kassen m\u00e5 ikke betinge udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne af modtagelse af SED U013 fra myndigheden i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne.",
        "ec56bb9d-f016-4a92-81db-6c08c82af2fd": "115) A-kassen skal ikke udbetale dagpenge fra den 1. dag i perioden med ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, da medlemmet fra denne dag ikke l\u00e6ngere st\u00e5r til r\u00e5dighed for det danske arbejdsmarked. A-kassen skal afvente underretning om medlemmets tilmelding hos arbejdsformidlingen i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Hvis medlemmet ikke er tilmeldt inden for 7-dages-fristen, kan a-kassen f\u00f8rst starte udbetaling af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne fra dagen for medlemmets tilmelding. Der henvises til pkt. 85-90.\n116) Hvis et medlem bliver syg under arbejdss\u00f8gning i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, har medlemmet ret til dagpenge under de f\u00f8rste 14 dages sygdom, hvis medlemmet er tilmeldt hos det andet lands arbejdsformidling f\u00f8r sygdommen. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og tilh\u00f8rende vejledning samt r\u00e5dighedsbekendtg\u00f8relsen med tilh\u00f8rende vejledning.\n117) Retten til dagpenge under de f\u00f8rste 14 dages sygdom er betinget af, at medlemmet har meldt sig syg hos a-kassen p\u00e5 f\u00f8rste sygedag, jf. \u00a7 62, stk.",
        "4d0749b0-1134-4c9b-8bd7-84f01a68d15c": "3, i arbejdsl\u00f8shedsforsikringsloven. Medlemmet vil derfor f\u00f8rst kunne modtage dagpenge under de f\u00f8rste 14 dages sygdom fra den dato, medlemmet har meldt sig syg hos a-kassen.\n118) Hvis et medlem bliver syg under arbejdss\u00f8gning i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, har medlemmet ret til sygehj\u00e6lp i perioden, hvor der er givet ret til E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne. Dette dokumenteres med et EU-sygesikringsbevis, der udstedes af medlemmets bop\u00e6lskommune. Ret til sygedagpenge kr\u00e6ver en udveksling p\u00e5 SED\u2019ere for ret til sygedagpenge mellem den danske bop\u00e6lskommune og den relevante udenlandske myndighed. Medlemmet skal henvende sig til den kompetente myndighed i det andet E\u00d8S-land eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne for at anmode om sygedagpenge.\nEksempel:\nEt medlem tager til Tyskland med et dokument PD U2 og tilmelder sig hos arbejdsformidlingen rettidigt. 4 dage f\u00f8r udl\u00f8b af 3-m\u00e5neders-perioden i PD U2 falder medlemmet og sl\u00e5r sig bevidstl\u00f8s. Medlemmet er indlagt med koma i Tyskland i 2 dage.",
        "1d63acf1-bb8a-495d-8755-0a723a747d34": "Dagen f\u00f8r udl\u00f8b af 3-m\u00e5neders-perioden i PD U2 kontakter medlemmet a-kassen og sygemelder sig og beder om udskydelse af frist for tilmelding hos jobcentret i Danmark. Medlemmet kontakter ogs\u00e5 arbejdsformidlingen i Tyskland og sygemelder sig. Medlemmet raskmeldes 1 uge efter udl\u00f8b af 3-m\u00e5neders-perioden i PD U2, og dagen efter tilmelder medlemmet sig hos jobcentret i Danmark.\nA-kassen kan under disse omst\u00e6ndigheder forl\u00e6nge fristen i dokument PD U2 for tilmelding hos jobcentret i Danmark. Medlemmet tilmelder sig rettidigt dagen efter, at medlemmet bliver raskmeldt.\nA-kassen kan ligeledes forl\u00e6nge fristen for sygemelding hos a-kassen, da medlemmet har v\u00e6ret forhindret i at kunne sygemelde sig rettidigt. Medlemmet har dermed ret til dagpenge under sygdom fra f\u00f8rste sygedag og i fristperioden frem til medlemmet bliver raskmeldt.\nUberettiget modtagelse af E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne\n119) Hvis et medlem har modtaget E\u00d8S-dagpenge/dagpenge under arbejdss\u00f8gning p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne med urette, skal a-kassen tr\u00e6ffe afg\u00f8relse om tilbagebetaling og sanktion, hvis betingelserne herfor er opfyldt.",
        "f15052e9-2564-4d22-b601-04b2198055b4": "Ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere (Artikel 65) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\nDen kompetente stat \u2013 lovvalg under arbejde\n120) Artikel 65 i grundforordningen vedr\u00f8rer fuldt, delvis og periodevis arbejdsl\u00f8se, som under deres seneste l\u00f8narbejde eller selvst\u00e6ndige virksomhed boede i et andet land end den kompetente stat. \u00bbDen kompetente stat\u00ab er det land, hvis lovgivning personen var omfattet af under arbejdet. Det f\u00f8lger af artikel 65, i hvilket land den ledige kan stille sin arbejdskraft til r\u00e5dighed, og hvilket land der skal udbetale ydelser til ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere.\n121) Gr\u00e6nsearbejdere er l\u00f8nmodtagere og selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende, der arbejder i \u00e9t E\u00d8S-land, men bor i et andet E\u00d8S-land, hvortil personen som hovedregel vender tilbage mindst \u00e9n gang om ugen, jf. grundforordningens artikel 1, litra f).\n122) Andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere er l\u00f8nmodtagere og selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende, der arbejder i \u00e9t E\u00d8S-land, men bor i et andet E\u00d8S-land, hvortil personen ikke vender tilbage mindst \u00e9n gang om ugen.",
        "125f9fd3-f635-42e3-afa2-e74398e94a4a": "123) Gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere skal under arbejdet v\u00e6re omfattet af lovgivningen, herunder v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret i det land, hvor de arbejder, jf. grundforordningens artikel 11, stk. 3, litra a).\n124) Det f\u00f8lger dog af grundforordningens artikler 12-16, at man kan v\u00e6re omfattet af lovgivningen i et andet land end arbejdslandet. I Danmark er det som udgangspunkt Udbetaling Danmark, der tr\u00e6ffer afg\u00f8relse om den kompetente stat for personer med bop\u00e6l i Danmark efter artikel 12-16. Hvis man er omfattet af lovgivningen i et andet E\u00d8S-land end arbejdslandet, skal man v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret d\u00e9r.\n125) Gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere, der er omfattet af dansk lovgivning og derfor skal v\u00e6re dansk arbejdsl\u00f8shedsforsikret, skal opfylde de almindelige betingelser for at blive optaget i en dansk a-kasse, dog ikke kravet om bop\u00e6l i Danmark. Der henvises til E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.",
        "ad303ac7-ef7f-48de-ba9a-fdcacabe6606": "Lovvalg under ledighed\n126) Lovvalget under ledighed bestemmes dels af, hvorvidt der er tale om en gr\u00e6nsearbejder eller en anden arbejdstager end en gr\u00e6nsearbejder, dels af om personen er fuldt, delvist eller periodevis arbejdsl\u00f8s.\nDelvis eller periodevis ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere (Artikel 65, stk. 1) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n127) En delvis eller periodevis ledig gr\u00e6nsearbejder eller en anden arbejdstager end en gr\u00e6nsearbejder skal stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i arbejdslandet, og personen kan f\u00e5 udbetalt supplerende arbejdsl\u00f8shedsydelser, hvis det er muligt efter reglerne i arbejdslandet, jf. artikel 65, stk. 1, i grundforordningen. F.eks. vil en delvis arbejdsl\u00f8s gr\u00e6nsearbejder, der er medlem af en dansk a-kasse, med bop\u00e6l i Sverige og arbejde i Danmark, kunne modtage supplerende dagpenge fra den danske a-kasse, hvis betingelserne i \u00f8vrigt er opfyldt.\n128) Efter danske regler skelnes der ikke mellem delvis og periodevis ledighed. Det afg\u00f8rende for vurderingen er, om personen fortsat er omfattet af en kontrakt med arbejdsgiveren5).",
        "26cd332b-4939-4438-a3a5-a577e96cb159": "En person er helt ledig, hvis personen har mistet tilknytningen til virksomheden. F.eks. fordi personen har sagt sit arbejde op eller er blevet opsagt. Ved hjemsendelse p\u00e5 grund af vejrlig eller materialemangel anses personen kun som helt ledig, hvis arbejdsgiveren ikke er forpligtet til at tilbyde arbejde igen, n\u00e5r \u00e5rsagen til hjemsendelsen ikke l\u00e6ngere best\u00e5r6).\nEksempel:\nEn s\u00e6sonarbejder arbejder i Tivoli og har bop\u00e6l i Sverige. Personen arbejder i Tivoli i perioderne april-september, 14 dage i oktober og igen medio november-ultimo december. Der udarbejdes en tidsbegr\u00e6nset aftale for hver arbejdsperiode, og aftalen om ans\u00e6ttelse for jules\u00e6sonen underskrives inden udl\u00f8b af den tidsbegr\u00e6nsede ans\u00e6ttelse i oktober.\n\nDer er ikke en kontraktretlig forpligtigelse mellem arbejdsgiver og arbejdstager, hvis der er indg\u00e5et en tidsbegr\u00e6nset aftale, og derefter p\u00e5 ny indg\u00e5s en ny tidsbegr\u00e6nset aftale mellem arbejdsgiver og arbejdstager. Det er uden betydning, om kontrakten for den n\u00e6ste tidsbegr\u00e6nsede ans\u00e6ttelse er underskrevet f\u00f8r eller efter udl\u00f8b af den f\u00f8rste s\u00e6sonans\u00e6ttelse.\nVed s\u00e6sonans\u00e6ttelser, som f.eks.",
        "2076b081-ae1c-41f5-b47d-44fc220b0730": "i Tivoli, skal vurderingen af den forsatte tilknytning mellem arbejdsgiver og arbejdstager foretages for hvert enkelt kontraktforhold.\nHelt ledige gr\u00e6nsearbejdere og andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere (Artikel 65, stk. 2) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n129) En gr\u00e6nsearbejder eller en anden arbejdstager end en gr\u00e6nsearbejder, der bliver helt ledig, skal stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i bop\u00e6lslandet, og skal have udbetalt ydelser efter bop\u00e6lslandets regler. F.eks. vil en person, der er bosat i Sverige og bliver fuldt ledig fra arbejde i Danmark, skulle tilmelde sig arbejdsformidlingen i Sverige, lade sig omfatte af svensk arbejdsl\u00f8shedsforsikring og herefter udmeldes af den danske a-kasse.\n130) Arbejdsl\u00f8shedsydelser udbetales af bop\u00e6lslandets myndigheder efter bop\u00e6lslandets regler. Det er ikke muligt for en helt ledig gr\u00e6nsearbejder at f\u00e5 udbetalt ydelser efter seneste arbejdslands regler.\n131) Som et supplerende skridt kan den helt ledige gr\u00e6nsearbejder eller anden arbejdstager end gr\u00e6nsearbejder v\u00e6lge ogs\u00e5 at stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i det seneste arbejdsland.",
        "0f795779-a3db-46da-b9b7-9cfce75f810f": "132) Hvis den helt ledige gr\u00e6nsearbejder eller anden arbejdstager end gr\u00e6nsearbejder ogs\u00e5 stiller sig til r\u00e5dighed for arbejdslandets arbejdsformidling, skal arbejdsformidlingen i arbejdslandet underrette arbejdsformidlingen i bop\u00e6lslandet herom.\n133) Arbejdsformidlingen i bop\u00e6lslandet skal efter anmodning fra arbejdsformidlingen i arbejdslandet give relevante oplysninger om den arbejdsl\u00f8ses tilmelding og arbejdss\u00f8gning.\n134) Hvis den helt ledige gr\u00e6nsearbejder ogs\u00e5 stiller sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i det tidligere arbejdsland har bop\u00e6lslandets regler for jobs\u00f8gningsaktiviteter og forpligtelser forbundet hermed forrang for arbejdslandets regler. Hvis den ledige ikke kan opfylde alle forpligtigelser efter arbejdslandets regler, f\u00e5r det ikke betydning i forhold til ydelser fra bop\u00e6lslandet.\n135) Hvis a-kassen er bekendt med, at et ledigt medlem som et supplerende skridt har valgt at stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsmarkedet i et andet E\u00d8S-land, skal a-kassen indhente oplysninger om medlemmets registrering og jobs\u00f8gningsaktiviteter ved brug af SED\u2019erne U019-U022.",
        "389b020c-1840-40d8-b53d-c9a8b32d3ca5": "136) En helt ledig anden arbejdstager end en gr\u00e6nsearbejder, der ikke vender tilbage til bop\u00e6lslandet, skal stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen og have ydelser efter arbejdslandets regler. A-kassen skal indhente relevant dokumentation, hvis medlemmet ikke vender tilbage til sit bop\u00e6lsland. If\u00f8lge grundforordningens artikel 1, litra j), betyder \u00bbbop\u00e6l\u00ab det sted, hvor en person har sit s\u00e6dvanlige opholdssted. Ved den konkrete vurdering af bop\u00e6l indg\u00e5r en r\u00e6kke elementer, som beskrevet i artikel 11 i gennemf\u00f8relsesforordningen. Folkeregisteradresse er ikke alene afg\u00f8rende for den konkrete vurdering af, hvor en person har sin bop\u00e6l. Til brug for a-kassens vurdering af personens bop\u00e6l, skal der bl.a. indhentes oplysninger om personens boligsituation, skattem\u00e6ssige bop\u00e6l og familiem\u00e6ssige forhold.\n137) Beregningsgrundlaget for en helt ledig gr\u00e6nsearbejder er indt\u00e6gt fra seneste arbejdsland, jf. pkt. 26.\nOptagelsesgrundlag og ret til ydelser efter artikel 64 (Artikel 65, stk.",
        "ab8ea386-901a-4e56-86fd-5b6b414a6bb5": "5) og Aftale med F\u00e6r\u00f8erne\n138) Der stilles ikke krav om arbejde for at blive optaget eller for at medregne forsikringsperioder, n\u00e5r en helt ledig gr\u00e6nsearbejder og anden arbejdstager end gr\u00e6nsearbejder skal overg\u00e5 fra at v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret i andet E\u00d8S-land til at v\u00e6re arbejdsl\u00f8shedsforsikret i det land, hvor p\u00e5g\u00e6ldende bor. I Danmark er medregning af forsikringsperioder dog betinget af, at personen s\u00f8ger om optagelse i a-kassen inden 8 uger, fra personen oph\u00f8rte med at v\u00e6re forsikret i det andet E\u00d8S-land. Der henvises til artikel 65, stk. 5, litra a), i grundforordningen, E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen og pkt. 3.\n139) Andre arbejdstagere end gr\u00e6nsearbejdere, der har f\u00e5et udbetalt ydelser i det seneste arbejdsland og herefter vender tilbage til bop\u00e6lslandet, skal ved hjemvenden f\u00f8rst have ydelser med i 3 (6) m\u00e5neder fra arbejdslandet efter artikel 64, f\u00f8r der kan udbetales ydelser fra det land, hvor personen bor. Det er en betingelse, at personen har opfyldt betingelserne for et PD U2, og har f\u00e5et denne med fra seneste arbejdsland (udbetalingslandet). Se pkt. 136.",
        "a7005ae5-0c27-4eec-9014-f0627558a306": "140) A-kassen skal anmode myndigheden i seneste arbejdsland om ret til eksport af arbejdsl\u00f8shedsydelser p\u00e5 et (SED U028), hvis a-kassen bliver opm\u00e6rksom p\u00e5, at en anden arbejdstager end gr\u00e6nsearbejder, der har f\u00e5et udbetalt ydelser i det seneste arbejdsland og herefter vender tilbage til Danmark, og s\u00f8ger om danske dagpenge fra a-kassen.\nRefusionsbestemmelser (Artikel 65, stk. 6-8 )\n141) Det er muligt at f\u00e5 mellemstatslig refusion for en del af de ydelser, som a-kassen udbetaler til et medlem, der forud for ledigheden har v\u00e6ret omfattet af et andet E\u00d8S-lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring som gr\u00e6nsearbejder eller anden arbejdstager end gr\u00e6nsearbejder. Dette er ikke tilf\u00e6ldet, hvis seneste arbejdsland har udbetalt 3 m\u00e5neders E\u00d8S-dagpenge, se pkt. 139-140.\n142) A-kassen skal udfylde SED U020 og sende til Styrelsen for Arbejdsmarked og Rekruttering, n\u00e5r der er udbetalt dagpenge til et medlem, som forud for ledigheden har v\u00e6ret omfattet af et andet lands arbejdsl\u00f8shedsforsikring som gr\u00e6nsearbejder eller anden arbejdstager end gr\u00e6nsearbejder. Der henvises til reglerne i E\u00d8S-bekendtg\u00f8relsen.",
        "f65946b5-a86d-416f-9bca-9544f77a98da": "143) Det g\u00e6lder dog ikke, hvis medlemmets seneste forsikringsland var Finland, Island, Norge, Sverige og F\u00e6r\u00f8erne, da der er indg\u00e5et refusionsafkald mellem de nordiske lande i nordisk konvention om social sikring.\nS\u00e6rlige bestemmelser for helt ledige selvst\u00e6ndige gr\u00e6nsearbejdere, hvor der ikke findes nogen arbejdsl\u00f8shedsforsikringsordning for selvst\u00e6ndige erhvervsdrivende i bop\u00e6lsmedlemsstaten (Artikel 65 a)\n144) Med EF-forordning nr. 465/2012 af 22. maj 2012 finder artikel 65 a i grundforordningen anvendelse fra den 28. juni 2012. Artikel 65 a, g\u00e6lder for helt ledige selvst\u00e6ndige gr\u00e6nsearbejdere, som bor i en medlemsstat, der ikke tilbyder arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige. Reglen er en undtagelse til hovedreglen i artikel 65 om, at helt ledige gr\u00e6nsearbejdere f\u00f8lger bop\u00e6lslandets regler, jf. pkt. 129.\n145) Hvis bop\u00e6lslandet ikke har en arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige, kan den ledige f\u00e5 udbetalt arbejdsl\u00f8shedsydelser fra seneste arbejdsland. I Bilag 1 er en oversigt over, hvilke E\u00d8S-lande (og F\u00e6r\u00f8erne) der har en arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige.",
        "c8e2a57b-47c1-4e6c-8b6b-1727c07a0e95": "A-kassen skal dog altid s\u00f8rge for at f\u00e5 oplysningerne bekr\u00e6ftet af det andet lands myndighed.\n146) Hvis en ledig gr\u00e6nsearbejder har v\u00e6ret medlem af en dansk a-kasse under drift af selvst\u00e6ndig virksomhed i Danmark, og bop\u00e6lslandet ikke har en arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige, kan den ledige v\u00e6lge at tilmelde sig det danske jobcenter og stille sig til r\u00e5dighed efter danske regler. Den ledige kan forblive medlem af a-kassen, og kan opn\u00e5 ret til dagpenge, n\u00e5r betingelserne herfor er opfyldt, herunder betingelserne i bekendtg\u00f8relse om r\u00e5dighed. Den ledige kan som et supplerende skridt v\u00e6lge at stille sig til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i bop\u00e6lslandet.\n147) Hvis den ledige ikke \u00f8nsker at st\u00e5 til r\u00e5dighed for arbejdsformidlingen i det land, hvor p\u00e5g\u00e6ldende senest har ud\u00f8vet sin selvst\u00e6ndige virksomhed, kan den ledige tage arbejdsl\u00f8shedsydelser med fra seneste arbejdsland, inden for rammerne i artikel 64.",
        "a153a2fa-cb51-423a-91e9-14cef2746845": "148) Hvis en ledig gr\u00e6nsearbejder har v\u00e6ret medlem af en dansk a-kasse under drift af selvst\u00e6ndig virksomhed i Danmark, og bop\u00e6lslandet ikke har en arbejdsl\u00f8shedsforsikring for selvst\u00e6ndige, kan den ledige v\u00e6lge at s\u00f8ge a-kassen om ret til E\u00d8S-dagpenge under arbejdss\u00f8gning i bop\u00e6lslandet. Medlemmet skal dog ikke opfylde kravet om 4 ugers ledighed f\u00f8r afrejsen. Der henvises til pkt. 28-35 og pkt. 61-119.\n8.GRUNDFORORDNINGENS KAPITEL 7, EFTERL\u00d8N\nEfterl\u00f8n (Artikel 66)\n149) Hvis ret til dansk efterl\u00f8n er betinget af tilbagelagte perioder med forsikring, udf\u00f8rt l\u00f8narbejde eller drift af selvst\u00e6ndig virksomhed, g\u00e6lder kravet om ligestilling af perioder i grundforordningens artikel 6 ikke.\n150) Efterl\u00f8n \u2013 og fleksydelse \u2013 er omfattet som en social sikringsydelse efter reglerne i grundforordningen. Grundforordningens udvidelse til at g\u00e6lde for retten til efterl\u00f8n er allerede reguleret i de danske regler for opfyldelse af betingelserne for ret til efterl\u00f8n og mulighederne for at tage sin efterl\u00f8nsydelse med til andet E\u00d8S-land.",
        "0357e20d-9477-411d-bdc9-2697aa036aa3": "Der henvises til bekendtg\u00f8relse om ret til efterl\u00f8n for medlemmer, der har haft forsikrings- og besk\u00e6ftigelsesperioder i udlandet, i Gr\u00f8nland eller p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne, og bekendtg\u00f8relse om udbetaling af efterl\u00f8n til personer, der bor eller arbejder i et andet E\u00d8S-land, i Gr\u00f8nland, p\u00e5 F\u00e6r\u00f8erne eller i Schweiz.\n9.PROCESBESKRIVELSER\nEESSI \u2013 Elektronisk udveksling af informationer inden for social sikring\nEfter grundforordningen og gennemf\u00f8relsesforordningen skal dataudveksling mellem de ber\u00f8rte institutioner ske elektronisk.\nDataudvekslingen sker i systemet EESSI, som b\u00e5de omfatter \u00bbkataloger\u00ab, dvs. lister over institutioner i medlemslandene og SED\u2019ere (Strukturerede Elektroniske Dokumenter) og beskrivelser af, hvordan SED\u2019ere udveksles, valideres og lagres mm.\nAlle SED\u2019ere sendes og modtages elektronisk via nationale kontaktpunkter, som sender dem videre til den relevante institution.\nElektronisk udveksling af SED\u2019ere forventes at kunne ske i primo 2019. Indtil da benyttes papirversioner af SED\u2019ere via de myndigheder der st\u00e5r opf\u00f8rt i EESSI\u2019s fortegnelse over de enkelte landes socialsikringsinstitutioner (Master Directory)."
    },
    "relevant_docs": {
        "c9d58ee8-2f1b-4114-a5c3-da04089dda90": [
            "fc522ef4-84a4-4da6-9a86-0dacc0a3b8c3"
        ],
        "418f9849-3f2d-4e19-8aa7-7482dba26b69": [
            "fc522ef4-84a4-4da6-9a86-0dacc0a3b8c3"
        ],
        "5e6252f0-357a-4d77-bf4d-ef52678da931": [
            "ca435184-73a1-4d10-a314-1fcc65608030"
        ],
        "5731e30d-662c-415e-bb97-ddb594b12fd1": [
            "ca435184-73a1-4d10-a314-1fcc65608030"
        ],
        "089054f7-0df2-4bc4-9ad3-75742a8d0b53": [
            "b93d3729-e59b-4a6e-82e2-146d893d9301"
        ],
        "7a1390e0-8008-4488-ac34-04786da355a1": [
            "b93d3729-e59b-4a6e-82e2-146d893d9301"
        ],
        "a2528387-7881-4545-841b-1285e5fec743": [
            "3138c7c0-53c6-40de-8569-6473cc0b0b9d"
        ],
        "0b7ec27c-5d36-4fba-a371-f6fe4bf98b8c": [
            "3138c7c0-53c6-40de-8569-6473cc0b0b9d"
        ],
        "7c79735c-77ae-4c7a-91be-069a6b1dd776": [
            "71cd92f3-01a4-47d1-a1e4-869c3e195c5d"
        ],
        "6238c80a-c925-44a1-afaa-dc24110773e4": [
            "71cd92f3-01a4-47d1-a1e4-869c3e195c5d"
        ],
        "7ecafdac-20c5-47fc-aca5-09685a0a96c6": [
            "97389b2f-7290-49a0-a6ff-6c12afae47e5"
        ],
        "62cc9288-8027-433f-a958-719e13fb0649": [
            "97389b2f-7290-49a0-a6ff-6c12afae47e5"
        ],
        "d9589b2b-fd15-4ce1-b337-5826b3cdc0b3": [
            "ebe93ea3-c0a1-46ae-9216-b4be4f0a5aec"
        ],
        "9a21b887-54eb-4d00-88b6-c548e9574318": [
            "ebe93ea3-c0a1-46ae-9216-b4be4f0a5aec"
        ],
        "ce590bdd-5443-46bc-8a1a-026eebe14504": [
            "79dd9029-4c8c-4bb1-ae34-44d22c80af12"
        ],
        "b2109c03-b579-4dd0-9515-9403e6514eee": [
            "79dd9029-4c8c-4bb1-ae34-44d22c80af12"
        ],
        "b7974594-efe5-483b-b5c6-eab8de743452": [
            "0fab5859-5887-4b25-bfbd-35de623f83af"
        ],
        "22d47ace-ba6b-412a-a0bf-eb1963d2f04c": [
            "0fab5859-5887-4b25-bfbd-35de623f83af"
        ],
        "52ec92bd-dc17-40e1-a51f-bcd4e2520c44": [
            "63643ad5-ef2f-4b2b-8d26-6de4623cff46"
        ],
        "91cf5f34-c58e-49ae-acb7-a572e3031b8b": [
            "63643ad5-ef2f-4b2b-8d26-6de4623cff46"
        ],
        "2814330b-0268-47bc-bed0-0976c762c723": [
            "7bc839fc-6c56-4a65-8949-99087940a9c8"
        ],
        "cd447d4b-756a-4e1b-8d81-4568c60a0860": [
            "7bc839fc-6c56-4a65-8949-99087940a9c8"
        ],
        "fa047e10-b008-4e32-af1e-88b9cb0a3d9c": [
            "735b2d51-6e64-4845-8ec3-fbd4bc8f5f47"
        ],
        "80419755-296e-4835-8ad7-a5449b16f906": [
            "735b2d51-6e64-4845-8ec3-fbd4bc8f5f47"
        ],
        "7b7e6546-4103-4225-bbaf-6659196030fd": [
            "6a365ae3-e816-4d84-a9ae-7d293b58ad9b"
        ],
        "a694774e-49f5-4235-aecb-8daa1bc911bb": [
            "6a365ae3-e816-4d84-a9ae-7d293b58ad9b"
        ],
        "ef569534-3707-45da-b717-aa26baff80bd": [
            "0929fa2e-10bb-474b-a0f9-17ac1753e4b1"
        ],
        "37ed43a9-9d36-4716-a8a3-b8dc2bdd4c63": [
            "0929fa2e-10bb-474b-a0f9-17ac1753e4b1"
        ],
        "fb764cac-9634-4b21-85ca-3dd1d4aca5c1": [
            "63923dac-372e-44d3-aae8-22b0aed14393"
        ],
        "404a6225-5b40-48f7-befd-4069c73ce47f": [
            "63923dac-372e-44d3-aae8-22b0aed14393"
        ],
        "3cf6d6c7-da1c-4913-ad8c-9d8bdb79bbf0": [
            "6a81da80-e735-4276-bf5e-6bbb4aabe4ac"
        ],
        "74ee37df-b002-412b-b74d-b50da2a278f2": [
            "6a81da80-e735-4276-bf5e-6bbb4aabe4ac"
        ],
        "2325718c-ae46-4139-9300-cbe61712b7db": [
            "ab96f7df-ce96-49b5-8bfb-a01bb17f8461"
        ],
        "7fe461da-b5ae-4974-a0e2-a4db003e0243": [
            "ab96f7df-ce96-49b5-8bfb-a01bb17f8461"
        ],
        "7a25d51d-90d0-4197-b1b7-f8e86b2ccea0": [
            "c60f8c83-a279-495f-a665-8b3db49bf175"
        ],
        "d4704541-c9ba-4cf5-950b-be5e193a98e0": [
            "c60f8c83-a279-495f-a665-8b3db49bf175"
        ],
        "66d0ecd6-06c5-4052-a063-3c682cb7d060": [
            "9c994a05-81c6-439e-8141-7554074c4325"
        ],
        "c1385753-a097-4d5e-a2c8-9c70e90f1dcd": [
            "9c994a05-81c6-439e-8141-7554074c4325"
        ],
        "8e960823-0e13-47d8-a24b-b74e408da265": [
            "41c73ecf-5115-4c03-8f7f-527ce22bd2e1"
        ],
        "c003f821-db2b-403f-b28e-96a761e3e74c": [
            "41c73ecf-5115-4c03-8f7f-527ce22bd2e1"
        ],
        "41b05a38-701c-407d-8280-bd0aacd0fe88": [
            "516318f0-7d8f-4eaf-8e6b-891d0178926c"
        ],
        "97d2e88d-3404-4389-a040-c780b9928aca": [
            "516318f0-7d8f-4eaf-8e6b-891d0178926c"
        ],
        "d7989b44-793f-4034-8ebf-90724a8adaa0": [
            "3ee64f85-0c8a-452e-9159-2ef505beba4d"
        ],
        "cc504a5f-acc1-47b6-a9c3-c064a953cb5c": [
            "3ee64f85-0c8a-452e-9159-2ef505beba4d"
        ],
        "a0867050-eb49-4e37-9cbc-8b4261994b03": [
            "689b6ba5-39dc-4b3a-9fd3-2d5bf6a18ae5"
        ],
        "226d55b4-4d24-4c71-ba7e-2cae55d6d8a2": [
            "689b6ba5-39dc-4b3a-9fd3-2d5bf6a18ae5"
        ],
        "e9f7234a-f33b-4782-b4e5-3f0904c9730e": [
            "1ef40805-2613-48c4-b4a6-18e14c3a47b8"
        ],
        "2694db4b-18be-48f7-b0e4-e2e18f8eacf8": [
            "1ef40805-2613-48c4-b4a6-18e14c3a47b8"
        ],
        "f4bddb0b-dfba-4b63-a92a-8408866a68c7": [
            "6772705e-87fc-4393-8d0e-79fe4d7f0382"
        ],
        "f6e48ced-ae35-4a31-9621-2d35b48c6784": [
            "6772705e-87fc-4393-8d0e-79fe4d7f0382"
        ],
        "540560f2-5b1f-460a-bd88-6ad167d1a189": [
            "50c9738f-bc5d-4122-9093-a5fb4f22a26b"
        ],
        "f7bd7055-2e12-4045-a2d3-63d3ada027be": [
            "50c9738f-bc5d-4122-9093-a5fb4f22a26b"
        ],
        "7a4ebd0c-b244-4f6d-8def-e8bafdee5da7": [
            "3205ab6d-5153-43ce-b459-55327f46e033"
        ],
        "322552e2-df01-4670-9e62-2ca9234e1896": [
            "3205ab6d-5153-43ce-b459-55327f46e033"
        ],
        "66cdfc3a-b485-4fa0-a019-6749049ceca1": [
            "d9ff462e-30e5-444c-8bed-310a0b8dc248"
        ],
        "24d54f7a-d295-416c-a056-9cb7020c3267": [
            "d9ff462e-30e5-444c-8bed-310a0b8dc248"
        ],
        "e25e0a52-94f9-4ded-ad04-b10f92d6c4d3": [
            "9ee79cba-13e0-4aa9-a167-aa865011a1d3"
        ],
        "838929ee-469b-4a6b-b157-57a88acf0fe7": [
            "9ee79cba-13e0-4aa9-a167-aa865011a1d3"
        ],
        "2d0af9f8-db7a-420b-9af2-5df5e0c1f941": [
            "1896d9ca-45c7-47f8-bbf7-5ae2a05178bd"
        ],
        "7c933927-ad01-4452-a42e-5a7a48469692": [
            "1896d9ca-45c7-47f8-bbf7-5ae2a05178bd"
        ],
        "164930c2-9fd5-46c7-afeb-a849b1330904": [
            "610cb374-d612-4d87-8bff-737b20e7ffa8"
        ],
        "2a17f0ab-638c-417b-9177-5e4d1631566a": [
            "610cb374-d612-4d87-8bff-737b20e7ffa8"
        ],
        "0b4480cc-11d5-4171-816c-ab3004b62970": [
            "b7bc066f-27d3-4027-aed7-939f08b392f3"
        ],
        "ecf30b99-4f56-435c-953c-acb12661b924": [
            "b7bc066f-27d3-4027-aed7-939f08b392f3"
        ],
        "ec5929c2-fb02-43ab-b6fd-26a5adb0837e": [
            "76ddb95e-1c12-4820-af97-082adfa87a33"
        ],
        "cc375651-4129-4bcf-a698-ebb73f08b589": [
            "76ddb95e-1c12-4820-af97-082adfa87a33"
        ],
        "aec8ccd0-963c-4f1e-ab77-c0912ced78bf": [
            "aa8fb5a3-0c81-4792-b0f7-0af6d5d648ba"
        ],
        "f4418eff-44de-4026-a22b-d7860ecbc555": [
            "aa8fb5a3-0c81-4792-b0f7-0af6d5d648ba"
        ],
        "c20e1987-524f-4030-a29b-caa353fc7b3f": [
            "7d26ae80-0f38-48d6-96fe-3c97273e17bf"
        ],
        "d7e389f5-406f-4eac-8b90-189806025d1e": [
            "7d26ae80-0f38-48d6-96fe-3c97273e17bf"
        ],
        "37aff641-d93a-46f2-be17-36d93876d1ab": [
            "700ca4e3-b7b6-417c-8828-037b11272db8"
        ],
        "3f9e5a2f-d1c4-4789-9b4f-999926b00b6e": [
            "700ca4e3-b7b6-417c-8828-037b11272db8"
        ],
        "0317ba46-141d-45c9-947a-2cfa21b435e2": [
            "55c08eba-b4bf-40d7-9611-ec651e724e00"
        ],
        "83a708e1-3863-4592-9321-78fc4df67b51": [
            "55c08eba-b4bf-40d7-9611-ec651e724e00"
        ],
        "6b5bdf2a-f326-4f02-9953-0729977e2d57": [
            "78e72da4-f3da-46af-8904-da5dfd00eb43"
        ],
        "51149dbd-0654-4ca2-adff-eb48d747429a": [
            "78e72da4-f3da-46af-8904-da5dfd00eb43"
        ],
        "f74edee0-a7b7-4a6f-a373-c74a251a2a34": [
            "05aad926-58a4-4701-ba99-22ebc45c5fae"
        ],
        "05354380-5037-448c-9b1c-56bcd5c52280": [
            "05aad926-58a4-4701-ba99-22ebc45c5fae"
        ],
        "7c909ecb-36bc-455a-9d00-b2941894ae10": [
            "520470bf-c8ed-4974-aa47-e7a531f5e1ae"
        ],
        "c207da32-6309-4055-abbd-ae145e13b046": [
            "520470bf-c8ed-4974-aa47-e7a531f5e1ae"
        ],
        "77c03b04-d84e-4ae5-8273-588ceef33cc9": [
            "96fcb6e9-4f80-4164-a0f2-0c2c860ff062"
        ],
        "01480ab7-f68d-4583-9fbc-250787708dbd": [
            "96fcb6e9-4f80-4164-a0f2-0c2c860ff062"
        ],
        "91ab67c1-fa97-4ec5-a50d-572bf1f07968": [
            "fe730554-44eb-4954-ac1a-029ce88c7134"
        ],
        "7ee3823c-72a3-4e8a-a4c9-91dcb68f5cae": [
            "fe730554-44eb-4954-ac1a-029ce88c7134"
        ],
        "9e3e51e3-88fb-441e-856d-679d8ee449b0": [
            "f9e280a5-45f2-47f8-bfb9-756e05e7db9a"
        ],
        "a8b9971d-c250-4cf7-a917-12bdd2b3482e": [
            "f9e280a5-45f2-47f8-bfb9-756e05e7db9a"
        ],
        "48a70347-4220-4419-af3c-d92b7de0bd04": [
            "aa200dbb-2f63-4ba3-b05a-ea77be14c5a8"
        ],
        "8e2ec41d-f27f-4a6a-bc64-52be7799cc2e": [
            "aa200dbb-2f63-4ba3-b05a-ea77be14c5a8"
        ],
        "0e0b7cd2-12b8-4caf-a259-f08214f00134": [
            "72d5d8b1-09d4-4b76-9556-70ad5e8b0279"
        ],
        "2f05dc87-2f64-42ac-ad8f-061fef61aea7": [
            "72d5d8b1-09d4-4b76-9556-70ad5e8b0279"
        ],
        "4caf2c3d-c771-4934-895c-c4f66575c92f": [
            "13407f54-4c85-4e1c-a280-cfe3f6106d75"
        ],
        "07c8c67d-1af1-42e4-8c78-671ac2e745e2": [
            "13407f54-4c85-4e1c-a280-cfe3f6106d75"
        ],
        "63adad47-cb1f-4ccf-ba0a-73d57ac4df46": [
            "aa7f0363-4d45-4204-87a1-dc855d6efcb6"
        ],
        "e910e392-23b3-4a03-a7a8-cb18da649808": [
            "aa7f0363-4d45-4204-87a1-dc855d6efcb6"
        ],
        "82bedb76-2bd0-4169-bd20-4a5a038838a4": [
            "80399c2a-0090-4fc8-8b6d-88b5c91419d1"
        ],
        "cb19cf9d-6912-44a7-8567-b7d7653a48e5": [
            "80399c2a-0090-4fc8-8b6d-88b5c91419d1"
        ],
        "a11c2645-1929-42f4-b900-eca88e0224c3": [
            "6c75ea5e-fb23-4645-b9b5-e49dd8b208dc"
        ],
        "dc793d5d-4194-42cd-be5a-e4b8dfcffd2f": [
            "6c75ea5e-fb23-4645-b9b5-e49dd8b208dc"
        ],
        "1a12b305-cdaf-4009-8f10-1d590cb63656": [
            "7175cf4f-2510-4086-8340-312c557ab95e"
        ],
        "214236bf-b44f-4b91-96cf-291987227017": [
            "7175cf4f-2510-4086-8340-312c557ab95e"
        ],
        "26ea224a-9146-422b-9f3c-0580625c4ff9": [
            "1be81902-9f94-40c0-80db-d60a1f583e33"
        ],
        "ad7e3d34-634b-4e0a-8b39-53ae79be2037": [
            "1be81902-9f94-40c0-80db-d60a1f583e33"
        ],
        "32f57053-cb03-442c-9dc2-69466223e3ff": [
            "85983c7d-d627-4c50-92f9-f7453b9969fe"
        ],
        "4ad2b64f-9408-48e9-beb6-beb2c490542f": [
            "85983c7d-d627-4c50-92f9-f7453b9969fe"
        ],
        "2560c7dd-04f3-4d54-be0a-a8c7e516a9a6": [
            "8040fdff-4ca2-4fcc-8762-77fa5fa47b58"
        ],
        "543c9460-0326-4345-9c94-e3fab26877b4": [
            "8040fdff-4ca2-4fcc-8762-77fa5fa47b58"
        ],
        "f99256c5-2ec7-4637-8ae3-9c3f5545a012": [
            "cca271d6-8c36-4cd5-888c-d4509550dddc"
        ],
        "36b61c64-67cb-4bb4-8e11-4500ea70a6ac": [
            "cca271d6-8c36-4cd5-888c-d4509550dddc"
        ],
        "3d21eeaf-7243-4d5c-a9ad-b108703ae792": [
            "d82f806c-279f-4204-978f-ce62be0da507"
        ],
        "e851d6fa-c1c2-4da2-9d6a-d823798cbeb0": [
            "d82f806c-279f-4204-978f-ce62be0da507"
        ],
        "1bd6a2c9-4dc9-4bb8-b564-a04fca470e68": [
            "a9043a37-e9aa-4cf8-b719-28819f119a49"
        ],
        "fa118e0f-60fb-4b33-ada8-0fd9018f7a02": [
            "a9043a37-e9aa-4cf8-b719-28819f119a49"
        ],
        "60b32cbe-9d54-4ee7-b4a2-ea43b00ed30a": [
            "31cf673e-447f-4b12-9e4c-d5d648d4dc34"
        ],
        "21d2f811-e077-4ce0-96aa-6bb0639cedd7": [
            "31cf673e-447f-4b12-9e4c-d5d648d4dc34"
        ],
        "a0bcfa98-1415-4a2b-86e9-9ee908e3c5a0": [
            "e9e543bc-8efb-497b-ba7e-faa2f1491019"
        ],
        "ea434b6a-500c-4e4d-97bc-ed5774ab4500": [
            "e9e543bc-8efb-497b-ba7e-faa2f1491019"
        ],
        "889cc367-22f9-40d1-93db-1082bd8ac001": [
            "272b8ede-4f20-4220-a2d5-0e6f5ca80e10"
        ],
        "38df2bd2-a5ff-494d-9908-15a28d8accdc": [
            "272b8ede-4f20-4220-a2d5-0e6f5ca80e10"
        ],
        "73831d8c-c562-40e3-9871-616c13c411f1": [
            "b0b75634-b56c-4d7d-894f-1d6637d1ae09"
        ],
        "e3d6f555-99e4-49bc-bbea-e4409fece977": [
            "b0b75634-b56c-4d7d-894f-1d6637d1ae09"
        ],
        "5f862dd5-5b10-4440-aa75-1769809e7041": [
            "ac915b21-e061-4b58-bd2c-1eda76cbff26"
        ],
        "8eead43b-d2bc-4d04-8beb-dd9e359edd84": [
            "ac915b21-e061-4b58-bd2c-1eda76cbff26"
        ],
        "06d18e3d-a2f0-4a1d-8965-145da5948715": [
            "dc225fe3-765d-4a52-a6c9-9fdcdbc8566c"
        ],
        "ac72aa9b-0207-4649-ae30-54cce5dedb96": [
            "dc225fe3-765d-4a52-a6c9-9fdcdbc8566c"
        ],
        "88724180-f3be-4ec8-b6b9-33e95ecacbc1": [
            "5b33de9c-5630-4afb-a47e-20b83159192f"
        ],
        "59230553-6b75-4fc8-ada0-4967c4a8a4dc": [
            "5b33de9c-5630-4afb-a47e-20b83159192f"
        ],
        "39bbc629-1fa8-4065-a1ae-d58eee1db1b9": [
            "79d494b6-01bc-4a71-a8d1-d2ed0b242f04"
        ],
        "82b0f100-edfc-46ab-be62-80651e2be575": [
            "79d494b6-01bc-4a71-a8d1-d2ed0b242f04"
        ],
        "96b02a45-4049-4d32-83e2-498a34a94697": [
            "252ed3a0-8864-49e5-9af6-2002c278c441"
        ],
        "29e0eedf-9ccc-4a97-afbd-3a8c8360b05a": [
            "252ed3a0-8864-49e5-9af6-2002c278c441"
        ],
        "d6a21bd3-9209-4f3e-9736-74b89c449fa7": [
            "204e1122-4e54-4add-927a-d80d386da02a"
        ],
        "4e5f51c1-7ecd-4f92-a70f-726f73c5f98b": [
            "204e1122-4e54-4add-927a-d80d386da02a"
        ],
        "3331fc9c-493c-44fe-baed-fcaad0b952b0": [
            "e616c543-783c-4d21-8e95-762ec2013e69"
        ],
        "d516f51f-bce9-4ba9-823c-3cd2d513ed8d": [
            "e616c543-783c-4d21-8e95-762ec2013e69"
        ],
        "c5733de7-c3e8-4e05-a54c-eadc386c8d4d": [
            "662ff19d-8f59-4110-aa91-a2177acbbf26"
        ],
        "e152d184-f858-4ef5-a53d-a4c45c0e2f5c": [
            "662ff19d-8f59-4110-aa91-a2177acbbf26"
        ],
        "b753a301-b289-435a-8160-ed7c605c398b": [
            "e8dfa65b-f995-48ff-b3f4-8fcdd2ff5850"
        ],
        "4ac00da2-0b6d-47a9-9935-c39b3e70c13c": [
            "e8dfa65b-f995-48ff-b3f4-8fcdd2ff5850"
        ],
        "48083f57-e4e2-4cbc-93cf-b7d14bf191d4": [
            "48a14bdb-2a62-43da-8e7e-536a86306071"
        ],
        "3c5a2dd6-cc82-42a8-8f42-445f6b26cc91": [
            "48a14bdb-2a62-43da-8e7e-536a86306071"
        ],
        "3a144c3b-745d-4cc5-973b-7cfd9486f8a2": [
            "53465df9-86e9-4254-b4da-1167008a9fc4"
        ],
        "a6c1c466-587e-4381-a3ba-5fe078c560d8": [
            "53465df9-86e9-4254-b4da-1167008a9fc4"
        ],
        "05d3ac2e-0997-4cfa-80e2-ac99aa233dcf": [
            "67df1772-ccce-44ce-acfe-6b0ae81d17ff"
        ],
        "7d9a4e01-4054-41e3-8953-351e605c2b9e": [
            "67df1772-ccce-44ce-acfe-6b0ae81d17ff"
        ],
        "c3c0b551-82c4-490e-9543-459d445d1ede": [
            "0d31d19a-b738-4ecf-bc4b-1d3367035f6b"
        ],
        "7222797d-d768-4a13-aba2-788aa71651ac": [
            "0d31d19a-b738-4ecf-bc4b-1d3367035f6b"
        ],
        "a8030255-b8a8-49a4-aa21-2e5aedfb00c0": [
            "1d0204bc-b0ae-41a5-af27-63708d1e3995"
        ],
        "6689104a-8062-4ceb-bd6e-3b19aaa69a0d": [
            "1d0204bc-b0ae-41a5-af27-63708d1e3995"
        ],
        "c495db8e-6832-494e-b5a4-502af368731b": [
            "29b4728f-cf93-413f-964f-5e0f0726a415"
        ],
        "37ca0291-4768-45d8-b6e9-2cc2fd1b2be3": [
            "29b4728f-cf93-413f-964f-5e0f0726a415"
        ],
        "20813b4a-6829-4232-83d1-963d22048a4c": [
            "691fdd21-b334-4126-8ba7-84daeb2f43e4"
        ],
        "a38b7c58-fdf5-4ac6-bc43-626fb8daa0b9": [
            "691fdd21-b334-4126-8ba7-84daeb2f43e4"
        ],
        "0a299a15-eb1d-475d-9d35-bf699650c2e8": [
            "d3523a12-b02b-4f70-83d0-e46483c0e831"
        ],
        "60ca795b-0643-4448-9a4e-50cc9e92a1aa": [
            "d3523a12-b02b-4f70-83d0-e46483c0e831"
        ],
        "e377746e-9b1c-4c2c-a6e8-4a7b07f0389c": [
            "42b104a6-f867-4047-9720-737d879c7b7e"
        ],
        "f6d19be1-e556-4de4-bf44-2d4535a5c285": [
            "42b104a6-f867-4047-9720-737d879c7b7e"
        ],
        "d1dd8544-b6c0-43b3-806a-9d72ce6d9a7c": [
            "18708731-1e70-4a2b-9898-cb2e134ece2e"
        ],
        "4771af16-28e1-444e-ae18-a3714ea1bf0d": [
            "18708731-1e70-4a2b-9898-cb2e134ece2e"
        ],
        "6e378745-6052-4afb-98bc-db593bae5676": [
            "960ad4f4-1e3c-41e5-ba12-328527122a93"
        ],
        "c1ef53ef-220d-4394-b883-120ab91c5e22": [
            "960ad4f4-1e3c-41e5-ba12-328527122a93"
        ],
        "59fb384e-6e12-4229-a631-aeedb72bb525": [
            "19ceb25a-674c-410c-9dde-bee1d469c565"
        ],
        "9bd73ad2-06f1-4f77-bfb0-d9305458eadb": [
            "19ceb25a-674c-410c-9dde-bee1d469c565"
        ],
        "4821f428-6640-4eb3-be4b-1aa9692d40c1": [
            "c7d232c3-a7fa-422f-895b-a5840663d574"
        ],
        "b3ad1fb7-433f-420b-b232-f18b79ed1e05": [
            "c7d232c3-a7fa-422f-895b-a5840663d574"
        ],
        "485e481c-b578-4704-9318-f753a22d1a8b": [
            "56671b1b-beca-42ac-a9fd-bdaa64b9ff81"
        ],
        "cb6735af-7c29-4074-8dfa-d45812b2166d": [
            "56671b1b-beca-42ac-a9fd-bdaa64b9ff81"
        ],
        "4434827b-ff88-4492-995d-5f3783c9e01d": [
            "a5665001-4e4d-4bc1-8b31-faa52b024066"
        ],
        "7318e9a0-57aa-4c84-bc97-08c184cb6083": [
            "a5665001-4e4d-4bc1-8b31-faa52b024066"
        ],
        "ec033ab9-9fda-4966-8c20-4321319617e0": [
            "a8cbf19c-bd8d-4055-a298-1f3347e053f0"
        ],
        "6d35ee61-05b6-40bc-95ca-8f5afb4abf35": [
            "a8cbf19c-bd8d-4055-a298-1f3347e053f0"
        ],
        "504d1039-e0b0-41b7-9d49-5692550ed0c2": [
            "a3c2b07c-b51c-43d7-8498-1d980b6d5ec5"
        ],
        "36e4e275-18f7-4890-adc4-16c719dadba3": [
            "a3c2b07c-b51c-43d7-8498-1d980b6d5ec5"
        ],
        "816c3509-950d-4c12-9a96-f9616f8b383a": [
            "67ebc156-d49e-49cc-a14b-bce34f79c4f4"
        ],
        "01cf3416-b512-4ed1-b15b-eb9f9ac0e34a": [
            "67ebc156-d49e-49cc-a14b-bce34f79c4f4"
        ],
        "145231ae-0faa-4082-b0ec-657a132b660c": [
            "495448fe-c0ff-4c06-85ec-62746e35c0fe"
        ],
        "0d9f37e7-25d5-4ac5-bd9d-a87317442efd": [
            "495448fe-c0ff-4c06-85ec-62746e35c0fe"
        ],
        "ffc7764f-6f09-4c7b-b7cf-5981a2066860": [
            "eb2d9ed3-315a-4b59-9cf3-a214c6c30fbc"
        ],
        "ce55949f-e84e-491f-b118-312e58c3cc78": [
            "eb2d9ed3-315a-4b59-9cf3-a214c6c30fbc"
        ],
        "e0664360-10ac-4626-8fed-602121d54f6c": [
            "a5972d3e-480d-4b04-9fb7-5a2ce14e2a04"
        ],
        "09ee661e-bcac-4c37-ad5c-852b484af115": [
            "a5972d3e-480d-4b04-9fb7-5a2ce14e2a04"
        ],
        "baf035ee-94de-433d-b524-34ea6fa16e88": [
            "712c225a-531f-42d8-b7d5-9fa6aef25147"
        ],
        "2f27575e-239d-4b66-9d6d-c6e451dacbd2": [
            "712c225a-531f-42d8-b7d5-9fa6aef25147"
        ],
        "926f0d9f-8a23-4486-be36-796ec2d7ebe8": [
            "90db9a0d-69c3-4dc6-8b23-d107eeceff6a"
        ],
        "4cf490b5-c8e5-4a1e-95f8-5d1c290a6bc4": [
            "90db9a0d-69c3-4dc6-8b23-d107eeceff6a"
        ],
        "9a335022-7883-44b0-b06b-061dd38ecbaf": [
            "5277f795-3fd5-42a6-b7fa-bcebc4b62fee"
        ],
        "7cef4999-ee42-4423-bd21-22db34aa81cf": [
            "5277f795-3fd5-42a6-b7fa-bcebc4b62fee"
        ],
        "9bfa5e73-9d99-4d57-992f-4c2ddcc8d345": [
            "ff812a90-0cdf-4534-8ada-58e63e400c16"
        ],
        "85899fca-8339-4f16-a42f-773689e490c1": [
            "ff812a90-0cdf-4534-8ada-58e63e400c16"
        ],
        "160d1a83-7e62-4260-a067-7a98b6dda6d5": [
            "d06efd98-1a29-451b-9aa5-95b0dafb6882"
        ],
        "1ed0a9bb-9db9-43fd-b12e-66527b4307b1": [
            "d06efd98-1a29-451b-9aa5-95b0dafb6882"
        ],
        "d3663a79-94ce-4785-b515-49773cebbfaa": [
            "b35764bb-b9f4-4142-94ef-37bb618e5eae"
        ],
        "7b2fde8c-b0b5-4a5f-bb59-8ed43cb068ce": [
            "b35764bb-b9f4-4142-94ef-37bb618e5eae"
        ],
        "515e072b-1468-4ff5-9ae6-93e983d13c8c": [
            "85586358-7c69-4dbd-81d5-1f253b3b4b60"
        ],
        "64150b1d-ec00-468a-97b5-118bfa976af7": [
            "85586358-7c69-4dbd-81d5-1f253b3b4b60"
        ],
        "b05b1478-7c84-426c-982e-1d4bbd69df7a": [
            "5f169d90-ea7c-4852-a6a4-d34e9ab565c1"
        ],
        "8ee4fb93-31c5-49f9-9eb3-f45eb28df73c": [
            "5f169d90-ea7c-4852-a6a4-d34e9ab565c1"
        ],
        "b3398479-7ee6-4b4a-a559-96c434b1ad9e": [
            "ed31e771-6f86-433b-92c8-594c665007fa"
        ],
        "a8fe850f-3e04-4449-8b08-00004a47d955": [
            "ed31e771-6f86-433b-92c8-594c665007fa"
        ],
        "9cbe5b1c-964c-43de-8a89-c635d8fea2ef": [
            "3355bac9-8b89-4828-ae76-d386c635e02e"
        ],
        "f11f015c-3066-48bb-92e6-3946d8ff2607": [
            "3355bac9-8b89-4828-ae76-d386c635e02e"
        ],
        "8c7c419f-595d-4807-89f2-8b2a236411e0": [
            "9e9a67d3-c0e0-4692-8495-bff28f0e0e10"
        ],
        "a1a322a8-5f23-4246-aeb9-cd5325395c6f": [
            "9e9a67d3-c0e0-4692-8495-bff28f0e0e10"
        ],
        "5bc4fbad-b9fa-4b48-b6e3-0cd24c1d6204": [
            "5fe74a61-9431-4ea3-b0ce-40c277aefd83"
        ],
        "aaf1f6e3-e66d-43e2-8974-f098796c5eb4": [
            "5fe74a61-9431-4ea3-b0ce-40c277aefd83"
        ],
        "ede9d284-ad0d-4bf4-96a5-54d7c1cef389": [
            "d6b1257c-e08f-4cb6-bad1-76ba7d81e641"
        ],
        "78fbea12-5504-4fb5-a29a-018fbcc0fc1d": [
            "d6b1257c-e08f-4cb6-bad1-76ba7d81e641"
        ],
        "35a86d0e-9bdc-4ac2-913c-bdc834726abc": [
            "99f12f30-7861-4708-8d5b-fd0ea6f9cdf1"
        ],
        "239c47d0-89a6-4e41-b60a-13e6fc189bb2": [
            "99f12f30-7861-4708-8d5b-fd0ea6f9cdf1"
        ],
        "2de13950-a2bd-4b85-bd09-aebf5b4becb9": [
            "3e18012b-e112-4653-9ce9-c77e6d0a48c5"
        ],
        "e6f72d1f-d837-4958-9536-064bcab98692": [
            "3e18012b-e112-4653-9ce9-c77e6d0a48c5"
        ],
        "1250c9d5-5519-4d18-a37a-0b3d25c9dd54": [
            "4070b4eb-1e2a-4bd2-ac55-bdae4ba712ff"
        ],
        "afaf8492-75cb-4f88-8047-6637c45de685": [
            "4070b4eb-1e2a-4bd2-ac55-bdae4ba712ff"
        ],
        "1a7056ea-3343-4f87-9394-d0895ef64119": [
            "d75536e3-f43b-4a17-bc03-afa0d810f960"
        ],
        "7dabfbb6-b871-45c7-adcd-e5c0e7052cfb": [
            "d75536e3-f43b-4a17-bc03-afa0d810f960"
        ],
        "52149a1f-30b6-4f45-8d74-3ce99a20747b": [
            "1c133e17-fb2f-41a5-9d1c-5d6aafc6a8ef"
        ],
        "e9af77d6-7b2d-4c2c-912c-7b7f9489f6ae": [
            "1c133e17-fb2f-41a5-9d1c-5d6aafc6a8ef"
        ],
        "06ab64bd-94dd-48c9-a30f-aa790a4ec9af": [
            "b00c4366-5798-48ff-84b8-803aaafb1e28"
        ],
        "f00298f8-54bd-4dc7-9101-932602e82a96": [
            "b00c4366-5798-48ff-84b8-803aaafb1e28"
        ],
        "7c9f9d2a-4e7e-4f12-a3fe-b89f0c0920b5": [
            "a3fa1668-0963-40b2-be89-43578674af64"
        ],
        "fe874a55-337f-45c8-a84d-85056b475a2b": [
            "a3fa1668-0963-40b2-be89-43578674af64"
        ],
        "e428a53f-8760-4dc6-9dd5-7e265818ed89": [
            "a6bd12b5-b167-4c72-a5af-91d5535944e4"
        ],
        "a30be754-15fb-4177-a78c-cba6e4103d42": [
            "a6bd12b5-b167-4c72-a5af-91d5535944e4"
        ],
        "aaceb2de-d52d-43a4-853d-424ef2fd3a20": [
            "f49d78b0-57fe-441a-9f04-29b95e411aab"
        ],
        "05bf141e-58e2-4b33-b74f-fdeb00c33bc8": [
            "f49d78b0-57fe-441a-9f04-29b95e411aab"
        ],
        "59e6a166-3d70-4b6f-9a01-8437f98367a5": [
            "4149c19c-dbcc-4284-afbb-0571b627ca3f"
        ],
        "a565d41a-62fb-4c00-a72d-92359291f24c": [
            "4149c19c-dbcc-4284-afbb-0571b627ca3f"
        ],
        "c9dedf32-d071-4b70-b1cc-e3116a198042": [
            "6ec1f56e-11e0-494d-a1e8-4abdcf59c2d5"
        ],
        "c15c83fc-7fd6-4271-90f2-de669373947f": [
            "6ec1f56e-11e0-494d-a1e8-4abdcf59c2d5"
        ],
        "c6aea3d6-053e-4a40-b622-7dd90eea3d1f": [
            "b0506b80-fec3-4d3f-9b65-5a8a45c716f6"
        ],
        "c8457098-8f64-4624-8db2-7bace193fee2": [
            "b0506b80-fec3-4d3f-9b65-5a8a45c716f6"
        ],
        "2f36a257-0f2d-43ad-bc9c-04e1c770637a": [
            "628cec95-c6d4-44f0-a549-923785e62aef"
        ],
        "53b80166-0eb1-4c5e-a03f-243892f137a9": [
            "628cec95-c6d4-44f0-a549-923785e62aef"
        ],
        "4ef4c8d3-9357-41c4-bb03-4631c03a5e1b": [
            "3fa07381-150a-405b-8db7-917f1a0f17b8"
        ],
        "b91c72fd-23b2-459e-a89b-12691f9c41fa": [
            "3fa07381-150a-405b-8db7-917f1a0f17b8"
        ],
        "5a34a64a-17b3-409f-a796-93ba23b48db7": [
            "d013399c-0d50-4a8e-b520-68d64191bd79"
        ],
        "b10f54fc-eacb-4706-be78-655eaf9f4e9a": [
            "d013399c-0d50-4a8e-b520-68d64191bd79"
        ],
        "542abaf3-2fad-47c1-a40d-db8637e421f3": [
            "d968751d-2b12-4a0a-bee6-fb96483eefaa"
        ],
        "6f26f3f9-6d42-4bab-ad70-8cab9453f923": [
            "d968751d-2b12-4a0a-bee6-fb96483eefaa"
        ],
        "11aa8ac9-eb6d-494f-a963-3340c055bfef": [
            "95ef2c76-5bb7-474c-ba66-57dbe6f749dd"
        ],
        "ed323936-e7e0-49b4-85f4-ea7a0ba238a6": [
            "95ef2c76-5bb7-474c-ba66-57dbe6f749dd"
        ],
        "da03f19f-fb54-40b6-8c28-d28eb713be59": [
            "9e7dbf0a-297b-481b-b9d0-ce0321933cf7"
        ],
        "af18ced4-d99f-4a71-9912-6ea378a84102": [
            "9e7dbf0a-297b-481b-b9d0-ce0321933cf7"
        ],
        "3da192cf-f7a5-4a11-8c07-ce6c7b797c4d": [
            "0ac2d975-bafd-4963-9e31-8b9da8c8b322"
        ],
        "ca13fea2-763f-4b3f-9878-6f14b93a0a53": [
            "0ac2d975-bafd-4963-9e31-8b9da8c8b322"
        ],
        "40bf50ba-fe27-4750-9543-17db8af0bb9f": [
            "852677da-a2c8-4316-ae39-44ce06ad6f79"
        ],
        "5e72c7d3-7b1a-4183-967b-7adfb25ca834": [
            "852677da-a2c8-4316-ae39-44ce06ad6f79"
        ],
        "c6082a46-f782-45e6-9172-c66bbbd22d10": [
            "26edf8d3-5d81-4c0a-853d-178cf436d2d1"
        ],
        "145eda11-fea3-4e0f-aa4c-434737689e95": [
            "26edf8d3-5d81-4c0a-853d-178cf436d2d1"
        ],
        "014a2299-df1a-4e18-836d-d1804c99a236": [
            "ab1d734e-31d0-4a06-8041-20710c6c7df8"
        ],
        "6f1e6698-e31a-43d6-adb2-11486cad578b": [
            "ab1d734e-31d0-4a06-8041-20710c6c7df8"
        ],
        "5f2ec649-e783-45d5-a725-6bf97b811caa": [
            "f6d7316d-fb9f-44fa-9bec-1187a96beefd"
        ],
        "f5951083-542f-4b2e-a638-c6de25353b05": [
            "f6d7316d-fb9f-44fa-9bec-1187a96beefd"
        ],
        "3a56fea9-1be0-45b0-b5f5-096c9d62a7a5": [
            "ebbd31af-bb52-466b-b548-5156d47a1265"
        ],
        "0beb97e8-55df-43bc-a29b-388af6205029": [
            "ebbd31af-bb52-466b-b548-5156d47a1265"
        ],
        "11caeda9-bdc2-4cc2-b664-f85a2e60a879": [
            "dae324c7-44ff-4264-bd23-6732829a04c6"
        ],
        "2f1f84c3-7071-4edc-96bd-6b34a1965af5": [
            "dae324c7-44ff-4264-bd23-6732829a04c6"
        ],
        "675bee20-4014-4b48-b1b4-46118c25e76a": [
            "be838a5d-5c82-4372-b7db-070d2d80b9a9"
        ],
        "629322b3-ae4d-4736-b27d-4f6e0a3468ad": [
            "be838a5d-5c82-4372-b7db-070d2d80b9a9"
        ],
        "dba7a30b-3ea4-4d46-be78-28366505bd87": [
            "1b47d189-5507-42d1-ba26-0d52bf2f139a"
        ],
        "720bb2ce-676e-45da-a066-f77237217c9d": [
            "1b47d189-5507-42d1-ba26-0d52bf2f139a"
        ],
        "8b3c236e-6f22-416a-ae95-5285acdc36f2": [
            "87cf1454-218f-4e76-82b8-535be19fd97a"
        ],
        "5a9e9832-09b4-4c5f-8197-4fc858c6e532": [
            "87cf1454-218f-4e76-82b8-535be19fd97a"
        ],
        "9dc92950-1710-4613-a497-f6d7f0afcc1c": [
            "69503267-3ff2-447e-b75b-b1e1b7732fa3"
        ],
        "5f9018b8-3f6e-4c80-a0b7-c80d5ac14707": [
            "69503267-3ff2-447e-b75b-b1e1b7732fa3"
        ],
        "18cb2925-098b-4063-b828-2275e910bca6": [
            "3121a85c-2720-4366-81b6-058de925131a"
        ],
        "40c94e6a-b8a1-44be-95f7-29d7b5f93289": [
            "3121a85c-2720-4366-81b6-058de925131a"
        ],
        "2647492f-d667-4e55-968e-36134707868b": [
            "055e16f0-3c50-41ea-aae6-d333e02f5b6e"
        ],
        "2cf2ec99-0f70-4587-b1f0-8e2036b9b07b": [
            "055e16f0-3c50-41ea-aae6-d333e02f5b6e"
        ],
        "32e680a2-2340-4d9e-afa4-fd1e1914af4d": [
            "ae0abdb7-1390-4d41-9125-afb43825e9ea"
        ],
        "8910ccd8-868a-46a8-b747-6a401da63e69": [
            "ae0abdb7-1390-4d41-9125-afb43825e9ea"
        ],
        "1076747f-58d5-4bc9-bead-42b020e71a92": [
            "03004b88-c4e8-4181-a179-939d9bb648dd"
        ],
        "4704489d-f0d0-44c2-b841-65a1192fa88a": [
            "03004b88-c4e8-4181-a179-939d9bb648dd"
        ],
        "53ac5a07-11c5-442f-b266-83ad21ed649a": [
            "fda440c9-1c1c-47ba-b841-fdb35ce23ede"
        ],
        "ffc39960-9630-4c79-8b2e-9d22ebaddf17": [
            "fda440c9-1c1c-47ba-b841-fdb35ce23ede"
        ],
        "1d9419e9-1fd8-4812-b63b-665762bb90c3": [
            "5bf30e0b-7d51-48f2-918f-d4834ad164b2"
        ],
        "7cd9d269-0e16-4c16-80af-8914137dd33c": [
            "5bf30e0b-7d51-48f2-918f-d4834ad164b2"
        ],
        "fdd5d4df-5aa8-4fda-ba93-caeedc258b2b": [
            "59b24ef9-61fe-4f3b-aad2-ec5301b7ec21"
        ],
        "805d6627-a494-4de7-9484-d69c153cbb4c": [
            "59b24ef9-61fe-4f3b-aad2-ec5301b7ec21"
        ],
        "cbc0f28b-c68a-46de-af66-6e7e4daa886c": [
            "0594b488-b161-4473-923c-913ac0999a7f"
        ],
        "74bbc4d8-3977-488e-9046-5a8888cbab14": [
            "0594b488-b161-4473-923c-913ac0999a7f"
        ],
        "3e8aa8d8-c01b-423b-8114-cbf6e68c893a": [
            "61acdfcd-5cef-4ec1-aef7-d48c3c256b9a"
        ],
        "1b6f60f5-05c1-447a-b96d-827315896a70": [
            "61acdfcd-5cef-4ec1-aef7-d48c3c256b9a"
        ],
        "c144f428-8f94-4a2a-97cb-bdd5650a437f": [
            "3c58f4fc-d0c4-4448-ae21-2e76a63ab842"
        ],
        "d6602e1e-ce6c-46f7-b171-e1ff87eb3593": [
            "3c58f4fc-d0c4-4448-ae21-2e76a63ab842"
        ],
        "05a6411d-1c38-41e7-b939-3ac8a89b7bf6": [
            "e7684306-b9bb-4a6c-870b-8c12f66495fe"
        ],
        "2c2b6d24-4598-45da-9271-b0261d1fc4f5": [
            "e7684306-b9bb-4a6c-870b-8c12f66495fe"
        ],
        "0d972594-8032-4919-b4de-3f882431c3d8": [
            "42ba915e-78f5-452e-a93a-ef507dea4ceb"
        ],
        "fbbb3a78-e7d0-4391-b725-b43c9bd9b5ff": [
            "42ba915e-78f5-452e-a93a-ef507dea4ceb"
        ],
        "fa8419ef-d239-43ac-889a-21bf1403ae14": [
            "4a27de07-b70c-4c92-b7aa-473dd6a79581"
        ],
        "2655b44b-e1ce-424a-873b-1f9e289e3902": [
            "4a27de07-b70c-4c92-b7aa-473dd6a79581"
        ],
        "dc200490-fd29-4906-a27b-a56faf891bc5": [
            "55d0d22a-18fc-47d8-8ab2-62cd5f20275d"
        ],
        "b8ead55b-311f-4dea-82ab-f9740106d7d5": [
            "55d0d22a-18fc-47d8-8ab2-62cd5f20275d"
        ],
        "71e2f0c5-d5ac-4a25-b7c0-1df395d5c089": [
            "75b7e76e-48ce-432a-af05-0ffa0eba4512"
        ],
        "a6a579e6-0ec2-4fd2-a73d-6f2b70d48e28": [
            "75b7e76e-48ce-432a-af05-0ffa0eba4512"
        ],
        "b4eeacd7-45c8-4b75-9ac3-f55708474501": [
            "8fa3ab07-e5d0-4cf6-8478-2b0778c911a7"
        ],
        "27ba570f-7e0b-4e5e-b21e-906f2779194b": [
            "8fa3ab07-e5d0-4cf6-8478-2b0778c911a7"
        ],
        "2f536375-2ca5-49a1-86d9-fed512624d06": [
            "b31d9ab5-b45d-47eb-bc16-9c8b9ae1f7a9"
        ],
        "126538b6-b4a6-41c4-aa47-24d01be6295d": [
            "b31d9ab5-b45d-47eb-bc16-9c8b9ae1f7a9"
        ],
        "5ddb76e6-4487-48e7-80b8-8389e134490f": [
            "ef7702f0-fc10-406c-9531-e4e561da1c49"
        ],
        "fc5aba9d-6cd1-4bd4-8533-38408c43cdd1": [
            "ef7702f0-fc10-406c-9531-e4e561da1c49"
        ],
        "9077c947-0767-49e2-84d7-d3322bac5c58": [
            "a1c28ffd-0ced-4bff-916e-df9f8d54db80"
        ],
        "f91f30cf-e7f7-467a-b3b8-9e5bea6de872": [
            "a1c28ffd-0ced-4bff-916e-df9f8d54db80"
        ],
        "d0d095e8-c72f-4387-9ef7-09fde2b77bea": [
            "39a62536-cab6-47fc-9c4c-a65131d9118e"
        ],
        "b61e4fa6-85c8-4559-bf49-7531371fec1f": [
            "39a62536-cab6-47fc-9c4c-a65131d9118e"
        ],
        "42caa3f8-95d8-4d79-9cac-311d4394d7b6": [
            "781390a6-32f2-495a-ab7a-61e8b9aeabc4"
        ],
        "597569c6-a111-4930-ba2d-e765b3512af9": [
            "781390a6-32f2-495a-ab7a-61e8b9aeabc4"
        ],
        "7423276e-b28a-4c8f-be65-f0b9409db4ef": [
            "7e338f90-49c9-475c-8ee0-563146ef5d1a"
        ],
        "8d482b23-da93-4202-a744-908eb58d1531": [
            "7e338f90-49c9-475c-8ee0-563146ef5d1a"
        ],
        "95398e35-0874-445f-b797-601986ffef69": [
            "4387d3f9-e861-44d1-89e8-e9d2723a5eef"
        ],
        "1e2d96cb-9628-446e-b09e-b62071974d91": [
            "4387d3f9-e861-44d1-89e8-e9d2723a5eef"
        ],
        "dfdef6ba-1eea-4bdf-b3e9-3ea6e4a24e9c": [
            "e2576c52-8c0b-4aac-b611-1cc5e3666214"
        ],
        "7e8e4a37-1afa-4542-ad0c-d117c46b95cf": [
            "e2576c52-8c0b-4aac-b611-1cc5e3666214"
        ],
        "b617b23c-798f-47f9-94a2-19cfe5c6c804": [
            "a2f6728d-c73c-47ec-99c1-0095e4959d53"
        ],
        "f6b6813f-4911-4a25-a283-0c479b286323": [
            "a2f6728d-c73c-47ec-99c1-0095e4959d53"
        ],
        "d941f2b8-3e50-44a9-bab2-8b7994b1b596": [
            "0b5f9227-2fdd-4e4f-a48e-2f31a8d7d450"
        ],
        "6f8732a7-2134-4e38-abec-c6681751e569": [
            "0b5f9227-2fdd-4e4f-a48e-2f31a8d7d450"
        ],
        "2061e003-6b68-4712-8e51-ee6dd7d00e4c": [
            "1c35b003-6487-4f09-8c59-47b6b12abe99"
        ],
        "a609753e-2575-47c7-a537-548df2055183": [
            "1c35b003-6487-4f09-8c59-47b6b12abe99"
        ],
        "7e6a6581-b303-4223-b4bb-fef1786fba8a": [
            "e7055ad0-ef01-4a1b-9da0-e033cfa02ad0"
        ],
        "a1c4b686-8b9e-4179-b648-dab26a60ad08": [
            "e7055ad0-ef01-4a1b-9da0-e033cfa02ad0"
        ],
        "b2619cc2-d315-45db-9063-7e1217d05cf3": [
            "0c042d47-5d55-44c8-b260-8c7613d0f265"
        ],
        "c1a0a2cc-89ce-4655-a51b-2b91e755f769": [
            "0c042d47-5d55-44c8-b260-8c7613d0f265"
        ],
        "f4223e46-93ce-4c86-b8a2-18566d2394da": [
            "d165d34d-1cc6-4c5c-9032-26021a499be4"
        ],
        "6380cccc-6073-46c5-86e3-ac3637e4b867": [
            "d165d34d-1cc6-4c5c-9032-26021a499be4"
        ],
        "a70bda3d-c91c-410e-86e3-70c377d78c37": [
            "4f862fb1-ed71-4e37-8966-4af8a3f3e991"
        ],
        "61097ded-5911-4a18-b2b5-66fe4648d6a5": [
            "4f862fb1-ed71-4e37-8966-4af8a3f3e991"
        ],
        "ff65c7f0-49d5-4a60-8b3b-ea7db2482806": [
            "cd05db00-1eaf-4024-b776-1ee512d29ccc"
        ],
        "7b787a40-e0f8-42c1-8358-fbf11cf5fab5": [
            "cd05db00-1eaf-4024-b776-1ee512d29ccc"
        ],
        "4a749250-7b4c-4009-8b95-8dafbfd5ff54": [
            "df27d960-fa68-4241-95d1-0b050ac44147"
        ],
        "2e757d24-6d2f-42da-b5fa-1a18497e7bb0": [
            "df27d960-fa68-4241-95d1-0b050ac44147"
        ],
        "90180ba5-4555-4a22-8f51-81ae149984bd": [
            "e699209b-57f0-4157-8294-5c66b57bd61e"
        ],
        "07b2fea6-7a2a-401e-acac-10d5e180d1e7": [
            "e699209b-57f0-4157-8294-5c66b57bd61e"
        ],
        "71c48add-faa0-41d6-a21d-4de3401ca978": [
            "21069667-6b98-4928-8f42-6967ddb040f8"
        ],
        "118d3332-67de-4044-9c78-7b16e65561fb": [
            "21069667-6b98-4928-8f42-6967ddb040f8"
        ],
        "07758c58-c84a-4f91-82c3-f64f7a8e1e7f": [
            "82fb0f16-c96a-4bf4-be8f-21a205635ef7"
        ],
        "2a1d814b-132d-4019-9415-5eab9e99ee70": [
            "82fb0f16-c96a-4bf4-be8f-21a205635ef7"
        ],
        "ff0a5bb1-467a-46e4-9b8c-0b09f321c2a5": [
            "6069d3a6-9d34-47eb-8002-71c735031204"
        ],
        "2de44fa2-f575-43ff-8643-6f853a1bbfd7": [
            "6069d3a6-9d34-47eb-8002-71c735031204"
        ],
        "697d7882-4886-4c9a-836c-b60074f7c154": [
            "b3374e3f-e3b0-44e5-aff9-cb9957f6cf9c"
        ],
        "1337d741-43c2-40ba-913e-fd066dfde94c": [
            "b3374e3f-e3b0-44e5-aff9-cb9957f6cf9c"
        ],
        "dfacb750-efae-4ad3-b5db-6b39a8fea89b": [
            "33904869-4044-4543-8a65-e55b5ccc66cb"
        ],
        "e950cbfd-d76b-4ee2-883d-ab88678944bd": [
            "33904869-4044-4543-8a65-e55b5ccc66cb"
        ],
        "4c414ea4-ea16-4159-9754-ac5c97d49ac1": [
            "cdf6b113-f16a-41a3-a171-bbe664c7dd0b"
        ],
        "4a7ec847-5409-441c-ae04-99c3f8fc9991": [
            "cdf6b113-f16a-41a3-a171-bbe664c7dd0b"
        ],
        "5917aad5-fc33-4b3d-8417-8221130e7a81": [
            "9964cc71-3a31-4869-a544-84fb240ffc5e"
        ],
        "c41bac63-f825-457a-ad66-4ac4686ddc87": [
            "9964cc71-3a31-4869-a544-84fb240ffc5e"
        ],
        "c9303923-28da-4fd6-9fbc-e4e1c51bc794": [
            "3870399a-4a44-4730-92d3-c11478a98a2f"
        ],
        "fff6c9f1-83e0-4d94-a8b9-748277c68482": [
            "3870399a-4a44-4730-92d3-c11478a98a2f"
        ],
        "5b5dcb4e-0ed7-45b6-b1ca-ed6f04481a5f": [
            "275ed091-9e62-4d0d-99f2-5b6220f2a768"
        ],
        "21f11946-f750-4e2e-863f-d847327cdc7a": [
            "275ed091-9e62-4d0d-99f2-5b6220f2a768"
        ],
        "f200c585-4f33-4fde-9c17-8fd145c7cd3d": [
            "dd693079-359b-4994-823b-ca81d06d0a88"
        ],
        "8874a34c-afe7-4e72-a207-6613d6f0a171": [
            "dd693079-359b-4994-823b-ca81d06d0a88"
        ],
        "24ab17ce-dfff-4659-b390-80649dbae452": [
            "4c6a25eb-6e77-4e1f-94b2-059f7b43bcf7"
        ],
        "fd42e551-5ce1-4082-bef4-4e2726515a8e": [
            "4c6a25eb-6e77-4e1f-94b2-059f7b43bcf7"
        ],
        "050bff4c-4095-4cfb-8a9b-a3b0df178da6": [
            "018f8181-1492-4af1-882d-de3b765cc2cd"
        ],
        "9c6f7028-d9d7-4a07-9262-f6fd64905f92": [
            "018f8181-1492-4af1-882d-de3b765cc2cd"
        ],
        "85c6c340-940f-4ab3-9121-729034742151": [
            "771ea223-99b1-43b6-8018-61db19f0952f"
        ],
        "4fc95c8f-6168-4cbd-8992-e8590c0a37f4": [
            "771ea223-99b1-43b6-8018-61db19f0952f"
        ],
        "02b77e5f-f683-4c5a-9256-e432ed8d40e0": [
            "fbb28524-9014-46aa-a284-0e80e09b927d"
        ],
        "eb6872c8-3a6b-4765-95c8-346a0bc0cc5a": [
            "fbb28524-9014-46aa-a284-0e80e09b927d"
        ],
        "75a278c4-c426-4950-bbbe-05599db061b7": [
            "9f3aded7-bd2c-4b6d-ae5e-5a97ec7fbf4d"
        ],
        "5a0af93c-c937-4450-a144-18b853cd2cb6": [
            "9f3aded7-bd2c-4b6d-ae5e-5a97ec7fbf4d"
        ],
        "cf8897f6-c8e8-4f4e-a815-fd8d0b2afca1": [
            "03ab98b9-2636-401b-b590-5175486bc1fd"
        ],
        "f967a02a-d829-4f0e-9865-076feca86ffa": [
            "03ab98b9-2636-401b-b590-5175486bc1fd"
        ],
        "8b6c5e1b-8b85-4855-8d95-7946e3cc8520": [
            "c7337609-8568-4efc-88c1-a5ba4ca3a603"
        ],
        "76f625c5-e195-4f0a-a19a-bb2d935ccdec": [
            "c7337609-8568-4efc-88c1-a5ba4ca3a603"
        ],
        "d022b6cb-0d0e-4cf4-963b-b55cd5a7e1ea": [
            "e477f832-55e1-4a5d-a528-9b9b15842788"
        ],
        "a5de7552-1cba-4770-aecb-8524710025d5": [
            "e477f832-55e1-4a5d-a528-9b9b15842788"
        ],
        "9e9cabe5-fe7d-4bf7-8c5e-1110853f955f": [
            "ac969e8e-3250-4444-b7e2-c4994f91384c"
        ],
        "7221febf-5a1b-4487-9ee6-1fef4f6a4b96": [
            "ac969e8e-3250-4444-b7e2-c4994f91384c"
        ],
        "6fb818aa-1bd7-45a9-890f-66b2469e483f": [
            "ecb7f119-6f82-4424-a1e6-2fbbf2779dd1"
        ],
        "72f7256a-b92b-4fab-990a-9b81a99aeb31": [
            "ecb7f119-6f82-4424-a1e6-2fbbf2779dd1"
        ],
        "c36ea6e2-4097-401a-a0af-855c60954ef3": [
            "abf07185-ec00-4fc1-a6d1-1042ac67749a"
        ],
        "35dbe6a6-04a9-46c5-8c39-504e0c4dfbff": [
            "abf07185-ec00-4fc1-a6d1-1042ac67749a"
        ],
        "90d11a37-0c52-4ce4-a282-3f62a388c34a": [
            "9463a710-d264-4dd8-9945-dd8b5b941668"
        ],
        "bf58b10e-ca77-4346-a595-1090121992e6": [
            "9463a710-d264-4dd8-9945-dd8b5b941668"
        ],
        "339b5deb-8679-463f-a0a6-81afd0e9c3a7": [
            "ce4f208c-a763-414f-b297-9e1dab31428a"
        ],
        "233c6a64-32af-49f1-b903-50dace641e30": [
            "ce4f208c-a763-414f-b297-9e1dab31428a"
        ],
        "173416bf-30cf-4167-a707-fca449058794": [
            "c1d2d540-0fdc-40ca-8026-d5f89204ff3e"
        ],
        "c802289b-0526-491c-9ad0-242cdf758c06": [
            "c1d2d540-0fdc-40ca-8026-d5f89204ff3e"
        ],
        "adca8574-f88e-4e59-8b4b-055da01d15a9": [
            "90f55117-e851-4f26-ae20-591025638b19"
        ],
        "f8bc6a87-9313-4d23-b677-52ab70f68187": [
            "90f55117-e851-4f26-ae20-591025638b19"
        ],
        "e5a4c51a-87d4-45d2-be3a-7a3b254e1c06": [
            "67571127-8fba-49ef-8462-ad1238461ca1"
        ],
        "29691a5e-9649-43c8-b889-39731e274128": [
            "67571127-8fba-49ef-8462-ad1238461ca1"
        ],
        "5daef0d7-36af-4fcb-9a46-2f880ec0c0db": [
            "74f5d211-ba0e-4290-bb9b-0a5aed904d9b"
        ],
        "70e4a624-a0b1-422d-8b05-542aa5e92c30": [
            "74f5d211-ba0e-4290-bb9b-0a5aed904d9b"
        ],
        "ea18314d-a92e-4709-9d88-c30307daa3ea": [
            "26531005-472c-4401-9eb5-7cc61a4c3328"
        ],
        "41f7ec26-ad36-4d68-a337-53a172e243b0": [
            "26531005-472c-4401-9eb5-7cc61a4c3328"
        ],
        "cd199eb9-71c3-432a-966e-8c3e8c73659d": [
            "f4462b6a-4256-4252-8823-ded01da2819b"
        ],
        "a6104c16-df9f-4aeb-875a-af889e0c1ab2": [
            "f4462b6a-4256-4252-8823-ded01da2819b"
        ],
        "49d354eb-eb01-405a-874e-2f5b9344a5a5": [
            "202e74a2-064f-4401-ae89-24010604f72a"
        ],
        "905db2d4-81d5-4075-b349-526eeff4fe2f": [
            "202e74a2-064f-4401-ae89-24010604f72a"
        ],
        "a6d98261-c536-40db-b7a3-2432ac3baf93": [
            "7b93c2c5-f2ae-418e-9884-29ce6ee7a60d"
        ],
        "552a4e50-67d2-4225-a7ff-56b491f9693a": [
            "7b93c2c5-f2ae-418e-9884-29ce6ee7a60d"
        ],
        "3765805a-e21f-46d1-b421-98827724839d": [
            "604cb9fe-a178-44bf-b7cf-c0f06a6fc04f"
        ],
        "c2068581-36f0-4f4d-a548-ebd23a5b4bb4": [
            "604cb9fe-a178-44bf-b7cf-c0f06a6fc04f"
        ],
        "d9448dbc-c631-4ba6-b287-ceb1ab7045c7": [
            "a42fec40-5cf9-4e7d-ab19-eb959ca8ad41"
        ],
        "a54bc731-3b92-453c-b395-1b290898c015": [
            "a42fec40-5cf9-4e7d-ab19-eb959ca8ad41"
        ],
        "4109ffee-8f97-4f08-8b6e-f906fcc88f63": [
            "acab8886-6e8f-4c48-8f64-3c79f9726f47"
        ],
        "07229418-4428-4f63-bd0d-447d10387039": [
            "acab8886-6e8f-4c48-8f64-3c79f9726f47"
        ],
        "5b855214-8986-469a-86ad-fc3b48abf116": [
            "61fe991a-18b8-4c68-b7c1-884009f791ef"
        ],
        "037b549d-c4cf-4578-bf88-f938417edff2": [
            "61fe991a-18b8-4c68-b7c1-884009f791ef"
        ],
        "d51df6b5-ab50-49bd-92d9-428e76b30c01": [
            "2c91d78d-cd60-452c-8d74-387e6c03ade4"
        ],
        "5614d1f6-87db-40f4-bd5a-a87c51ff3fda": [
            "2c91d78d-cd60-452c-8d74-387e6c03ade4"
        ],
        "96225fa9-83e8-47d1-8241-40065e9376f8": [
            "35ffa060-5cc6-4b18-b500-a3498a9a3d35"
        ],
        "fe43a0b3-4f80-4935-b5d1-268c52d759a6": [
            "35ffa060-5cc6-4b18-b500-a3498a9a3d35"
        ],
        "ccc5efbf-a0ed-4c7e-9dfc-205493754638": [
            "0049e6e6-ba50-40ef-b686-63f31b3d5754"
        ],
        "60a97439-0c67-4450-82d0-a73c487b3f2c": [
            "0049e6e6-ba50-40ef-b686-63f31b3d5754"
        ],
        "923e9472-379d-47d3-8e21-9bfc86740995": [
            "60940fc9-ea3a-419a-b64b-28f6b9775124"
        ],
        "9459c178-fd4c-4dd1-b1fc-3e0bfe39a70b": [
            "60940fc9-ea3a-419a-b64b-28f6b9775124"
        ],
        "a495edc4-c72d-4555-8796-eeae6a2f5bc6": [
            "540885ee-582e-4b6e-aaa0-b8ce57f23a60"
        ],
        "d8f23f69-881e-4ca2-be2c-3d4a5a8cb0c2": [
            "540885ee-582e-4b6e-aaa0-b8ce57f23a60"
        ],
        "13bf14a2-e859-46d1-9809-92f06331e3fb": [
            "78392b8f-d7cd-478e-9f15-01e6df490a5e"
        ],
        "32500109-0e66-484d-871c-2ff5ca608614": [
            "78392b8f-d7cd-478e-9f15-01e6df490a5e"
        ],
        "fb5cb760-69c9-4fe4-826e-2a034290c679": [
            "6ecf6ffb-b8ad-4f4a-860b-a914ef76b79a"
        ],
        "b6b77818-52ef-4c92-84db-ddf7ded2767b": [
            "6ecf6ffb-b8ad-4f4a-860b-a914ef76b79a"
        ],
        "eb02a6b1-45da-472e-92e1-c7604b0f4382": [
            "14caa944-9cba-4344-ad19-592e4dbeed7d"
        ],
        "c501dfd5-f4b5-4799-9ac3-a9854c87a47a": [
            "14caa944-9cba-4344-ad19-592e4dbeed7d"
        ],
        "5bba17be-6d66-43fe-a59f-93a809692ef7": [
            "2c097c9c-f6e0-4c77-a76b-5930dc7e610d"
        ],
        "22d26eaa-6adf-4920-9ed0-5544d7dd28b5": [
            "2c097c9c-f6e0-4c77-a76b-5930dc7e610d"
        ],
        "11d8769c-b651-4418-b849-07bdb4e19433": [
            "101fb357-df5e-446e-93c5-9a5c6fb52be4"
        ],
        "67dc046d-c0e5-412b-b54a-ef33f4e6d4a5": [
            "101fb357-df5e-446e-93c5-9a5c6fb52be4"
        ],
        "4ef0f9dc-09eb-4941-a139-8489ed9cda6f": [
            "7f8c3b11-4af2-4526-899f-f5483552a9d0"
        ],
        "f9417bf4-e4be-437d-be77-e506ef1bb002": [
            "7f8c3b11-4af2-4526-899f-f5483552a9d0"
        ],
        "198eff13-51f5-4522-83a9-dff109bb80b9": [
            "96e1a80f-fc6b-4899-ac87-1035d12597cf"
        ],
        "0b83ff76-73ee-4cda-a2ef-980d9c99a1d4": [
            "96e1a80f-fc6b-4899-ac87-1035d12597cf"
        ],
        "f8d559b9-5d88-4b6e-a5dd-53d0fe046428": [
            "261ed41c-2b20-4991-8db7-e453d015a05e"
        ],
        "50acd4c4-b9e9-422c-8496-03d96f854406": [
            "261ed41c-2b20-4991-8db7-e453d015a05e"
        ],
        "52983fc1-af65-4ffd-9ec2-6f2c4a71df08": [
            "328817e6-2b80-4389-a14d-1c8b0a546c4b"
        ],
        "d68d9bf0-1133-4722-b2d4-b783be3a310a": [
            "328817e6-2b80-4389-a14d-1c8b0a546c4b"
        ],
        "3a95ad06-03d1-46a6-aee8-70ce2ff9321e": [
            "a4ece0c5-e3fb-4916-885d-aea39e216e32"
        ],
        "2ef6d767-b38e-4c5a-a34d-0ccee37862db": [
            "a4ece0c5-e3fb-4916-885d-aea39e216e32"
        ],
        "2df882ce-7894-45f1-8e01-e7f707549cc4": [
            "a0027a2c-ec28-49b7-aaab-034c70eba477"
        ],
        "cc49c842-1f24-4a24-81fa-a9c3f2c5bf48": [
            "a0027a2c-ec28-49b7-aaab-034c70eba477"
        ],
        "2b47635d-4dbb-482c-acf0-433ee57ba8b6": [
            "4a457768-e7f7-4ccf-8832-cd451aaaa072"
        ],
        "b33bcb13-054e-491c-8376-ce0678eb153f": [
            "4a457768-e7f7-4ccf-8832-cd451aaaa072"
        ],
        "279c027f-718b-4268-911d-d5c72d26eaeb": [
            "74baba6c-d38c-456d-8683-66127aca1a8d"
        ],
        "4d0d91d3-a35d-4cf8-aa5e-18c853cf7585": [
            "74baba6c-d38c-456d-8683-66127aca1a8d"
        ],
        "50876c3c-d783-4e2c-a306-73e1be592633": [
            "5e74db25-a7b6-416d-a78d-7fa1e40a8b42"
        ],
        "ea11ce8e-7a99-4abe-ad1c-8e8f270c73c9": [
            "5e74db25-a7b6-416d-a78d-7fa1e40a8b42"
        ],
        "59433442-3dcc-45f7-a0ed-906e78adc46c": [
            "4b8e73ff-9e33-4614-a5fc-f75821e7ad22"
        ],
        "c20b0e41-2605-4ac8-815a-5d0e70d34168": [
            "4b8e73ff-9e33-4614-a5fc-f75821e7ad22"
        ],
        "ee2f6254-af4e-42ae-a5de-d7ddba53fa30": [
            "2b5e464d-0074-4c84-a034-5afb4e3fab3a"
        ],
        "3598399c-bd54-4ea3-b8b8-dd5bcdf55848": [
            "2b5e464d-0074-4c84-a034-5afb4e3fab3a"
        ],
        "998a5cb7-db5a-40e0-baf4-1bed3487e377": [
            "e9017366-da91-4520-8bc2-128b030dd2ae"
        ],
        "08237da2-5e17-412a-9bef-205b2acf4c4e": [
            "e9017366-da91-4520-8bc2-128b030dd2ae"
        ],
        "4eb04cfe-355d-4176-bb25-14b32b4c6d2b": [
            "15e77f01-4ffd-44fd-b668-c0b131ab1505"
        ],
        "80a87d03-8483-4243-9f72-9876ac4c69ff": [
            "15e77f01-4ffd-44fd-b668-c0b131ab1505"
        ],
        "f18f815c-c050-4dd1-b1ec-29a70ddff2e3": [
            "1deedf2f-2203-464d-8743-1d98adbfe57f"
        ],
        "adf49c5d-817c-4f27-9d1c-5b6448ae54be": [
            "1deedf2f-2203-464d-8743-1d98adbfe57f"
        ],
        "7f2490b7-1603-4db0-9ba6-d81197befdb6": [
            "9e0d7f5f-4913-4c8f-a6b2-ce2f425fdca2"
        ],
        "5870dbcb-4d16-44ed-87a9-639eec5e21da": [
            "9e0d7f5f-4913-4c8f-a6b2-ce2f425fdca2"
        ],
        "7b2fb44e-3dfc-4389-b22a-b6107f32be06": [
            "ffa89bcf-182d-424c-a326-61e8c8f857be"
        ],
        "7dab242e-ae77-4203-aef3-fcb43e41cf0c": [
            "ffa89bcf-182d-424c-a326-61e8c8f857be"
        ],
        "8b59a9b0-1c10-4259-afcf-431b9f8fb0dc": [
            "1a68c4d6-68b1-4615-b109-39a084e3d0d3"
        ],
        "fe94b778-5716-47f8-911b-0f1d9e6ebbe9": [
            "1a68c4d6-68b1-4615-b109-39a084e3d0d3"
        ],
        "1577e0a4-3044-4c68-91dc-6311d857ea66": [
            "af5007e0-e5c7-453c-931f-b903b1ceac40"
        ],
        "a756433b-ab8e-48c4-bc0f-6d787153086b": [
            "af5007e0-e5c7-453c-931f-b903b1ceac40"
        ],
        "11cc64fe-4624-4746-b400-756afd938dd5": [
            "24e60369-a099-4570-90fd-fd7bd95d101b"
        ],
        "077e173d-7c76-4576-a325-8cba8a92fef2": [
            "24e60369-a099-4570-90fd-fd7bd95d101b"
        ],
        "4e6cbcb4-5c49-431d-9166-5ace8d6e3a20": [
            "1d67957a-a865-48da-8e8b-97888197d92f"
        ],
        "b7f5cce1-e2c1-4184-8a96-2d1782791211": [
            "1d67957a-a865-48da-8e8b-97888197d92f"
        ],
        "a147cec3-c87c-44ea-9c37-1c3e230cc02a": [
            "625b0182-6c4f-4e27-a748-247b045f9895"
        ],
        "6b62b18a-59ac-47c7-ab72-e6e9345f9e47": [
            "625b0182-6c4f-4e27-a748-247b045f9895"
        ],
        "f22936d0-fd7f-4fc7-93cf-47393e503426": [
            "29eb22d2-124d-43c9-a079-aea4cb46605d"
        ],
        "9957d4d8-c38a-4a25-8113-c24bb7d28a87": [
            "29eb22d2-124d-43c9-a079-aea4cb46605d"
        ],
        "58569ed9-adc6-4c6a-85a2-14cbbc2b393d": [
            "6eda5afc-14df-4f87-8e6a-4f6edcc8da10"
        ],
        "ccc392e4-17d6-4926-9556-2320efe859e9": [
            "6eda5afc-14df-4f87-8e6a-4f6edcc8da10"
        ],
        "7febba6f-25ea-463a-88f2-0a8736c467ef": [
            "5e79b173-d75e-48c9-bf30-18dc84cd312d"
        ],
        "a42da60d-efa5-488a-a213-ea00403efa3c": [
            "5e79b173-d75e-48c9-bf30-18dc84cd312d"
        ],
        "62005caa-39ab-474d-97cc-919ace533748": [
            "7916be59-ee26-4c22-825f-fca70cc6df55"
        ],
        "0d7cc442-5be4-48c5-b6be-3f3ee3625fa2": [
            "7916be59-ee26-4c22-825f-fca70cc6df55"
        ],
        "ac9dfbd4-a216-4313-874f-8876ba8b4d41": [
            "d648845f-91c9-44a5-9f90-5d14a84b8c82"
        ],
        "e83bf3d3-dce2-4231-b414-ff633744f8e2": [
            "d648845f-91c9-44a5-9f90-5d14a84b8c82"
        ],
        "e7602141-fdc5-4d49-95f3-18b8c44ccbfb": [
            "956dc14b-b785-4b58-92c0-193023c4ff03"
        ],
        "a385a688-db42-46e5-b8f9-dbf520e50b1b": [
            "956dc14b-b785-4b58-92c0-193023c4ff03"
        ],
        "1f3d8b85-61c6-4ceb-852b-21490006efc0": [
            "859c0719-6898-4bae-b4dc-3f9e9601ef94"
        ],
        "07e50b7a-44e0-4d23-b920-a362bdd10bfc": [
            "859c0719-6898-4bae-b4dc-3f9e9601ef94"
        ],
        "718de20b-9cae-4f22-804c-eef250ed8585": [
            "0770d628-355a-459c-833f-18a74ed14eae"
        ],
        "573b389d-363a-4842-9620-779921d7b114": [
            "0770d628-355a-459c-833f-18a74ed14eae"
        ],
        "44184aa0-e3ce-4686-8d7b-8504f3da3e1f": [
            "bd4f39ff-b694-4290-b5d0-6867edfd099a"
        ],
        "fe74157b-519c-4539-9cc8-c86e626ac8d5": [
            "bd4f39ff-b694-4290-b5d0-6867edfd099a"
        ],
        "bde75c11-56ec-457c-854a-f2441744fda6": [
            "c0a7051a-6f12-4cd5-8f12-44a10d21bff3"
        ],
        "7207907b-a7ef-467b-9054-b6d9d82bdd62": [
            "c0a7051a-6f12-4cd5-8f12-44a10d21bff3"
        ],
        "9eeae23d-8ef1-476c-9c1b-6839bae06507": [
            "01152950-af14-4f52-9dc5-c3587a36ac26"
        ],
        "f25bd232-7d90-499a-954e-ee3709ed8036": [
            "01152950-af14-4f52-9dc5-c3587a36ac26"
        ],
        "a1209644-087a-474f-bc1e-67eada333788": [
            "e3446b12-9a19-407d-9d97-14183ac47473"
        ],
        "289ef7ee-e821-4816-89bb-15492b07b22a": [
            "e3446b12-9a19-407d-9d97-14183ac47473"
        ],
        "b1736480-ee94-49a4-8d0b-d7e05f2af09b": [
            "0d085aee-2e8d-4d32-bf44-f128dd6603a1"
        ],
        "9faee4da-316b-4bf2-a605-62f2c97a1c5b": [
            "0d085aee-2e8d-4d32-bf44-f128dd6603a1"
        ],
        "e014fa41-055e-4252-96b8-26b0377e63bc": [
            "eaa7604b-1390-424f-a877-9d5168613b8d"
        ],
        "e7da6f54-c66f-4291-87da-0ac35ede5668": [
            "eaa7604b-1390-424f-a877-9d5168613b8d"
        ],
        "0e9db691-fec0-41cd-8000-fb59f0f9520a": [
            "4a8219bb-44f3-406b-8428-d93f733a551c"
        ],
        "f0b4bb63-1358-4259-b674-b5506667fee1": [
            "4a8219bb-44f3-406b-8428-d93f733a551c"
        ],
        "fbfb65dc-5764-4b3e-8295-ba517831c0d5": [
            "fc104821-4d55-4247-a6e2-1f5d952f9783"
        ],
        "55de11a0-ce03-4841-a3ef-a3f1165fe723": [
            "fc104821-4d55-4247-a6e2-1f5d952f9783"
        ],
        "ce0b32a1-8f5a-4985-bb6d-dc90ab0f8492": [
            "74c3173e-6a23-45f2-be4f-4cc143bed1a0"
        ],
        "c7569622-dda1-40be-80b4-7edff9aff21c": [
            "74c3173e-6a23-45f2-be4f-4cc143bed1a0"
        ],
        "53c7840f-6dd2-4571-bdcf-4bc8745f3c73": [
            "6bcad671-b243-460f-9c74-ad08802106f4"
        ],
        "f5e2cbe7-b874-4df3-9fd0-8f0217ea189f": [
            "6bcad671-b243-460f-9c74-ad08802106f4"
        ],
        "6bfea133-536a-4983-aed7-b7da73db0df4": [
            "2c1624ef-d6fa-4ae1-9239-a12ccff2bcad"
        ],
        "3eb2e22c-4bbd-4c8a-ada1-d5ec744e77c8": [
            "2c1624ef-d6fa-4ae1-9239-a12ccff2bcad"
        ],
        "f18df271-7e6c-41f9-9fa3-2e146dfcff96": [
            "057d6f73-0c83-4c4d-a6fa-01c1b8ca86e6"
        ],
        "981c1eb1-ac32-44a0-82af-a16974b2b99e": [
            "057d6f73-0c83-4c4d-a6fa-01c1b8ca86e6"
        ],
        "47730f57-2dd0-4177-b162-9093404dc11c": [
            "eadd0622-bc73-46f2-b51b-d650d841d770"
        ],
        "c636453c-c8e9-4eaf-b697-ea726813ce85": [
            "eadd0622-bc73-46f2-b51b-d650d841d770"
        ],
        "e76dba9c-c17e-434b-a177-8dec6c052ca6": [
            "2dcb3cf7-c8c4-4df9-b461-12236fa51545"
        ],
        "c249708d-2cd4-4108-b4c9-b4afb1979723": [
            "2dcb3cf7-c8c4-4df9-b461-12236fa51545"
        ],
        "1e4f92a4-0f01-4e2e-a2a0-429010cfb9cb": [
            "8db70c94-bc6c-40c0-ae04-bbfc776c46f1"
        ],
        "772f808f-4e6c-437b-8755-ff33388558dc": [
            "8db70c94-bc6c-40c0-ae04-bbfc776c46f1"
        ],
        "fe3acfe3-fed0-490d-b6a6-7c5e6bc4e43f": [
            "4fe18449-4115-463c-943a-dab2964dedb6"
        ],
        "7b8c5332-4ced-435a-8ab9-48d303ccd01d": [
            "4fe18449-4115-463c-943a-dab2964dedb6"
        ],
        "1252a8cd-691d-4f91-ad86-0a247f0a4263": [
            "794b221f-ff7c-423c-a6d6-624a271d4a31"
        ],
        "d8eafc3c-38ff-4996-bdaa-a184d32ae0eb": [
            "794b221f-ff7c-423c-a6d6-624a271d4a31"
        ],
        "392fe5f4-0dd8-48a4-ab99-98cf8de07f44": [
            "1721af91-6e7d-4f07-8a8d-e15c965fbdfb"
        ],
        "9c12efb1-32d0-44e0-830b-5250eba38b1d": [
            "1721af91-6e7d-4f07-8a8d-e15c965fbdfb"
        ],
        "ed5c1dcf-9c15-4b3e-9430-11b58b86881a": [
            "b694e468-52f7-4aed-a981-2c21ad284fb9"
        ],
        "d146db45-5a96-4488-a7a8-e2088b034b24": [
            "b694e468-52f7-4aed-a981-2c21ad284fb9"
        ],
        "8526bad7-715f-484a-8bd2-8f9298fa4311": [
            "b69654a3-f397-4a0d-ae96-2b9ce1170790"
        ],
        "4f14d8ae-3983-4632-a846-1c87773f021f": [
            "b69654a3-f397-4a0d-ae96-2b9ce1170790"
        ],
        "c69cf345-39d0-4628-89e9-82191a5d3fbc": [
            "e111aea4-3f2a-4a0c-8c62-efbc3d98187b"
        ],
        "520d3adb-24f4-4728-ad96-28b447d92ad8": [
            "e111aea4-3f2a-4a0c-8c62-efbc3d98187b"
        ],
        "bb310b53-a6f1-40e7-80d9-fd850baac2ef": [
            "b058f2ff-caf5-4d71-b903-a7e874024f95"
        ],
        "2f5cb1fa-8a15-4147-bd0e-0ee6ea7b0f24": [
            "b058f2ff-caf5-4d71-b903-a7e874024f95"
        ],
        "6495467a-a5ff-4d98-ba8b-5764cdecc451": [
            "524317ef-322b-485b-a136-5f010dd971ed"
        ],
        "b2538721-3049-4bb8-8849-9243859a2700": [
            "524317ef-322b-485b-a136-5f010dd971ed"
        ],
        "026b1836-e68f-45d2-8bfa-8c14db1d228b": [
            "44cfc0ce-0aa7-48c8-8c4e-4b4ab1f11de7"
        ],
        "79dfc86b-2f02-4c86-a526-758c7152e7b2": [
            "44cfc0ce-0aa7-48c8-8c4e-4b4ab1f11de7"
        ],
        "c2e30420-eb18-49e2-aad6-51c747d533fc": [
            "8e5ee8c9-84e7-4670-8488-24fb4bfefc28"
        ],
        "0be98766-3f6c-4650-9fee-dc15192294d4": [
            "8e5ee8c9-84e7-4670-8488-24fb4bfefc28"
        ],
        "a459aaac-cd94-4d3c-8849-00a05dbfb7a1": [
            "f908b090-1a20-48bd-8c6c-63546f9b2a22"
        ],
        "a0342090-8214-4bbb-9b94-fa97db090a5b": [
            "f908b090-1a20-48bd-8c6c-63546f9b2a22"
        ],
        "dc839679-7839-498a-b276-a16cb5b95735": [
            "c3ed16e9-72aa-4ffe-a7c0-c4f98fc412e7"
        ],
        "2f017369-ea7d-4162-a6dd-eca547fd4de5": [
            "c3ed16e9-72aa-4ffe-a7c0-c4f98fc412e7"
        ],
        "4d4a7327-45a7-4a8d-b9e8-c083b7d40224": [
            "72965482-5190-4e8c-9c1c-a0c87b66def8"
        ],
        "bc4c842c-28eb-467e-a01b-fe70809b9aef": [
            "72965482-5190-4e8c-9c1c-a0c87b66def8"
        ],
        "ef345ab9-ab09-4d4a-845a-ed3d16d9dbc8": [
            "b21ad039-c226-43e2-8002-88e39da816a8"
        ],
        "a429ad3f-85e8-402f-97e9-6f69b6da6e91": [
            "b21ad039-c226-43e2-8002-88e39da816a8"
        ],
        "d9df863c-b37d-4e4b-b03e-96a9ed130fa8": [
            "da7433e6-5475-45e5-8890-6412b7cb4f4e"
        ],
        "3732b94c-f329-4132-b157-dba789d5f2db": [
            "da7433e6-5475-45e5-8890-6412b7cb4f4e"
        ],
        "faf99711-3ca5-4b67-81c0-4abb0c9aa3a4": [
            "c002053a-ae25-48ea-b4ca-6e596684a43a"
        ],
        "e5292f99-9cb2-457b-ab86-2fc2397395d7": [
            "c002053a-ae25-48ea-b4ca-6e596684a43a"
        ],
        "9013c68a-892a-43c9-998a-6ceb26277f3f": [
            "fd61cbea-5d74-4672-acfa-9f89cd0b48fc"
        ],
        "29d701b9-a779-4ae0-ae48-4fb094521f3f": [
            "fd61cbea-5d74-4672-acfa-9f89cd0b48fc"
        ],
        "5596637e-2c9c-4c24-9a85-e69364fb4f3d": [
            "3651a8da-4240-44e7-8ff7-db789c9238da"
        ],
        "1c596ec9-6e2d-47e0-88e1-265a0fa21763": [
            "3651a8da-4240-44e7-8ff7-db789c9238da"
        ],
        "394a2e1b-db7f-4c07-be44-347a3ede452c": [
            "337bb61e-8a66-428b-b1e0-18fb717982c1"
        ],
        "e40f0590-179a-442b-8720-de0413cedb5e": [
            "337bb61e-8a66-428b-b1e0-18fb717982c1"
        ],
        "85891ea6-2044-407d-808b-f266aaa81d4a": [
            "0ef56f4d-3f46-4be1-97d0-923efdd4c57d"
        ],
        "2419e057-51ec-41bd-b891-4d3ac60328be": [
            "0ef56f4d-3f46-4be1-97d0-923efdd4c57d"
        ],
        "823ef154-f602-423d-b359-cc09f9d04177": [
            "03295e39-600f-4457-8d90-0976e2167d36"
        ],
        "453072d4-21f9-483a-9c0c-3b107b04e491": [
            "03295e39-600f-4457-8d90-0976e2167d36"
        ],
        "b7541fc9-99a7-41be-84b0-71aff97b0cc3": [
            "f794a26a-4104-4698-9fe4-1d454dc41a06"
        ],
        "8b18ff18-a497-43d5-aa91-d2d1684579a7": [
            "f794a26a-4104-4698-9fe4-1d454dc41a06"
        ],
        "a92326af-6922-4dad-9eba-02c8f75eac25": [
            "69fcd5ac-8229-43ac-a055-bd64ddfcc2cc"
        ],
        "c5d99bdd-1fec-4e6e-aa0c-77d2074ab6ac": [
            "69fcd5ac-8229-43ac-a055-bd64ddfcc2cc"
        ],
        "61175861-62ae-4f01-9c07-5a774ef71f6a": [
            "10df114c-4839-4ce6-afaa-e1190a66a523"
        ],
        "5edbe92e-276b-42bf-a605-85fa8fcaddb0": [
            "10df114c-4839-4ce6-afaa-e1190a66a523"
        ],
        "03f573de-93da-4c89-a04b-f53794669ec4": [
            "ed79262c-6d0e-4dc1-b3fb-4209e7a7fba5"
        ],
        "f58edf36-c991-4d8a-911a-47e3fcff28ef": [
            "ed79262c-6d0e-4dc1-b3fb-4209e7a7fba5"
        ],
        "370dd688-e8a5-4bd5-8b5a-d47b6a41f357": [
            "c008fdb0-8db0-4b73-b9c3-55bc13f8fe8f"
        ],
        "9e795242-63fb-44dc-abea-f71abda6504f": [
            "c008fdb0-8db0-4b73-b9c3-55bc13f8fe8f"
        ],
        "24377b9a-7c8e-4ded-b2a6-974ae475566c": [
            "977a8e0f-afb4-4bd8-b714-62390452c0f2"
        ],
        "1e89742b-955c-4840-b938-739532e75c62": [
            "977a8e0f-afb4-4bd8-b714-62390452c0f2"
        ],
        "8c501a11-b87d-4403-8980-be3e269d3d31": [
            "b639805a-6497-4659-b1fd-a8bb5c41dbfb"
        ],
        "b15bafa2-88e8-495c-a27a-d795f60c0388": [
            "b639805a-6497-4659-b1fd-a8bb5c41dbfb"
        ],
        "32779453-2038-4ad6-b4f8-68998bbb6157": [
            "15db5133-4bde-4bcc-9e34-4d0456ac4b8c"
        ],
        "abf5efef-e8bb-4fa2-9e0d-c30c1d15fac3": [
            "15db5133-4bde-4bcc-9e34-4d0456ac4b8c"
        ],
        "65cf3cf2-4555-4c39-ad6e-479487f3a96e": [
            "ec56bb9d-f016-4a92-81db-6c08c82af2fd"
        ],
        "be91dafe-68d0-4124-af52-808f1db3ad1e": [
            "ec56bb9d-f016-4a92-81db-6c08c82af2fd"
        ],
        "a044125e-c0b4-48e9-bdd5-ef36e84c746c": [
            "4d0749b0-1134-4c9b-8bd7-84f01a68d15c"
        ],
        "e64b9f63-38d3-449c-9cde-3f0a952465a8": [
            "4d0749b0-1134-4c9b-8bd7-84f01a68d15c"
        ],
        "86b813bc-c390-44eb-a1d5-e5f4fa4e96c5": [
            "1d63acf1-bb8a-495d-8755-0a723a747d34"
        ],
        "06d6f1fd-9001-4cc5-90be-39b37c36392b": [
            "1d63acf1-bb8a-495d-8755-0a723a747d34"
        ],
        "38e93969-597c-4e75-aac9-ebc31f1b44f7": [
            "f15052e9-2564-4d22-b601-04b2198055b4"
        ],
        "9b6bc224-3489-4f0c-a7c6-a7556414373c": [
            "f15052e9-2564-4d22-b601-04b2198055b4"
        ],
        "bb11b127-5058-447d-9d02-fa9ac6b41a69": [
            "125f9fd3-f635-42e3-afa2-e74398e94a4a"
        ],
        "53829c76-a5b8-4eca-bc06-e681162aa384": [
            "125f9fd3-f635-42e3-afa2-e74398e94a4a"
        ],
        "e3935230-19d7-4dbb-9fac-2ad8b1696353": [
            "ad303ac7-ef7f-48de-ba9a-fdcacabe6606"
        ],
        "1712b4f0-5a17-4efa-9066-e1364d8042ce": [
            "ad303ac7-ef7f-48de-ba9a-fdcacabe6606"
        ],
        "bf92a558-e92a-417d-b6e7-b1039e1c99c7": [
            "26cd332b-4939-4438-a3a5-a577e96cb159"
        ],
        "d4434e21-2e89-49dc-9c87-df3869cf198d": [
            "26cd332b-4939-4438-a3a5-a577e96cb159"
        ],
        "da11c56f-e0bb-4c53-89b3-11bfbab3ebca": [
            "2076b081-ae1c-41f5-b47d-44fc220b0730"
        ],
        "9ed5af7d-e29d-49df-8934-498f7cdafbfd": [
            "2076b081-ae1c-41f5-b47d-44fc220b0730"
        ],
        "535a78f7-5865-4221-9978-70b7dccd3822": [
            "0f795779-a3db-46da-b9b7-9cfce75f810f"
        ],
        "b09aef11-e16a-4a30-8ead-780898bf945c": [
            "0f795779-a3db-46da-b9b7-9cfce75f810f"
        ],
        "f5d0f192-53d4-41fd-964a-2f72b942b9c3": [
            "389b020c-1840-40d8-b53d-c9a8b32d3ca5"
        ],
        "0c786504-cf6a-4bac-b4f2-ec4f23630c53": [
            "389b020c-1840-40d8-b53d-c9a8b32d3ca5"
        ],
        "f4b08726-020e-4455-b134-6a4754974f2c": [
            "ab8ea386-901a-4e56-86fd-5b6b414a6bb5"
        ],
        "5d094f63-8d31-4156-a56a-5495849c3a79": [
            "ab8ea386-901a-4e56-86fd-5b6b414a6bb5"
        ],
        "47a7ded6-0909-4b64-b424-50076e7799d3": [
            "a7005ae5-0c27-4eec-9014-f0627558a306"
        ],
        "6f343860-352c-409b-8d8f-3f1872e6ba35": [
            "a7005ae5-0c27-4eec-9014-f0627558a306"
        ],
        "34b5bfdf-ae45-41f1-87cd-cb4bc4048886": [
            "f65946b5-a86d-416f-9bca-9544f77a98da"
        ],
        "8390d52b-5be6-4a05-892f-7848301a6df6": [
            "f65946b5-a86d-416f-9bca-9544f77a98da"
        ],
        "957636cf-4511-4ce0-9f38-40fcc8eb008f": [
            "c8e2a57b-47c1-4e6c-8b6b-1727c07a0e95"
        ],
        "5e9e60de-97fc-44c7-a2d1-baa2d85a42e9": [
            "c8e2a57b-47c1-4e6c-8b6b-1727c07a0e95"
        ],
        "63b46138-ec96-4de1-838f-ac016e7a4caa": [
            "a153a2fa-cb51-423a-91e9-14cef2746845"
        ],
        "c6671a43-bd6e-4d7f-a1bb-df7af38b8536": [
            "a153a2fa-cb51-423a-91e9-14cef2746845"
        ],
        "3401d4e5-d2d5-40d7-a247-2a3aa6f0a1f7": [
            "0357e20d-9477-411d-bdc9-2697aa036aa3"
        ],
        "e29a1ec7-3f00-4561-a54b-e0dfbeb4fd4b": [
            "0357e20d-9477-411d-bdc9-2697aa036aa3"
        ]
    },
    "mode": "text"
}